ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ

ಹರಿಯವರು ದೇಹದಿಂದ ದೂರವಾಗಿ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳೇ ಆಯಿತು. ನಾನು ಅವರಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗಿದ್ದೀನಿ ಅಥವಾ ಅವರು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗಿದ್ದರೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ರಿಮೋಟ್ ಕಂಟ್ರೋಲ್‍ನಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನು ಆಟವಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನನ್ನ್ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಸ್ವಸಂತೋಷದಿಂದ ನಾನೂ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಸುಮಾರು ನೂರಿಪ್ಪತ್ತು ಪುಟ ಗಳಷ್ಟು ಆತ್ಮಕಥೆ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಲೇಖನ ಬರೆದಿದ್ದರು. ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯವರೆಗೆ ಬರೆದಿದ್ದರು. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಮುಂದೆ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಜೀವನವನ್ನು ಅವರು ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಮೌನವಾಗಿ ಬರೆಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ.

ಕನ್ನಡವನ್ನು ಉಸಿರಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಜೀವನ ನಡೆಸಿದ ಕನ್ನಡದ ಒಬ್ಬ ಸಿದ್ಧಪುರುಷನ ಕಾರ್ಯ ಬಾಹುಳ್ಯ. ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆದು ಮಕ್ಕಳಿಂದ ಮುದುಕರವರೆಗಿನ ಜೊತೆ ಸ್ನೇಹ ಬಾಂಧವ್ಯವರ್ಧನೆ ಇದನ್ನು ನಾನು ಇಲ್ಲಿ ಕೊಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಮುಖಾಂತರ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸುವುದು, ಕನ್ನಡದ ಬಳಕೆ ಉಳಿಕೆಯ ದಾರಿ, ಪರಿಚಾರಿಕೆ, ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ವಿವರ ಚಿತ್ರ ಸಹಿತ ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ದಾಖಲಿಸಬೇಕೆಂಬ ಹರಿಯವರ ಆಸೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ.

ಹರಿ ಸಾಧಿಸಿದ ವಿಕ್ರಮಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಪರಿಚಯಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಕನ್ನಡ ಭಕ್ತ, ಕನ್ನಡದ ಕಟ್ಟಾಳು ದೂರದ ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಲು, ಬೆಳೆಸಲು ಕನ್ನಡದ ದೀಕ್ಷೆ ತೊಟ್ಟು ಕನ್ನಡದ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಪಠಿಸುತ್ತ ಕನ್ನಡದ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಡುತ್ತ, ತನು ಕನ್ನಡ, ಮನ ಕನ್ನಡವಾಗಿ ಮೈಮೆರೆದ ಮೈ ಮರೆತ ಹರಿಯ ಕನ್ನಡದ ಕೈಕಂಕರ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಸಾಹಸ.

ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ತಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಪ್ರಮುಖ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಆತ್ಮಕತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ದಾಖಲಿಸಲು ಹೊರಟಿದ್ದರು. 'ಮಾತಿನ ಮನೆ' ಎಂಬ ತಲೆಬರೆಹದೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಎಲ್ಲಾ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಸಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಮಾತಿನಿಂದಲೇ ಆರಂಭವಾಗಿತ್ತು (ಮಾತಿನ ಮಂಟಪ, ಮಾತಿನ ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಮಾತೇ ಮುತ್ತು, ಮಾತಿನ ಚಾವಡಿ ಮತ್ತು ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ) ಮಾತಿನಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಗೆಲ್ಲಬಹುದು ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಅವರದ್ದು. 'ಮಾತೆಂಬುದು ಜ್ಯೋತಿರ್ಲಿಂಗ'. ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯ ನಂತರ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಜೀವನವೂ ಒಂದೇ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿಯರಿಗಿಂತ ಗೆಳೆಯ-ಗೆಳತಿಯರಾಗಿ ಬಾಳಿದಾಗ ಹರಿಯ ಮಾತು ಮೂಕವಾದಾಗ ನನ್ನ ಬರೆಹಗಳ ಮೂಲಕ ಅವರ ಮೌನ ಮಾತನಾಡಿತು. ರಿಮೋಟ್ ಕಂಟ್ರೋಲಿನಂತೆ ನನ್ನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಪೂರ್ತಿ ಮಾಡಲು ಅವರ ಅಂತಃಪ್ರೇರಣೆಯೇ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ವೈವಾಹಿಕ ಜೀವನದ ಏಳು-ಬೀಳುಗಳನ್ನು, ಮುಖ್ಯ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಅದರಲ್ಲೂ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಅವರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಾಗೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಅವರ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರೇಮ, ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾದ ಅಧ್ಯಯನ, ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗಿ ಅದನ್ನು ನೋಡುವ ದೃಷ್ಟಿ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ತೊಂದರೆಯಾದಾಗ ಸಹಾಯ ಹಸ್ತ ನೀಡುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಳಕಳಿ ಇದೆಲ್ಲವೂ ಇದರಲ್ಲಿದೆ.

ಬಹಳ ಜನ ಹರಿಯವರ ಹತ್ತಿರ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಆತ್ಮಕತೆಯನ್ನು ಬರೆಯಲೇಬೇಕು ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಅದನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ದಟ್ಸ್‍ಕನ್ನಡ ಡಾಟ್ ಕಾಮ್‍ನ 'ಹೊಂಬೆಳಕ ಹೊನಲು' ಎಂಬ ಅಂಕಣದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರು ಬರೆದಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಅನುಭವದ ಲೇಖನಗಳು ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿವೆ. ಅವರು ಬರೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ನಂತರ ನಾನು ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಲೇಖನವನ್ನು ಮುಂದುವರೆಸಿದ್ದೇನೆ.

ಹರಿಯ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ, ಅವರ ಕಾರ್ಯಸಾಧನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಈಗಾಗಲೇ ಅವರ ಸ್ನೇಹಿತರು, ಸಹೃದಯರು 'ಸ್ನೇಹದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಹರಿ', 'ಸ್ನೇಹ ತಂತು' ಸಂಸ್ಮರಣ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಹಾಗೂ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಹೊಯ್ಸಳ ಕರ್ಣಾಟಕ ಸಂಘದವರು 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗ ಎಸ್.ಕೆ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ' ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಹರಿ ಇಲ್ಲದೇ ಇದನೆಲ್ಲ ಬರೆಯುವುದು ಬಲು ಕಷ್ಟದ ಸಂಗತಿ ಏನೋ ಧೈರ್ಯ ಮಾಡಿ ಬರೆದಿದ್ದೇನೆ. ನಾನು ಬರೆದಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಅವರು ನನ್ನಿಂದ ಬರೆಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ನಂಬಿಕೆ. ನಮ್ಮ ನಲವತ್ತನೇ ವರ್ಷದ ವೈವಾಹಿಕ ಜೀವನಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಅಮೆರಿಕಾದಿಂದ ಶುಭಾಶಯವನ್ನು ಕೋರಿ ನಲವತ್ತರ ಒಂದು ಹೂಗುಚ್ಛ ಮತ್ತು ನಲವತ್ತರÀ ಹಣ್ಣಿನ ಬುಟ್ಟಿಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಶುಭಹಾರೈಸಿದ್ದರು. ಈ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಆಸೆ, ಕನಸು, ಅಭಿಲಾಷೆ ಅವರು ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸದ ಕೆಲಸಗಳು, ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಇದ್ದ ಕೆಲಸಗಳು ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡುತ್ತಾ ಅವರ ಚಿಂತನೆಯಲ್ಲೇ ಅವರು ನನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾರೆಂಬ ಭಾವನೆ. ಭಾವನೆಯೇನೂ ಅಲ್ಲ ಅವರು ನನ್ನ ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾರೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ. ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ, ಚಿಂತಿಸುತ್ತಾ ಬರೆಯುತ್ತಾ ಇದ್ದಾಗ ಇತ್ತೀಚಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಾನೊಬ್ಬ ಸಿದ್ಧಪುರುಷನೊಡನೆ ಇದ್ದೆ. ಮಾತನಾಡಿದಂತೆ ನಡೆವ, ಸುಳ್ಳನ್ನೇ ಹೇಳದ, ಸತ್ಯದ ಆರಾಧಕನಾಗಿದ್ದ, ದೇವರ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹೊಂದಿದ್ದ ಇವರು ಫ್ರೆಂಡ್, ಫಿಲಾಸಫರ್ ಅಂಡ್ ಗೈಡ್ ಸಿದ್ಧಪುರುಷನಲ್ಲದೇ ಮತ್ತಾರು?

ನಂದಿನಿ ಮತ್ತು ಸುಮನಾ ಹರಿಯವರ ಎರಡು ಕಣ್ಣುಗಳು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಬರೆಹಗಾರ್ತಿಯರೆಂಬ ಹೆಮ್ಮೆ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ ಹರಿಯವರಿಗೆ. ಹರಿಯವರ ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆ ಉತ್ತಮವಾಗಿದ್ದರೂ, ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಂದ ಆ ಭಾಷೆಯ ಪ್ರಯೋಗದ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಗೆಳೆಯರೋಪಾದಿಯಲ್ಲಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಬರೆದ ಬರೆಹಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅತೀವ ಹೆಮ್ಮೆ ಇತ್ತು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿಗೆ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಣೆ ಮಾಡಿದ್ದು, ಹರಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ ತಂದಿತ್ತು.

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುವಾಗ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೆ ಸ್ಟಾಂಪ್ ಹಚ್ಚುವುದು, ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸ್‍ಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಚೀಲಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬುವುದು ಮನೆಯಿಂದ ಕಾರಿನೊಳಕ್ಕೆ, ಕಾರಿನಿಂದ ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸಿನೊಳಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಡುವುದು ಯಾವುದಾದರೂ ಜಾಹೀರಾತುಗಳನ್ನು ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಕುವುದು ಹೀಗೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಾವು ಮಾಡುವಾಗ ನಮ್ಮ ಇಡೀ ಸಂಸಾರ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಮಕ್ಕಳ ಸಹಾಯ ಹಸ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ನಮ್ಮೊಡನೆ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುವಾಗ ಮಕ್ಕಳು ಯಾವ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾರೆ, ಯಾವ ವಿಷಯವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅವರು ಅಷ್ಟು ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದರು.

ಹರಿಯವರು ಭಾರತ ಮತ್ತು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಾಮಾಜಿಕ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಹಲವಾರು ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ದತ್ತು ಪಡೆದು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಬಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಆರ್ಥಿಕ ಸಹಕಾರ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ನಮ್ಮ ನಂಬಿ ಬಂದವರಿಗೆ ನಾವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ.

ನಮಗೂ ಸಹ ಹಲವಾರು ಮಿತ್ರರು, ಸಾಹಿತಿ ಬಂಧುಗಳು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಇಲ್ಲಿಂದಲೇ ಕೃತಜ್ಞತೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಹರಿ ಅವರಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಗೌರವವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವರೇ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಇನ್ನೂ ಬಹು ಕಾಲ ನಮ್ಮೊಂದಿಗಿರಬಹುದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮತ್ತೆ ಕನ್ನಡ ತಾಯ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಮುಖವಿಟ್ಟು ಚಿರಶಾಂತಿ ಪಡೆಯುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ಅವರದಾಗಿತ್ತು. ಅದು ಅವರು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಧನ್ಯತೆಯೆಂದೇ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಭೌತಿಕವಾಗಿ ಇಂದು ನಮ್ಮೊಡನೆ, ನಮ್ಮ ನಡುವೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಇದ್ದಾರೆ. ಆತ್ಮಕ್ಕೆ, ಅದರಲ್ಲೂ ಅಂಥ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಸೋಲುಂಟೆ, ಸಾವುಂಟೆ? ಡನ್ ಕವಿಯಂತೆ 'ಸಾವೇ, ಸಾಯುವೆ ನೀನು!' ಎಂದು ಮರಣವನ್ನು ಮೂದಲಿಸಬಲ್ಲರು. ಹರಿ ಅವರು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವ, ವಿಶ್ವಮಾನವ ಆಗಿದ್ದರು.

ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿರುವ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರು ನಮ್ಮಿಬ್ಬರನ್ನು ತಂದೆತಾಯಿಗಳಂತೆ ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲೂ ಕೆಲವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ ಎಂದೇ ಸಂಬೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹರಿಯವರು ಇಹಲೋಕ ತ್ಯಜಿಸಿದಾಗ ಹರಿಬಳಗದವರು ಲೇಖನಗಳ ಮೂಲಕ, ಕವನಗಳ ಮೂಲಕ, ಪತ್ರಗಳ ಮೂಲಕ, ಇಮೈಲ್‍ಗಳ ಮೂಲಕ, ಫೋನ್‍ಗಳ ಮೂಲಕ ಹರಿಯ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಈ ಪುಸ್ತಕ ಹೊರತರಬೇಕೆಂಬ ನನ್ನ ನಿರ್ಧಾರ ಸರಿಯಾಗೇ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಹರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಹಲವಾರು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿ, ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಹರಿ ತನ್ನ ಆತ್ಮಕತೆಯನ್ನು ಬರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಲೇ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಆ ದೇವರು ಸಹಕಾರ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದೇನೆ. ನನಗೆ ಗೊತ್ತು ಹರಿಯ ಲೇಖನಗಳಿಗೂ ನನ್ನ ಲೇಖನಗಳಿಗೂ ಅಜಗಜಾಂತರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ನಾನು ಅವರ ಮಟ್ಟಕ್ಕೆ ಬರೆಯಲಿಕ್ಕಾಗದೇ ಇದ್ದರೂ ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬ ಸಮಾಧಾನವಿದೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಕೊಂಡು ಓದಿ, ನಿಮಗಿಷ್ಟವಾಗುವ ಹರಿಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ.

ಈ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೆ ಅಚ್ಚುದೋಷ ತಾಳೆಹಾಕಿ, ನಲ್ನುಡಿದು ಹರಸಿದ ಪ್ರೊ| ಎಚ್.ಎಸ್. ಹರಿಶಂಕರ್ ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಆಭಾರಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ.

ಲಿಪಿವಿನ್ಯಾಸ ಗಣಕೀಕರಣ ಮಾಡಿದ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಈ ಪುಸ್ತಕ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲೆ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕೆಂದರೆ ಹರಿ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಏನೇನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಅನ್ನೋದು ಅವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಅವನ ಸಹಾಯವನ್ನು ಎಂದಿಗೂ ನಾನು ಮರೆಯಲಾರೆ. ಅವನಿಗೆ ದೇವರು ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಮಾಡಲಿ.

ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಮುದ್ರಿಸಿದ ಉದಯರವಿ ಮುದ್ರಣಾಲಯದ ಸಿಬ್ಬಂದಿಯವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು.

ಎಂದಿನಂತೆ ವಿಶ್ವಾಸ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಅಂದವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ಭಾರತೀ ಪ್ರಕಾಶನದ ಶ್ರೀನಿವಾಸ್ ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಆಭಾರಿ.

ನಾವು ಅಮೆರಿಕೆಯಿಂದ ಬಂದ ದಿನದಿಂದ ನಮ್ಮಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಇದ್ದು ನಮ್ಮ ಮನೆಯವಳೇ ಆದ ನಾಗರತ್ನಳಿಗೆ ತುಂಬು ಹೃದಯದ ವಂದನೆಗಳು.

ಈ ಪುಸ್ತಕ ಹೊರಬರಲು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ, ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿರುವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು.

-ವಿಶ್ವಾಸದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ

ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ

ಮೈಸೂರು

ಹರಿಯ ಬಾಲ್ಯದ ದಿನಗಳು

ಹರಿಯವರು ಮಾರ್ಚ್ ೧೧, ೧೯೩೭ ಶಿವರಾತ್ರಿಯಂದು ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ದುರ್ಗಿಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿ ಮತ್ತು ಅನ್ನಪೂರ್ಣಮ್ಮ ನವರ ಪುತ್ರನಾಗಿ ಜನಿಸಿದರು. ಅಕ್ಕ ಸುಬ್ಬುಲಕ್ಷ್ಮಿ (ಅಮ್ಮಯ್ಯ) ತಮ್ಮ ಸೀತಾರಾಮು ಅವರ ತಂಗಿ ಗೌರಿ ನಂತರ ಓಂಶೇಖರ, ಕೊನೆಯ ತಂಗಿ ನಿರ್ಮಲ (ಹರಿಯವರೇ ಇಟ್ಟ ಹೆಸರು) ಒಟ್ಟು ಆರು ಮಂದಿ ಅಕ್ಕ ತಮ್ಮ ತಂಗಿಯರು. ತಂದೆಯವರಾದ ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿ ಅವರು ಮನೆ ಕಟ್ಟುವಾಗ ಮೇಲಿಂದ ಬಿದ್ದು ಧ್ವನಿಪೆಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಪೆಟ್ಟಾಗಿ ಮಾತನಾಡಲು ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಕೂಡ ಇಲ್ಲವಾಯಿತು. ಗುರುತು ಪರಿಚಯದವರಾದ ಎಲೆಕ್ಟ್ರಿಷಿನ್ ಒಬ್ಬರ ಹತ್ತಿರ ಲೈನ್‍ಮೆನ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆ ತುಂಬಾ ಜನ. ಕಡಿಮೆ ಆದಾಯ. ಬಡತನ ತಾಂಡವಾಡುತ್ತಿತ್ತು.

ಇವರ ಮನೆ ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ದುರ್ಗಿಗುಡಿ ೩ನೇ ಪ್ಯಾರ್ಲಲ್ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ಮುಂದುಗಡೆ ದೊಡ್ಡದಾದ ವಿಶಾಲವಾದ ಮನೆ. ಅದನ್ನು ಬಾಡಿಗೆಗೆ ಕೊಟ್ಟು, ಹಿಂದಿನ ಸಣ್ಣ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇವರು ವಾಸವಾಗಿದ್ದರು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಓದಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇತ್ತು. ಅವರ ಮನೆ ಹಜಾರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಪ್ಪು ಹಲಗೆ ಇತ್ತು. ಅದರ ಮೇಲೆ ಬರೆದು ಬರೆದು ಲೆಕ್ಕದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ, ಆ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಿಪುಣರಾಗಿದ್ದರು.

ಇವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟ ತಿಂಡಿಗಾಗಿ ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬ ಪುರಿಯವನು ಪುರಿ ಅಳೆದು ಸುರಿದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ. ಮನೆ ಬಾಡಿಗೆ ಬಂದ ಕೂಡಲೇ ಆ ತಿಂಗಳಿನ ಹಣವನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸೀಬೆ, ಹಲಸು, ತೆಂಗಿನ ಮರವಿತ್ತು. ತೆಂಗಿನಕಾಯಿ ಚಟ್ನಿ ಮಾಡಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಪುರಿ ಕಲಿಸಿ ಒಪ್ಪೊತ್ತು ತಿಂದು ನೀರು ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಗೋಪಿ ಹೋಟೆಲ್‍ನ ಕೆಲಸದವರು ಬಂದು "ಯಜಮಾನರು ಕಳಸವ್ರೆ, ತುಂಬಾ ಹುಳಿ ಮಿಕ್ಕೈತೆ ಪಾತ್ರೆ ತಗಂಡ್ ಬರಬೇಕಂತೆ" -ಎಂದು ಕರೆದ ದಿವಸ ಹುಳಿಗೆ ಪುರಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದು ಒಂದು ಹಬ್ಬವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದಂತೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ದಿವಸಗಳು ಏಕಾದಶಿ, ಶಿವರಾತ್ರಿಗಳೇ ಆಗಿರುತ್ತಿತ್ತು.

ಹರಿಯವರ ಅಜ್ಜ ಹರಿಯಪ್ಪನವರು ಬಹಳ ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿಗೆ ಕಾಲವಾದ ಕಾರಣ ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿಯವರ ದೊಡ್ಡಪ್ಪ ಅಡ್ವೋಕೇಟ್ ಶ್ರೀ ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯನವರು ಕೃಷ್ಣಸ್ವಾಮಿಯವರನ್ನು ಸಾಕಿ ಸಲುಹಿದರು. ಶ್ರೀ ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯನವರು ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರು. ಅವರ ಮನೆ ಯಾವಾಗಲೂ ಹಲವಾರು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ, ಬಂದು ಹೋಗುವ ಕಕ್ಷಿದಾರರಿಗೆ ಒಂದು ಛತ್ರವಾಗಿತ್ತು. ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬನದ ಹುಣ್ಣಿಮೆ ಹಬ್ಬ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಇದು ಇವರ ಕುಲದೈವ. ಬನದ ಹುಣ್ಣಿಮೆ ಹಬ್ಬವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯಾದಂದಿನಿಂದ ಇವತ್ತಿನವರೆಗೂ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ಶಾಕಂಬರಿ ವ್ರತಕ್ಕೆ ಹಸಿ ತರಕಾರಿಯ ಅಲಂಕಾರ, ದಾನ ವಿಶೇಷ.

ಹರಿಯವರ ಸೋದರ ಮಾವಂದಿರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಸೂತ್ರಧಾರರಾದರೆ ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಮದ್ದಳೆ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಸ್ತ್ರೀಪಾತ್ರ. ಹೀಗಾಗಿ ಇವರಿಗೆ ಯಕ್ಷಗಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರೀತಿ. ಹರಿ ಸುಮಾರು ೧೦೮ ಯಕ್ಷಗಾನ ಪ್ರಸಂಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿದ್ದರು. ಅವುಗಳನ್ನು ೧೯೩೭ ರಿಂದ ಕೊನೆಯತನಕ ಕೂಡಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಕರಾವಳಿ ಯಕ್ಷಗಾನ ಕಲಾ ಮಂಡಳಿಯ ಜಿ.ಎನ್. ಅನಂತವರ್ಧನ ಅವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಸುಮಾರು ಏಳು ನಾಟಕಗಳನ್ನು ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದೇವೆ.

ಹರಿಯವರ ತಾಯಿಯ ತಂದೆ ಶ್ಯಾಮಭಟ್ಟರು ಪುರೋಹಿತ ವಂಶಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು. ಒಳ್ಳೆ ಜ್ಯೋತಿಷಿಯೂ ಆಗಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಕವಡೆ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆ 'ವಾಕ್‍ಸಿದ್ಧಿ' ಇತ್ತು. ಆದ ಕಾರಣ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲ ಹಳ್ಳಿಗಳಲೆಲ್ಲ ಹಸು ಎಮ್ಮೆ ಕಳೆದಾಗ, ವಸ್ತುಗಳು ಕಳೆದಾಗ ಜನರು ಇವರ ಹತ್ತಿರ ಬಂದು ಯಾವ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತದೆ, ಯಾವಾಗ ಸಿಗುತ್ತದೆ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರ ಅಜ್ಜ ಹರಿಯವರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕವಡೆ ಹಾಕಿಸಿ ಸಂಖ್ಯಾಶಾಸ್ತ್ರದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಮನದಟ್ಟು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಹರಿಗೆ ಕುತೂಹಲ ಮತ್ತು ಆಸಕ್ತಿ ಉಂಟಾಗಿತ್ತು. ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ ಖಗೋಳ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಿ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಿದ್ದ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಹಿಂದೂ ಪಂಚಾಂಗ ಬರೆದರು. ಹುಟ್ಟಿದ ದಿನಾಂಕ, ಊರು, ಸಮಯ ತಿಳಿಸಿದರೆ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಜಾತಕ ಬರುವಂತೆ ಸಾಫ್ಟ್‍ವೇರ್ ಬರೆದಿದ್ದರು. ಇದು ಅಲ್ಲಿಯ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಉಪಯೋಗಕರವಾಗಿತ್ತು. ಮದುವೆ ಮುಂಜಿ ಲಗ್ನ ಮುಹೂರ್ತ ಮಾಡಲು ಇದು ಸಹಕಾರಿಯಾಗಿತ್ತು. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಚಿಕ್ಕ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಪೌರೋಹಿತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿದಿದ್ದರಿಂದ ಕೆಲವು ಆಚಾರ ವಿಚಾರಗಳು ಅವರ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಒಪ್ಪದೇ ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾಗಿ ಅದರ ಮೂಲಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅದರ ವಿಶೇಷ ಅರ್ಥವನ್ನು ಅದರ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿದು ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ಆಚರಣೆ ಬಗ್ಗೆ ಕನ್ನಡ, ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮತ್ತು ಹಿಂದಿ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಕೈಪಿಡಿಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಹಂಚಿದರು. ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಅದರಲ್ಲೂ ಗೃಹಪ್ರವೇಶ, ಮದುವೆ, ಮತ್ತು ಸತ್ಯನಾರಾಯಣಪೂಜೆಗೆ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕವನ್ನೇ ಬರೆದರು.

ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಮತ್ತು ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ಹರಿ ಶಾಲೆಗೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಮೂರು ಮೈಲಿ ನಡೆದು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಚಿಕ್ಕವಯಸ್ಸಿನಿಂದಲೂ ಹರಿಯವರಿಗೆ ಓದಿನ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿಯಿದ್ದುದರಿಂದ ನೋಟ್ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಹಣವಿರದ ಕಾರಣ ಹಳೆ ಕ್ಯಾಲೆಂಡರ್‍ಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಎರವಲು ತಂದು ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಆ ಕ್ಯಾಲೆಂಡರ್ ಹಾಳೆಗಳನ್ನೇ ನೋಟ್‍ಬುಕ್‍ನಂತೆ ಮಾಡಿ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿ ಸಹಪಾಠಿಗಳಿಗೆ ಶಿವಮೊಗ್ಗೆಯ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿದ್ದ ಗಾಂಧೀ ಪಾರ್ಕಿನ ಬಳಿ ಒಂದು ಕಡ್ಡಿಯಿಂದ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಬರೆದು ಗಣಿತದ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾಲ್ಕನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ "ಕಾದಿರುವಳು ಶಬರಿ ರಾಮ ಬರುವನೆಂದು..." ಕವಿತೆಯನ್ನು "ಕಾದಿರುವದು ಡಬರಿ ಬೆಲ್ಲ ಬರುವದೆಂದು..." ಎಂದು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹರಿಯ ಅಕ್ಕ ಸುಬ್ಬುಲಕ್ಷ್ಮಿ (ಅಮ್ಮಯ್ಯ) ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮನೆ ಪಾಠ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಅದರಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಹಣದಲ್ಲಿ ಹರಿಯ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ಕ್ಷಣದವರೆಗೂ ಇದನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿ ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುವಾಗ ಹರಿಯ ಹಿಂದಿನ ತರಗತಿಯ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಮನೆ ಪಾಠ ಮಾಡಿ ಅದರಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಹಣದಲ್ಲಿ ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿಯ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದ ಕಷ್ಟದ ದಿನಗಳನ್ನು ನೆನೆದು ಹರಿಯ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಬಡಮಕ್ಕಳಿಗೆ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ನೆರವಾಗುತ್ತಾ ಬಂದರು. ಬಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ನೋಟ್ ಬುಕ್, ಟೆಕ್ಸ್ಟ್ ಬುಕ್, ಸ್ಕೂಲ್ ಬ್ಯಾಗ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್, ಪೆನ್, ಜ್ಯಾಮಿಟ್ರಿ ತೆಗೆದುಕೊಡುವುದು ಹಾಗೂ ಶಾಲೆಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಹೋಗಿ ಸ್ಕೂಲ್ ಫೀ ಕಟ್ಟುವುದು ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಕೆಲಸವನ್ನು ನಾನೂ ಇಂದಿಗೂ ಮುಂದುವರೆಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗನಾಗಿದ್ದಾಗಿನಿಂದಲೂ ಹರಿಗೆ ಸಂತೋಷ ತರುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಹವ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಭಾಷೆಯೊಡನೆ ಆಟವಾಡುವುದು. ರೋಚಕವಾಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಮತ್ತು ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರ ಪ್ರಭಾವ ಇದು ಇದ್ದಿರಬಹುದು, ಅಥವಾ ತಾಯಿಯ ಮನೆಯ ಕಡೆಯ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ, ಅತ್ತೆ ಮಾವಂದಿರ ಮಾತುಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾಗಿರುತ್ತಿದ್ದ, ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದ ಗಾದೆ, ಒಗಟು, ನಾಣ್ಣುಡಿಗಳ ಪ್ರಭಾವವೇ ಇದ್ದಿರಲೂಬಹುದು, ಅಂತೂ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ದೆಸೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಆಡುವ ಭಾಷೆಯ ಸೊಗಸಿನ ಬಗ್ಗೆ ಹರಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದಿತ್ತು.

ನಮ್ಮ ಮಿಡಲ್‍ಸ್ಕೂಲ್ ಮೇಷ್ಟರೂ ಮತ್ತು ಪರಶುರಾಮ ಉಪಾಖ್ಯಾನವೂ

೧೯೪೬ ರಿಂದ ೧೯೫೦ರವರೆಗೆ ನಾನು ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಮ್ಮ ಶಾಲೆ ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಬೆಂಗಳೂರು-ಹೊನ್ನಾವರ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿತ್ತು; ಈಗಲೂ ಅಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಆಗ, ಗಂಡು ಮಕ್ಕಳ ಸರ್ಕಾರೀ ಮೈನ್ ಮಿಡಲ್ ಸ್ಕೂಲ್ ಅಂತ ಅದರ ಹೆಸರು. ಅಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಶಾಲೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನ ಪ್ರತಿದಿನದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೇಳಿಕೊಡುವ ಪಾಳಿ ಮೂವರು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳದ್ದಾಗಿತ್ತು. ನನ್ನ ಕಂಠಶ್ರೀ ಬಹುಶಃ ಶಾಲೆಯ ಮುಖ್ಯೋಪಾಧ್ಯಾಯರಿಗೆ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾಗಿತ್ತೋ ಏನೋ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೇಳಿಕೊಡುವ ಮೂವರಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಒಬ್ಬನಾಗಿದ್ದೆ. ದೈಹಿಕ ಶಿಕ್ಷಣ ವಿಭಾಗದ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರಾಗಿದ್ದವರು ಆರೂವರೆ ಅಡಿ ಎತ್ತರದ ದಷ್ಟಪುಷ್ಟ ದೇಹದ ರಣದುಲ್ಲಾಖಾನ್. ಬೆತ್ತ ಹಿಡಿದೇ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ತರಗತಿ ಮತ್ತು ಸೆಕ್ಷನ್‍ಗಳಿಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ಸಾಲುಸಾಲಾಗಿ ನಿಂತಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಶಾಲೆಯ ಪೋರ್ಟಿಕೋದ ಗೋಡೆಯ ನಡುವೆ ಇದ್ದ ಮೂರು ಜನ ಹಿಡಿಯುವಷ್ಟು ಅಗಲದ ಕಿಂಡಿಯೊಂದಿತ್ತು. ಆ ಕಟ್ಟೆಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತು, ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತ ಸಹಪಾಠಿಗಳಿಗೆ ನಾನು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೇಳಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದಂತಿದೆ. "ಕಾಯೌ ಶ್ರೀಗೌರಿ ಕರುಣಾಲಹರಿ, ತೋಯಜಾಕ್ಷಿ ಶಂಕರೀಶ್ವರೀ.. .." ನನಗಿನ್ನೂ ಜ್ಞಾಪಕವಿದೆ.

ನಮ್ಮ ಒಬ್ಬರು ಮೇಷ್ಟರು ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರಭಾತ್ ಫೇರಿ ಮುಂತಾದವುಗಳಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಆಶುಕವಿಗಳೂ ಹೌದು. ತಾವು ಬರೆದ, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಹೋರಾಟದ ಏನೇನೋ ಶಿಶುಗೀತೆಗಳನ್ನ ಅವರು ನಮಗೆ ಕಲಿಸಿದ್ದರು. 'ಸದಾ ಶಕ್ತಿ ಬರಸಾನೇವಾಲಾ ಝಂಡಾ ಊಂಚಾ ರಹೇ ಹಮಾರಾ'-ಗಳೂ, 'ಸಾರೇ ಜಹಾನ್ ಸೇ ಅಚ್ಛಾ ಹಿಂದೂಸ್ತಾನ್ ಹಮಾರಾ'-ಗಳೂ ನಮಗೆ ಕಂಠಪಾಠವಾಗಿತ್ತು. ಬಾವುಟ ಹಿಡಿದ ಮುಂದಾಳುವಿನ ಹಿಂದೆ, 'ವಂದೇ ಮಾತರಂ' ಹಾಡುತ್ತಾ, 'ಮಹಾತ್ಮಾ ಗಾಂಧೀ ಕೀ ಜೈ', 'ಏನೇ ಬರಲಿ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿರಲಿ'- ಇತ್ಯಾದಿ ಏನೇನೋ ಆಗ ಅರ್ಥವಾಗದಿದ್ದ ಘೋಷಣೆಗಳನ್ನು ಕೂಗುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದುದುಂಟು. ಹೀಗೆ ಮೆರವಣಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಒಮ್ಮೆ ಪೋಲಿಸರು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಒಂದು ಲಾರಿಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು, ಊರಿನಿಂದ ಹೊರಗೆ ಸೇತುವೆಯಿಂದಾಚೆ ದೂರ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಾಗ, ನಾವು ಮತ್ತೆ ಜೈಕಾರ ಹಾಕುತ್ತಾ ನಡೆದೇ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ್ದುದು ನೆನಪಿದೆ. ಆಮೇಲೆ ಬಂತು ದೇಶಕ್ಕೆ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ, ಬಂತು ರಾಷ್ಟ್ರಗೀತೆ "ಜನಗಣಮನ ಅಧಿನಾಯಕ ಜಯ ಹೇ!"

ನಾನು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಶಾಲೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳಲ್ಲಿ "ಸ್ವಾಮಿದೇವನೆ ಲೋಕಪಾಲನೆ ತೇ ನಮೋಽಸ್ತು ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ" ಒಂದು ಜನಪ್ರಿಯ ಹಾಡು, ನನಗೆ ಅದು 'ಗೋವಿನ ಹಾಡಿ'ನಂತೆ, ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚು ಅಂದಿಗೂ ಇಂದಿಗೂ ಎಂದಿಗೂ. ಹೋದವಾರ ಇಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರಿನಿಂದ ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಕಿಲೋಮೀಟರ್ ದೂರದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಮಕ್ಕಳ ಬೇಸಗೆ ಶಿಬಿರಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪಾಠಹೇಳಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ; ಆಗಲೂ ಅಲ್ಲಿನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡಲು ನಾನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯೆಂದರೆ ಇದೇ 'ಸ್ವಾಮಿದೇವನೆ....' ಪದ್ಯ. ನಾವು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಡಿಸೆಂಬರ್ ೮೬ರ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೧೫ನೆಯ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕನ್ನಡಪಾಠದಲ್ಲಿ ಈ ಪದ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆವು.

ಸ್ವಾಮಿ, ನೀನು ಲೋಕಪಾಲ. ನಮ್ಮನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ನೋಡು- ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ, ಮಗು. ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಸರಿಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಯಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು. ಮಗು ಏನು ತಾನೆ ಪಾಪ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯ? ಅದು ಅಪ್ಪಿ ತಪ್ಪಿ ತಪ್ಪು ಮಾಡಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ಅದೇ ಮಗುವಿನ ಪಾಲಿಗೆ ಅಪರಾಧ. ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ದೇವರೇ, ಮನ್ನಿಸು. ಏಕೆಂದರೆ, ಕಾಪಾಡುವವನು ನೀನೇ ಆದುದರಿಂದ ನೀನು ಮಗುವಾದ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕೋಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ. ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮನೂ ಹೀಗೆಯೇ, ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಿಟ್ಟು ಮಾಡಿಕೊಂಡರೂ, ಅದನ್ನು ಬೇಗ ಮರೆತು, ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿ ಮನ್ನಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾಳೆ. ನೀನೂ ಹಾಗೇ ಮಾಡು. ನನಗೆ ಗೊತ್ತು- ನೀನು ಕೊಡುವ ಬೆಳಕು, ಶಾಖಗಳು, ಅದರಿಂದ ಆಮೇಲೆ ಆಗುವ ಹಬೆ ಮೋಡ ಮಳೆ ನೀರುಗಳು ಈ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದೇ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಇಲ್ಲಿರುವ ಯಾವ ಪಶು ಪಕ್ಷಿ ಪ್ರಾಣಿ ಜೀವಿಗಳೂ ಬದುಕಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ.

ರಾತ್ರಿಯಾಗಿ ನೀನು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿ ಹೋದರೂ ಎಲ್ಲೋ ಬೇರೆ ಕಡೆ ನೀನು ಹುಟ್ಟಿರುತ್ತೀಯ, ಅಲ್ಲಿ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಬೆಳಗಿರುತ್ತೀಯ. ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಎಲ್ಲೋ ಅಡಗಿದ್ದು ನಮ್ಮ ರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುತ್ತೀಯ. ನಿನ್ನ ಹೆಸರು ಕೇಳಿದ ಕೂಡಲೇ ಕತ್ತಲೆ ಎಲ್ಲೋ ಓಡಿ ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ನೀನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ಗೆಳೆಯ. .. .. ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮನ ಹಾಗೆ, ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪನ ಹಾಗೆ, ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ದೊಡ್ಡಪ್ಪ ಬಂಧು ಬಳಗದ ಹಾಗೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅಕ್ಕರೆಯಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೀಯ. ನನಗೆ ನೀನೊಬ್ಬನೇ ಸಾಕು. ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನೂ ಸಹಾಯ ಕೇಳಬೇಕಾದ ಅವಶ್ಯಕತೆ ನನಗೆ ಇಲ್ಲ. ನೀನೇ ನನಗೆ ದೇವರು. ಕಾಪಾಡು- ಎನ್ನುವುದು ಈ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಮಕ್ಕಳು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದಾದ ರೀತಿ.

ಇಂಥದೊಂದು ಧರ್ಮನಿರಪೇಕ್ಷ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ದೊಡ್ಡವರಿಗೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಏಕೆ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯಾಗಿದೆ- ಎಂಬುದು ಮೇಲಿನ ವಿವರಣೆಯಿಂದ ಮನದಟ್ಟಾಗಬಹುದು. ಈಗಿನ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಪಠ್ಯಪುಸ್ತಕಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಕಣ್ಮರೆಯಾಗಿರುವುದು ಒಂದು ಖೇದದ ಸಂಗತಿ.

ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ ಅಷ್ಟು ಓದಿದವರಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಠಹೇಳಿಕೊಡುವವರು ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇನು ಜಾಣ ನಾನಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ವಾದ್ದರಿಂದ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದಿ, ಮನನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೊಂದೇ ನನಗಿದ್ದ ದಾರಿ. ನನ್ನ ಕನ್ನಡ ಅಕ್ಷರ ಗುಂಡಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿರಲು ನನ್ನ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಮಾವನೇ ಕಾರಣ; ಚಿಕ್ಕವನಿದ್ದಾಗ ಬೆರಳ ಗೆಣ್ಣಿನಮೇಲೆ ಹೊಡೆದು ಶಿಕ್ಷಿಸಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರೆಯುವಂತೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಮಗೆ ಒಬ್ಬರು ಮೇಷ್ಟರು ಪಾಠಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ವೈಖರಿಯನ್ನ ಇನ್ನೂ ಮರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಇತಿಹಾಸವನ್ನ ಕತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವರು ಹೇಳಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಿಂದೆ ನಡೆದ ರಾಜ ರಾಜರುಗಳ ದಂಡಯಾತ್ರೆ, ಯುದ್ಧ, ಆಕ್ರಮಣ, ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ, ರಾಜ್ಯಭಾರ- ಇವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣ ಮುಂದೇ ನಡೆಯುತ್ತಿವೆಯೇನೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ನಾಟಕೀಯವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ತರಗತಿಗೆ ಯಾರೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲೂ ಕೇಳಿರದ, ನಾನು ಬೇರೆ ಯಾವ ರಾಮಾಯಣದಲ್ಲೂ ಕಂಡಿರದ ಒಂದು ವಿಚಾರ ಆ ಮೇಷ್ಟರು ಹೇಳಿದ್ದು ಹೀಗೆ:

ಒಬ್ಬನಿಗೆ ಒಬ್ಬಳೇ ಹೆಂಡತಿ, ಪಟ್ಟದರಾಣಿ-ಎಂಬುದು ಸಾಮಾನ್ಯ ನಿಯಮವಾಗಿದ್ದ ರಘುವಂಶದ ರಾಜರುಗಳ ಕತೆಯಲ್ಲಿ, ಮುಂದೆ ಏಕಪತ್ನೀವ್ರತಸ್ಥ ಬಿರುದುಹೊರುವ ಪುರುಷೋತ್ತಮ ರಾಮಚಂದ್ರನ ಅಪ್ಪ ಈ ದಶರಥನಿಗೇಕೆ ಮೂರು ಜನ ಹೆಂಡತಿಯರು? ಪುರಾಣ ಪುಣ್ಯಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಂಜಸತೆಯನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ಹಾಗೆ ಕತೆ ಹೇಳುವುದು ಹೇಗೆ? ನಮ್ಮ ಮೇಷ್ಟರು ತರ್ಕೈಸಿದ ಮಾದರಿ ನೋಡಿ:

ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜನ ರಾಜರುಗಳು ಕೊಬ್ಬಿ, ಅಹಂಕಾರದಿಂದ ಪ್ರಜೆಗಳಿಗೆ ತೊಂದರೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತನ್ನ ತಂದೆ ಜಮದಗ್ನಿಗೆ ವಿನಾ ಕಾರಣ ತೊಂದರೆ ಕೊಟ್ಟ ರಾಜನ ಮೇಲೆ ಪರಶುರಾಮನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಕೋಪ. ತನ್ನ ತಂದೆಯನ್ನು ಕೊಂದ ಆ ಕಾರ್ತವೀರ್ಯಾರ್ಜುನ, ಅವನ ಮಕ್ಕಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಈ ಭೂಮಂಡಲದ ಮೇಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ರಾಜರುಗಳನ್ನೂ ಸದೆಬಡಿಯುತ್ತೇನೆ; ಶರಣಾಗತರಾಗದೆ, ಯಾರೇ ರಾಜರು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಬರಲಿ, ಅವರನ್ನು ಕೊಂದು ಹಾಕಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ; ದುಷ್ಟರೋ ಒಳ್ಳೆಯವರೋ ಯಾವ ರಾಜರೂ ಬೇಡ, ಅವರನ್ನೆಲ್ಲ ನಾಶಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ- ಎಂದು ಈ ಕೋಪಿಷ್ಠ ಪರಶುರಾಮ ಶಪಥ ಮಾಡಿ, ತನ್ನ ಕೊಡಲಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಬಿಲ್ಲು ಬಾಣಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಆಶ್ರಮದಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಯಾರೋ ಬಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಾಗ, ತನ್ನ ಆ ಶಪಥಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ವಿನಾಯಿತಿ ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ. ನಾನು ಯಾವುದಾದರೂ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ, ಆ ದೇಶದ ರಾಜ, ಯಜ್ಞ ಯಾಗ ಮದುವೆ- ಅಂತ ಯಾವುದಾದರೂ ಶುಭಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರೆ, ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಆ ರಾಜನ ತಂಟೆಗೆ ನಾನು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ದೇಶವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುತ್ತಿ, ಮತ್ತೆ ಅದೇ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಆಮೇಲೆ ಆ ರಾಜನನ್ನ ಕೊಂದು ಹಾಕಿಬಿಡುತ್ತೀನಿ- ಇದೇ ಅವನ ವಿನಾಯಿತಿಯ ಸೂತ್ರ.

ದಶರಥ ಒಬ್ಬ ಒಳ್ಳೆಯ ರಾಜ. ಆದರೇನು ಮಾಡುವುದು ಪರಶುರಾಮನ ಮುಂದೆ ಅವನ ಆಟ ಏನೂ ನಡೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮೊದಲ ಬಾರಿ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಪರಶುರಾಮ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ- ಅಂತ ಗೊತ್ತಾದ ತಕ್ಷಣ, ತರಾತುರಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮದುವೆ ಏರ್ಪಾಟು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ದಶರಥ ಅವಾಗ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಕೌಸಲ್ಯಳನ್ನ. ಪರಶುರಾಮ ಒಂದು ಸುತ್ತು ಆ ಭಾಗವನೆಲ್ಲ ಸುತ್ತಿ, ಮತ್ತೆ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಬಂದ ಅಂತ ಸುದ್ದಿ ಹರಡಿದ ತಕ್ಷಣ, ಇನ್ನೊಂದು ಮದುವೆಗೆ ದಶರಥ ತಯಾರಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ತಾ ಇರ್ತಾನೆ. ಆಗ ರಾಣಿಯಾಗಿ ಬರುವವಳು ಸುಮಿತ್ರೆ. ಪಟ್ಟು ಬಿಡದ ಪರಶುರಾಮ ಮೂರನೇ ಬಾರಿ ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಮೇಲೆ ದಂಡೆತ್ತಿ ಬಂದಾಗ, ಹಸೆ ಮಣೆಯ ಮೇಲೆ ಕೈಕೇಯಿ ಕುಳಿತಿರುತ್ತಾಳೆ, ದಶರಥ ತಾಳಿ ಕಟ್ಟುತ್ತಿರುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ದಶರಥನಿಗೆ ಮೂರು ಜನ ಹೆಂಡತಿಯರು! ಆದರೆ, ಪರಶುರಾಮ ಸುಮ್ಮನೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೇ ಈ ದಶರಥನ್ನ ಮುಗಿಸೇಬಿಡಬೇಕು- ಅಂತ ನಾಲ್ಕನೇ ಬಾರಿ ಬಂದು ಯುದ್ಧಮಾಡಿದ್ದು, ಯಾವಾಗ ಗೊತ್ತೇ? ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಜೊತೆ ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಬಲ ಅತಿಬಲ ಮುಂತಾದ ಶಸ್ತ್ರಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ, ಕೊನೆಗೆ ಜನಕರಾಜನ ಆಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ರಾಮ ಸೀತೆಯನ್ನ, ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಊರ್ಮಿಳೆಯನ್ನ, ಭರತ-ಶತ್ರುಘ್ನರು ಜನಕನ ತಮ್ಮ ಕುಶಧ್ವಜನ ರಾಜಕುಮಾರಿಯರು ಮಾಂಡವಿ-ಶ್ರುತಕೀರ್ತಿಯರನ್ನ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ವಾಪಸ್ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಸುಂಟರಗಾಳಿಯಂತೆ ಬಂದೆರಗುತ್ತಾನೆ ಗಂಡುಗೊಡಲಿಯ ನಮ್ಮ ಭಾರ್ಗವರಾಮ. ರಾಮ ಮತ್ತು ಪರಶುರಾಮರ ನಡುವೆ ಭಾರೀ ಯುದ್ಧ ಆಗುತ್ತೆ, ರಾಮ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾನೆ, ಪರಶುರಾಮನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿ, "ಸಾಕಪ್ಪ ಈ ನಿನ್ನ ದುಷ್ಟನಿರ್ಮೂಲನ ಸಾಹಸ. ಹೇಗೂ ನೀನು ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಬಾರಿ ದೇಶವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸುತ್ತಿ, ಕೆಟ್ಟ ಕೆಟ್ಟ ರಾಜರನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೊಂದುಹಾಕಿ, ಉಳಿದವರಿಗೆ ಒಳ್ಳೆ ಬುದ್ಧಿ ಕಲಿಸಿದ್ದೀಯಾ ಬಿಟ್ಟುಬಿಡು. ಜನ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಬಾಳಲಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿ ಪರಶುರಾಮನನ್ನ ಮತ್ತೆ ಅವನನ್ನ ಮಹೇಂದ್ರಪರ್ವತದ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಶ್ರೀರಾಮ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ನಮ್ಮ ಮಿಡ್ಲ್ ಸ್ಕೂಲ್ ಮೇಷ್ಟರು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ ರಾಮಾಯಣ ಬಾಲಕಾಂಡದ ೭೬ನೇ ಸರ್ಗದವರೆಗಿನ ಪರಶುರಾಮ ಉಪಾಖ್ಯಾನ.

ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರನೇ ವರ್ಷದಿಂದಲೇ ಆರೋಗ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತ ಐಚ್ಛಿಕ ವಿಷಯವಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ಪ್ರಹ್ಲಾದಾಚಾರ್ ಎಂಬ ಮೇಷ್ಟರು ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಜನಮನೆಗೆ ಓಡಿಹೋಗಿ, ಸಣ್ಣಮಾವ ಬರುವುದನ್ನೇ ಕಾದಿದ್ದು, ಅವರ ಬಳಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಹೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ನಾವು ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸ ಗೋಪಾಲಾಚಾರ್ಯರ 'ಸಂಸ್ಕೃತ ನವೀನ ಸರಣಿ:' ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಈಗಲೂ ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೇನೆ, ಪರಿಶೀಲಿಸುತ್ತಿರುತ್ತೇನೆ.

ಮಿಡಲ್ ಸ್ಕೂಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೇ ನಾನು ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಟೀಚರ್ ಸಹ ಆಗಿದ್ದೆ. ದುರ್ಗಿಗುಡಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಜ್ಜನ ಮನೆಯ ಎದುರುಗಡೆ ಒಬ್ಬರು ವೀರಶೈವರು ದಿನಸಿ ಅಂಗಡಿ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅವರ ಮನೆಯ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಹುಡುಗನಿಗೆ ದಿನವೂ ಸಂಜೆ ಹೋಗಿ, ಒಳಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಪಾಠಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ನಾನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ, ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥ ಲಿಂಗಾಯತರಾಗಿದ್ದ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಗಸರೂ ಗಂಡಸರೂ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಚರಣೆಗಳನ್ನ ಕುತೂಹಲದಿಂದ ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಈಗ ಅವೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತಿವೆ. ಕೆಲವು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಮಾತ್ರ ಈ ಮನೆಪಾಠ ನಡೆದು, ನಿಂತು ಹೋಯಿತು.

ಅವರ ಮನೆ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಕ್ರೈಸ್ತಮತಪ್ರಚಾರಕರು ಬಂದು ಸಭೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದುದು. ರುಚಿರುಚಿಯಾದ ತಿಂಡಿಯನ್ನೂ, ಮತ್ತಾಯನ, ಲೂಕನ, ಮಾರ್ಕನ ಅಥವಾ ಯೋಹಾನನ ಸುವಾರ್ತೆ-ಪುಸ್ತಿಕೆಗಳನ್ನೂ ಬಂದವರೆಲ್ಲರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟು ಓದಲು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಬೈಬಲ್ ಮತ್ತು ಏಸುಕ್ರಿಸ್ತ ನನಗೆ ಪರಿಚಯವಾದದ್ದು ಆವಾಗಲೇ. ವಿಚಿತ್ರ ಕನ್ನಡಭಾಷೆಯ ಆ ಹೊತ್ತಗೆಗಳು ಕೆಟ್ಟ ಅನುವಾದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆಗಳಾಗಿ ಬಹಳಕಾಲ ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದ್ದವು.

ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಲೋಯರ್ ಸೆಕೆಂಡರಿ (ಎಲ್‍ಎಸ್) ಒಂದು ಪಬ್ಲಿಕ್ ಪರೀಕ್ಷೆ; ನಾನು ಮೊದಲದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗಿದ್ದೆ. ಹೆಮ್ಮೆಯಿಂದ ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಮಾಧ್ಯಮ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಸರ್ಕಾರೀ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿದೆ.

ಅಬು, ಶಬರಿ, ವ್ಯಾಕರಣ ಮತ್ತು ಬಿಟ್ಟಿ ಸಿನೆಮಾ

ನಾನು ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ಸರ್ಕಾರೀ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿದೆ. ನಮ್ಮದು ಬಾಲಕ-ಬಾಲಕಿಯರ ಸಹ-ವಿದ್ಯಾರ್ಜನೆಯ ಶಾಲೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿದ್ದವರು ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಹೆಸರು ಮಾಡಿದವರೆಂದರೆ ಶಾಂತಲಾ (ಹೆಸರು ಬದಲಾಯಿಸಿದ್ದೇನೆ.) ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿದ್ದ ಮೇರಿ ಇಮ್ಮ್ಯಾಕುಲೇಟ್ ಗಲ್ರ್ಸ್ ಹೈಸ್ಕೂಲ್ (ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ನಾಮ: ಕಾನ್ವೆಂಟ್) ನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದ ನಮ್ಮಕ್ಕನ ಗೆಳತಿ ಇವರು.

ಹೋದವಾರ, ಸ್ವಾಮಿದೇವನೆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದಿದ್ದೆನಲ್ಲ; ಅದೇ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಆಯ್ದ ಏಳೆಂಟು ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಈ ಕಾನ್ವೆಂಟ್‍ನಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯಾಗಿ ಹೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದೇ ಪುಟ್ಟ ವ್ಯತ್ಯಾಸದೊಂದಿಗೆ- 'ತೇ ನಮೋಽಸ್ತು ನಮೋಽಸ್ತು ತೇ' ಬದಲಾಗಿ, 'ನಿನ್ನ ನಮಿಸುವೆ ನಮಿಸುವೆ'- ಎಂದು. ತನ್ನ ಕಾನ್ವೆಂಟ್‍ನ ಕೆಲವು ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ನಮ್ಮಕ್ಕ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಳು.

ಅಲ್ಲಿ ನೋಡಿದ ಶಬರಿ ನೃತ್ಯರೂಪಕ ಇನ್ನೂ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿದೆ. ಆಗ ಹೊಳೆಯದ್ದೆಲ್ಲಾ ಈಗ ಸುಳಿವುಗೊಡುತ್ತಿದೆ: ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳ ಶಬರಿ ಪಂಪಾ ತೀರದಲ್ಲಿ ದೊರಕುವ ನಾನಾವಿಧವಾದ ಕಂದಮೂಲಫಲಗಳನ್ನು ಬರಲಿರುವ ಆ ಪುಣ್ಯಪುರುಷ ಅತಿಥಿಗಾಗಿಯೇ ಶೇಖರಿಸಿಡುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ

'ಮಯಾ ತು ವಿವಿಧಂ ವನ್ಯಂ ಸಂಚಿತಂ ಪುರುಷರ್ಷಭ।
ತವಾರ್ಥೇ, ಪುರುಷವ್ಯಾಘ್ರ, ಪಂಪಾಯಾಸ್ ತೀರಸಂಭವಮ್॥'

ಕುವೆಂಪುವಿನ ಶಬರಿ

'ಕಾಯುತಿಹಳು ಈರೈದು ವತ್ಸರಗಳಿಂ,
ರಾಮ ಲಕ್ಷ್ಮಣ ಸೀತೆಯರಿಗಾಗಿ,
ನಿಚ್ಚಮುಂ, ಉಣಿಸನ್ ಅಣಿ ಮಾಡಿ.'

ಪುತಿನ ಅವರ ಶಬರಿ

'ನೀನಿಹುದೆಲ್ಲೋ ನಾನರಿಯೆ;
ನಿನ್ನೆಡೆಗೈದುವ ಬಳಿಯರಿಯೆ;
ನೀ ಬಹೆ ಎನ್ನುವ ನೆಚ್ಚಿನೊಳು,
ನಾನಿಹೆ ಬಯಕೆಯ ಹುಚ್ಚಿನೊಳು-
ರಾಮಾ ನೀನೆಂದ್ ಐತರುವೆ?'

-ಎಂದು ಉದ್ವಿಗ್ನಳಾಗಿದ್ದಾಳೆ.

ವಿಚಾರದ ಸಿರಿವಂತಿಕೆಗೆ ಹೆಸರಾದ ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯನವರ

ಕಾದಿರುವಳು, ಶಬರಿ
ರಾಮ ಬರುವನೆಂದು,
ತನ್ನ ಪೂಜೆಗೊಳುವನೆಂದು.
........................................
ಶಬರಿವೊಲು ಜನವು ದಿನವೂ
ಯುಗಯುಗವು ಕರೆಯುತಿಹುದು.'

ನಿಜ. ಆದರೆ, 'ಭರವಸೆಗಳ್ ಅಳಿಯವಾಗಿ, ಮನವೆಲ್ಲ ಬಯಕೆಯಾಗಿ, ಹಗಲೂ ಇರುಳೂ ಜಾಗರೂಕರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಅವನಿಗಾಗಿಯೇ ಕಾದು ಕೂಗು'ತ್ತಲಿರುವ ಆರ್ತರಿಗೆ 'ನುಡಿ ಸೋತ ಮೂಕಪ್ರೇಮ'ದವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ರಾಮ ಗೋಚರವಾದಾನು. ಉಳಿದ ಕೂಗು ಬರೀ ಅರಣ್ಯರೋದನವಷ್ಟೇ ಆದೀತು. ಕೋತಿಯ ಕೂಸೋ, ಕೊತ್ತಿಯ ಮರಿಯೊ ಪ್ರಪತ್ತಿಯ ಮಾತನಾಡುತ್ತೇವೆ; ಸೀರೆಯ ಗಂಟಿನಮೇಲೆ ಒಂದು ಕೈಯನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಿಕೊಂಡೇ, ಇನ್ನೊಂದು ಕೈಯನ್ನ ಮೇಲಕ್ಕೆತ್ತಿ 'ಕೃಷ್ಣಾ, ಕೃಷ್ಣಾ'- ಎಂದು ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತಿರುವ ದ್ರೌಪದಿಯರ ಮಾನಸಂರಕ್ಷಣೆಗೆ ಆ ಆಪದ್ಬಾಂಧವ ಬಂದಾನೇ?

ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ/ನಿಯರ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಸಾಹಿತ್ಯ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಪಾದರಸವಾಗಿದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದು ವಿಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವರೂ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ದಿಟ್ಟ ತರುಣಿ ಶಾಂತಲಾ ಅವರೇ. ರಾಜ್ಯದ ಸಿಂಡಿಕೇಟ್ ಬ್ಯಾಂಕ್ ತನ್ನ ವಿಶೇಷ ಯೋಜನೆಯೊಂದಾಗಿ, ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸಗಳನ್ನೂ ಮಹಿಳೆಯರೇ ನಿರ್ವಹಿಸುವ ತನ್ನ ಸುಸಜ್ಜಿತ 'ಆಲ್ ವಿಮೆನ್ಸ್ ಬ್ರ್ಯಾಂಚ್' ಒಂದನ್ನು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಶೇಷಾದ್ರಿಪುರದಲ್ಲಿ ತೆರೆದಾಗ, ಆ ಉಲೂಪಿ ಚಿತ್ರಾಂಗದಾ ಪ್ರಮದೆಯರಿಂದ ಸುಶೋಭಿತ ಶಾಖೆಗೆ ಪ್ರಬಂಧಕ (ಮ್ಯಾನೇಜರ್)ರಾಗಿ ನೇಮಕಗೊಂಡು, ಬ್ಯಾಂಕ್‍ನ ವ್ಯವಹಾರ ವಹಿವಾಟುಗಳನ್ನ ಸುಸೂತ್ರವಾಗಿ ನಡೆಸಿ, ಜನಮನ್ನಣೆಗಳಿಸಿ, ಯಶಸ್ವಿಯಾದವರೂ ಇವರೇ. ಯಾರು ಹೇಳಿದ್ದು: ನೂರು ಜುಟ್ಟುಗಳು ಒಂದೆಡೆ ಸೇರಿ ಇರಬಹುದು, ಮೂರು ಜಡೆಗಳು ಒಂದೇ ಸೂರಿನಡಿ ನೆಮ್ಮದಿಯಿಂದ ಇರುವುದು ದುಸ್ಸಾಧ್ಯ-ಎಂದು!

ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮನ ಕೊರಳಿನ ಚಿನ್ನದ ಅವಲಕ್ಕಿ ಸರವನ್ನ ಇವರ ಬ್ಯಾಂಕಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಬಾರಿ ಒತ್ತೆಯಿಟ್ಟು, ಹಣತಂದು, ನಮ್ಮ ಕಷ್ಟಕಾಲ ಜಾರಿದ ಮೇಲೆ ಹಣ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೆವೋ- ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಒಂದು ಹಬ್ಬದ ಹೆಚ್ಚು ಖರ್ಚೋ, ಮನೆ ರಿಪೇರಿಗೋ ಅಥವಾ ಸ್ಕೂಲು-ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಸೇರಲು ಹಣದ ಕೊರತೆಯೋ, ಏನೋ ತಾಪತ್ರಯ ಆಗಿದೆ- ಎಂಬುದು ಇವರ ಬ್ಯಾಂಕಿಗೆ ಹೋದಕೂಡಲೇ ನಾವು ಹೇಳದೇನೇ ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಹಲವಾರು ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಹಿಂದುಳಿದ, ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರನ್ನ ಪೋಷಿಸಿದವರು ಇವರು. ತಾವು ಬಹಳ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಮುಂದೆ ಬಂದವರಾದ್ದರಿಂದಲೋ ಏನೋ, ನೊಂದವರನ್ನ ಕಂಡರೆ ಇವರ ಎದೆ ಬಲು ಬೇಗ ಕರಗುತ್ತಿತ್ತು. ಪರೋಪಕಾರಿಗಳೂ, ಜನಪ್ರಿಯರೂ ಆಗಿದ್ದ ಈ ಅಸಮಾನ್ಯ ಸಾಹಸಿ, ಆಮೇಲೆ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ವಲಸೆ ಬಂದು ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್‍ನ ಬ್ಯಾಂಕ್ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಸಹ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರು.

ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲೀಷಿನ ಮೇಷ್ಟರು ಟಿ.ಎನ್. ಲಕ್ಷ್ಮಣರಾವ್, ಅಂಕಗಣಿತದ ವೆಂಕಟಾಚಲಯ್ಯ, ಐಚ್ಛಿಕಗಣಿತದ ರಾಮರಾವ್, ಇತಿಹಾಸ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ, ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ಆಶುಕವಿ ಹಿಂದಿಯ ಮಾರ್ಕಾಂಡೇಯರಾವ್, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಸದಾಶಿವಯ್ಯ- ಇವರುಗಳೆಲ್ಲ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರಿದ ಅಧ್ಯಾಪಕರುಗಳು. ಉಳಿದವರ ಬಗ್ಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಪರಿಚಯಿಸುವೆ; ಲಕ್ಷ್ಮಣರಾಯರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪಾಠದಲ್ಲಿ ಅಬು ಬೆನ್ ಆದಮ್ ಪದ್ಯ, ಹ್ಯಾಜ಼್‍ಲಿಟ್ ತನ್ನ ಮಗನಿಗೆ ಬರೆದ ಕಾಗದದ ಪಾಠಗಳು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದಂತಿದೆ. ಮೊದಲು ಇಂಗ್ಲೀಷಿನ ಮೇಷ್ಟರ ಕತೆ:

ದೇವರ ಮೇಲೆ ನಾವಿಡುವ ಭಕ್ತಿ ಒತ್ತ್ತಟ್ಟಿಗಿರಲಿ, ನಮ್ಮ ನೆರೆಹೊರೆಯವರ ಮೇಲೆ ನಾವು ತೋರುವ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳೇ, ದೇವರು ನಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟಪಡಲು ಬಳಸುವ ಮಾನದಂಡಗಳು- ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಧ್ವನಿಸುವ, ಅಬು ಬೆನ್ ಆ್ಯಡೆಮ್ ಎಂಬವನ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುವ ಒಂದು ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದ ಕಥನಕವನವಿದೆ; ಅದನ್ನೇ ನಾನು ಈ ಮೊದಲು ಹೇಳಿದ್ದು, ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅವರ ಭಾವಾನುವಾದ ಹೀಗಿದೆ:

ಮಲಗಿದ್ದನೊಬ್ಬ ಸಂತ, ಮುಂಜಾವಿನಲಿ ಏನೋ ಸದ್ದು ಆದಂತಾಗಿ,
ಅರೆ ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ಎದ್ದ; ಕಣ್ತೆರೆಯೆ, ಕೋಣೆಯಲಿ ಬೆಳ್ಳಂಬೆಳಕು,
ಕಣ್ಣ ಕೋರೈಸಿದೆ, ಮಸುಕು ಮಸುಕಾಗಿ ತೋರುತಿದೆ, ದೂರದಲಿ
ಕುಳಿತಿಹನೊಬ್ಬ ಭವ್ಯ ದಿವ್ಯಪ್ರಭೆಯೆ ಮೂರ್ತಿವೆತ್ತ ದೇವದೂತ.
ಕಂಟ ಕೈಯಲಿ ಹಿಡಿದು, ಓಲೆಗರಿಯೊಂದರ ಮೇಲೆ ಕೊರೆದು
ಏನೋ ಬರೆವ ಸನ್ನಾಹದಲಿ ತೊಡಗಿಹುದ ಕಂಡ ನಮ್ಮ ಸಂತ.
"ನೀನಾರು? ಬಂದೆ ನೀನಿಲ್ಲೇಕೆ? ಏನು ನೀ ಬರೆಯುತಿಹೆ?"
ಹೇಳು ಹೇಳೆಂದ ಬಡಬಡಿಸಿ ಬೆರಗು ಗಡಿಬಿಡಿಯ ನಡುವೆ.

"ಸಗ್ಗದಿಂ ಬುವಿಗೈತಂದಿರುವೆ; ಕಣ್ಣಾರೆ ನೋಡ ಬಂದಿರುವೆ-
ದೇವದೇವನ ಯಾರು ಮನಸಾರೆ ಭಜಿಸುವರೋ, ಶರಣರೋ,
ಯಾರವನ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಭಕ್ತರೋ, ಅನುರಕ್ತರೋ, ಮುಕ್ತರೋ-
ಅವರ ಹೆಸರಿನ ಪಟ್ಟಿ ನಾ ಬರೆಯುತಿರುವೆ''ನೆಂದ ದೇವದೂತ.

"ಹಾಗೇನು? ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಿಯೇ ಇರಬೇಕು; ಇರಲಿ, ಬಿಡು.
ಕೊಂಚ ಮುಜುಗರ ನನಗೆ, ನಾಚಿಕೆ ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ ಸಂಕೋಚ;
ಹೇಗೆ ಕೇಳಲಿ ನಿನ್ನ, ತಪ್ಪಿಲ್ಲ ಎನೆ ಸಲಿಗೆಯಲಿ ಕೇಳುವೆನು-
ನನ್ನ ಹೆಸರೂ ಅಲ್ಲಿ, ಎಲ್ಲೋ ಬುಡದಲಿ ಇದೆ ತಾನೆ ಕೊನೆಗೆ?''

"ಇಲ್ಲ, ಎಲ್ಲೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ!" "ಇರಲಿ ಬಿಡು, ಆ ಪಟ್ಟಿ ಅತ್ತ ಇಡು;
ತನ್ನ ನೆರೆಹೊರೆ ಪ್ರೀತಿಸುವರ ನಡುವೆ ನನ್ನ ಹೆಸರಿದೆಯಾ ಸ್ವಲ್ಪ ನೋಡು.''

ಉತ್ತರವೇ ಬರಲಿಲ್ಲ, ನೋಡಿದರೆ, ಮಾಯವಾದನು ಬೆಳಕಿನ ದೂತ;
ಕೋಣೆಯಲಿ ಹಬ್ಬಿತು ಕರಿ ನೀರವತೆ, ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಮೌನ ಶಾಂತ.

ಬೆಳಗಾಯ್ತು, ಸಂತನು ಎದ್ದ; ನೋಡಿದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಓಲೆಗರಿ ಬಿದ್ದಿತ್ತು;
ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದ, ಅಲ್ಲಿತ್ತು ಪ್ರಭು ಮೆಚ್ಚಿ ಹರಸಿದ ಜನರ ಚಿಕ್ಕ ಪಟ್ಟಿಯಲಿ,
ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟು ಸಾಲುಗಳು, ಸಂತನ ಹೆಸರೋ ಮೇಲೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು!

ನಮ್ಮ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮೇಷ್ಟರು ಲಕ್ಷ್ಮಣರಾವ್ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ವ್ಯಾಕರಣವನ್ನು ನಮಗೆ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟ ಪ್ರಾತಃಸ್ಮರಣೀಯರು ಅವರು. ವ್ಯಾಕರಣ, ವಾಕ್ಯರಚನೆ, ವಾಕ್ಯವಿಶ್ಲೇಷಣೆ, ಪ್ರಬಂಧರಚನೆ, ಪತ್ರಲೇಖನ-ಗಳು ಅವರ ಬೋಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮಿಳಿತಗೊಂಡಿದ್ದ ವಿಷಯ. ಅವರಿಗೆ ರೆನ್ ಎಂಡ್ ಮಾರ್ಟಿನ್ ಗ್ರಾಮರ್ ಪ್ರಿಯವಾದ ಗ್ರಂಥ. ಆದರೆ, ಏಕೋ ಆ ಬಾರಿ ನಮಗೆ ಬೇರೆ ಯಾರದೋ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಗ್ರಂಥಕರ್ತರ ಪುಸ್ತಕವನ್ನ ಪಠ್ಯವಾಗಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಪಟ್ಟು ಬಿಡದ ಜಟ್ಟಿ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ತಮ್ಮ ಪ್ರಿಯವಾದ ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನೇ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿ ತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂತೂ ವ್ಯಾಕರಣವೆಂಬ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ವಿಷಯವನ್ನಂತೂ ವಾರಕ್ಕೆ ಎರಡು ಮೂರು ಬಾರಿ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದೇಕೆ ಇಷ್ಟು ವಿವರವೆಂದರೆ, ಈಗಿನ ಪಠ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹಾಗೆ 'ವ್ಯಾಕರಣ'ವೆಂದೇ ಬೇರೆ ಬೋಧನ ವಿಷಯವಿಲ್ಲ; ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ ಪಠ್ಯದ ಪಾಠಗಳ ಅನುಬಂಧವಾಗಿಯೇ ಈ ವ್ಯಾಕರಣದ ವಿಷಯಗಳನ್ನ ಸೇರಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಕೆಲವು ಅನುಕೂಲಗಳನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆಂದರೂ, ಸಾಧಕ ಬಾಧಕಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಇಟ್ಟು ತಕ್ಕಡಿಯಲ್ಲಿ ತೂಗಿದಾಗ ಹಿಂದಿನ ಕ್ರಮವೇ ಜಗ್ಗಿ ನೆಲಮುಟ್ಟೀತು.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೆ, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಅದೇ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. (ಬೇರೆ ಬೇರೆ ತರಗತಿಯ ವಿವಿಧ ಭಾಷೆಗಳ ಈ ಹೊಸ ಪಠ್ಯಪುಸ್ತಕಗಳು ನನ್ನ ಬಳಿ ಇವೆ) ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದ ಮಾತನಾಡೋಣ: ಪ್ರತಿ ಪಾಠಗಳ ಅನುಬಂಧವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿರುವ ವ್ಯಾಕರಣಾಂಶಗಳು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇನೋ ಇವೆ; ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಸಾಕು ಎಂದೆನಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ನನಗೆ. ತೀನಂಶ್ರೀ ಅವರ ಹೆಸರಾಂತ 'ಮಧ್ಯಮ ವ್ಯಾಕರಣ'ವನ್ನು ಓದಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಕಲಿತ ನಮ್ಮಂಥ ಮಂದಿಗೆ ಆಮೇಲೆ ಬಂದ, ಈಗಲೂ ಬರುತ್ತಿರುವ ಯಾವ ಕನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣವೂ ಖಚಿತತೆಯಲ್ಲಿ ವಿಷಯನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲಿ ಸಮಗ್ರತೆಯಲ್ಲಿ ಆ ಮಟ್ಟದ ಗುಣ ಮುಟ್ಟಿದೆಯೆನಿಸದು. ನಾಗವರ್ಮನ 'ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನ', ಕೇಶಿರಾಜನ 'ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣ', ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿಯಲ್ಲಿ ಬಿಎಂಶ್ರೀ ಅವರ 'ಹಳಗನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ'-ಮುಂತಾದವು ಆಮೇಲೆ ನಮಗೆ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಯ್ತು, ನಿಜ. ಮೊದಲು ಹೊಸಗನ್ನಡದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ವೈಖರಿ, ಅದರ ಮೇಲಣ ಮಿಡಿತ, ತುಡಿತ, ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲವೀಯುವ ಒಂದು ಪ್ರವೇಶಿಕೆಯಾದ ವ್ಯಾಕರಣ ಬೆಳೆಯುವವರಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿತ್ತು.

ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರದಲ್ಲಿ (೪೨:೨) ವ್ಯಾಕರಣದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಚೆನ್ನುಡಿ ಹೀಗೆ ಬರುತ್ತದೆ:

ಯದ್ಯಪಿ ಬಹು ನ ಅಧೀಷೇ, ತಥಾಽಪಿ ಪಠ, ಪುತ್ರ, ವ್ಯಾಕರಣಂ।
ಸ್ವಜನ ಶ್ವಜನೋಮಾ ಭೂತ್,ಸಕಲಂ ಶಕಲಂ, ಸಕೃತ್ ಶಕೃತ್॥

ಅದರ ಕನ್ನಡ ಭಾವ ಹೀಗಿದೆ:

ಪದಗಳನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸಿ ಹೇಳುವಿರಾ?

ಏನು ಕಲಿಯದಿದ್ದರೂ ಬೇಡ ಎಲೋ ಮಗನೆ,
ಸರಿಯಾಗಿ ಪದಗಳನು ಉಚ್ಚರಿಸಿ ಹೇಳುವುದ
ಮೊದಲು ಕಲಿ, ಸ-ಶ-ಷಗಳ ಭೇದ ತಿಳಿ;
ಅ-ಕಾರ ಹ-ಕಾರಗಳ ಬದಲಾಯಿಸದೆ ನುಡಿ;
ಹೆಚ್ಚುಸಿರು ಬಿಡುವ ಕಡೆ ಕೊಂಚವೇ ಬಿಡಬೇಡ-
ಪ್ರಾಣ ಅಲ್ಪವಾಗಿಸಬೇಡ ಮಹತ್ತಾಗಿರಬೇಕಾದ ಕಡೆ.
ಗೊತ್ತೆ? ನಮ್ಮ ಜನಸ್ವಜನರಾಗುವರು, ಮತ್ತೆ
ಅವರೇನೆ ನಾಯಿಗಳ ಹಿಂಡುಶ್ವಜನರೆಂದಾಗ;
ಸಕೃತ್ಎಂದರೆ ಒಮ್ಮೆ,ಶಕೃತ್ಎಂದರೆ ಅಮೇಧ್ಯ;
ಇಡೀ ಎಲ್ಲಕ್ಕೆಸಕಲವೆನ್ನುವರು, ಬಲ್ಲವರು;
ಶಕಲವೆಂದರೆ ತುಂಡು- ತಪ್ಪಾಡದಿರು ಹುಷಾರು!

ಅಲ್ಪಪ್ರಾಣ ಮಹಾಪ್ರಾಣಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ವ್ಯಾಕರಣಬದ್ಧವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕು ಎಂಬ ಗುರಿ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಕಲಿತವರಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ ಕೆಲವು ಕತೆಗಳು ಇವೆ. ಊಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತ ಗಂಡಮೊಸರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾ-ಎಂದು ಹೇಳಲು ಹೊರಟವನು, 'ದಧಿಮಾನಯ''ಎಂದು ತಪ್ಪಾಗಿ ಹೇಳಿದಾಗ ಹೆಂಡತಿ ಮೊಸರನ್ನು ತರಲಿಲ್ಲವಂತೆ. ಕಾರಣ 'ದಧಿ ಆನಯ''(ಮೊಸರನ್ನು ತಾ) ಮತ್ತು 'ದಧಿ ಮಾ ಆನಯ''(ಮೊಸರನ್ನು ತರಬೇಡ) -ಇವೆರಡರ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನ ಅವಳು ತಿಳಿದಿದ್ದಳಂತೆ.

ಇರಲಿ, ಹಕ್ಕಿ ಎತ್ತಲೋ ಹಾರಿತು. ಮತ್ತೆ ಮೇಷ್ಟರ ಮನೆಗೆ ಬರೋಣ. ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳೂ ಮೊದಲ ಭಾನುವಾರ, ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುಪತ್ನಿಯ ಅಮೃತಹಸ್ತದಿಂದ ಒಂದು ಖಾಸಗೀ ಅಭ್ಯಂಜನದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ. ಆ ದಿನ ಮನೆಯ ಇಬ್ಬರು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು ಮತ್ತು ಕಿರಿಯ ಮಗನ ಜೊತೆ ನನ್ನನ್ನು ಅವರ ಖರ್ಚಿನಲ್ಲಿ ಮನೆ ಹತ್ತಿರದ ಥಿಯೇಟರ್‍ನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ಮ್ಯಾಟಿನೀ ಸಿನೆಮಾಕ್ಕೆ ಕಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಕಾಸಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಹಲವಾರು ಕನ್ನಡ/ಹಿಂದೀ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡಿಬರಲು ಅದೃಷ್ಟ ಪಡೆದಿದ್ದೆ. ಕನ್ನಡದವೇ ಹೆಚ್ಚು. ಆಗತಾನೇ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಿದ್ದ ಹೊಸಹೊಸ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಿಬರಲು ನಸೀಬು ಖುಲಾಯಿಸಿದ್ದು ಆವಾಗಲೇ. ಬೇಗ, ಬೇಗ ಬದಲಾಯಿಸಬೇಡಿ; ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಚಿತ್ರ ಬದಲಾಯಿಸಿ, ಸಾಕು- ಎಂಬ ನನ್ನ ಅಹವಾಲು ದುರ್ಗಿಗುಡಿಯ ವಿನಾಯಕ ಟಾಕೀಸ್‍ನವರ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಹೇಗೋ ಬಿದ್ದಿರಲು ಸಾಕು. ನಾಟಕದ ಹುಚ್ಚಿನ ಒಂದು ಕಪಿಗೆ ಈ ಬಿಟ್ಟಿ ಸಿನಿಮಾ ಅವಕಾಶ ಆಗಾಗ್ಗೆ ಕಳ್ಳಭಟ್ಟಿ ಕುಡಿಸಿದಂತೆಯೂ ಆಗಿತ್ತು.

ಸಂಸ್ಕೃತ ಮೇಷ್ಟ್ರಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಕನಸಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯಿತು

ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ನನಗೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ. ಈ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಉದ್ದೀಪನಗೊಳಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ತಾಯಿ, ಅಕ್ಕ, ನಮ್ಮ ತಾಯಿಯ ಸಹೋದರರು, ಶಾಲೆಯ ಗುರುಗಳು ಅತಿ ಮುಖ್ಯರು. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಬರವಣಿಗೆ ಮುದ್ದಾಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕ ಸೋದರ ಮಾವ ನಾನು ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ಕೈ ಬೆರಳುಗಳ ಮೇಲೆ ಹೊಡೆದು ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಆ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಮಾಡದಿರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಇಂದಿಗೂ ನಾನು ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ.

ಕನ್ನಡ ನನ್ನ ಜೀವದುಸಿರು. ಕನ್ನಡವನ್ನು ವಿಧವಿಧವಾಗಿ ಶ್ರೀಮಂತಗೊಳಿಸಿದ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ಅಪಾರ ಗೌರವ. ತನ್ನ ಅಂತಃಸ್ಸತ್ವದಿಂದ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ, ಯಾರ ಮೇಲಾದರೂ ಮೋಡಿಮಾಡಿಬಿಡುವ ಸಂಸ್ಕೃತ ಒಂದು ಭಾಷೆಯಾಗಿ ನನಗೆ ಬಲು ಮೆಚ್ಚು. ನಾನು ಸಂಸ್ಕೃತದ ನಿರಂತರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ.

ಆಗ ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯಿಂದಲೇ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ನಾನದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡೆ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ ಭೂಯಿಷ್ಠ ವಾದ ಜ್ಯೋತಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ ನುರಿತಿದ್ದವರು ನಮ್ಮ ತಾಯಿಯ ತಂದೆ, ಸ್ವರ್ಗೀಯ ಶ್ರೀ ಶಾಮಭಟ್ಟರು. ಅವರೂ, ಸೋದರ ಮಾವ ಶ್ರೀ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟರೂ ನನ್ನ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಮೊದಲ ಗುರುಗಳು. ರೋಚಕವಾಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರ ಪ್ರಭಾವವೂ ನನ್ನ ಆಸಕ್ತಿಗೆ ಪೋಷಕವಾಯಿತು. ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಧ್ಯಾಪಕರಂತೂ ನನ್ನನ್ನು ಮನೆಯ ಮಗನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಬೇಗ ಬೇಗ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ನನ್ನ ಬಾಲಿಶ ದಾಹಕ್ಕೆ ನೀರೂಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿಯಲ್ಲಿ ಗಣಿತದಲ್ಲಿ ನೂರಕ್ಕೆ ನೂರು ಗಳಿಸಿದ ನಾನು, ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲೇ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕ ಗಳಿಸಿದವನೆಂದು ಮೇಷ್ಟರುಗಳು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯ ಹುಡುಗರಿಗೆ, ಇಂಟರ್ ಮೀಡಿಯಟ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯ ಹುಡುಗರಿಗೆ, ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾದಷ್ಟು ಸಂಸ್ಕೃತ ಬೋಧಿಸಿದ ಹುಚ್ಚು ಸಾಹಸ ನನ್ನದು. ಇಂಟರ್ ಮೀಡಿಯಟ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾದ ನಾನು ಎರಡನೆಯ ಭಾಷೆಯಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದು ಸಂಸ್ಕೃತ. ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಅಂಕಗಳಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ಕಾಲೇಜಿಗೇ ಎರಡನೆಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದೆ. ಸತತವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತಾಭ್ಯಾಸಿಯಾಗಿದ್ದ ನಾನೇನು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಓದಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಗ ನನಗೆ ಇದ್ದ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಯೆಂದರೆ ಮೈಸೂರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಮಹಾರಾಜಾ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಬಿ.ಎ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಆನರ್ಸ್ ಮಾಡಿ, ಮುಂದೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿಯೇ ಎಂ.ಎ. ಮಾಡಿ ಹೈಸ್ಕೂಲಿನಲ್ಲೋ, ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲೋ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುವುದು ಅಂತ. ಪ್ರವೇಶಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಗುಜರಾಯಿಸಿದ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಪತ್ರ (ಅರ್ಜಿ) ಸಕಾಲಕ್ಕೆ ತಲುಪಿದರೂ, ಅದರೊಂದಿಗೆ ಕಳಿಸಿದ್ದ ಪ್ರವೇಶ ಶುಲ್ಕದ ಒಂದೂವರೆ ರೂಪಾಯಿಯ ಮನಿಯಾರ್ಡರ್ ಒಂದು ದಿನ ತಡವಾಗಿ ತಲುಪಿತು -ಎಂಬ ಮಹತ್ತರ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಉತ್ತಮ ಅಂಕಗಳಿಸಿದ್ದರೂ ನನ್ನ ಪ್ರವೇಶಪತ್ರ ನಿರಾಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿತು. ಹೀಗೆ, ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆಯುವ ನನ್ನ ಆಸೆಯ ದೀಪ ನಂದಿಹೋಯಿತು.

ಬೇತಾಳ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಛಲ ಬಿಡದ ವಿಕ್ರಮನಂತೆ, ನಾನು ಓದುವುದರ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೇ ನಾನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ನಂದಿ ಹೋದಂತಿದ್ದ ಆ ಆಸೆಯ ದೀಪದ ಬತ್ತಿಯ ಕಾವನ್ನ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬಂದೆ. ಸ್ವಯಂಬೋಧಿನಿಗಳು, ವ್ಯಾಕರಣಗ್ರಂಥಗಳು, ಭಾಷ್ಯಸಹಿತ ಕಾವ್ಯಗಳು, ವ್ಯಾಖ್ಯೋಪೇತ ಅಭಿಜಾತ ಕಾವ್ಯ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿಕೊಂಡು ಬಿಡುವಾದಾಗಲೆಲ್ಲ ಓದುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕನ್ನಡ ಹಿಂದಿ ಇಂಗ್ಲಿಷ್‍ನಲ್ಲಿ ಸ್ವಂತ ಬರೆಯುವಷ್ಟು ಎದೆಗಾರಿಕೆ ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ಈ ಭಾಷೆಗಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಭಾಷ್ಯಕಾರಿಕೆ ವೃತ್ತಿ ದೀಪಿಕೆಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಸಂಸ್ಕೃತ ಗ್ರಂಥಗಳ ಒಂದು ಸಾಕಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಪುಸ್ತಕ ಭಂಡಾರವೇ ನನ್ನ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆ ಓದಿಗೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವಂತಾಯ್ತು.

ಸ್ನೇಹ :: ಒಲಿದವರನು ಉಜ್ಜೀವಿಸುವ ಬಗೆ

ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಗೆ ಹಲವಾರು ಜನ ಸಾಹಿತಿಗಳು ಬಂದು ಉಪನ್ಯಾಸ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಶಿವಮೊಗ್ಗಕ್ಕೆ ಬಂದು ಕರ್ನಾಟಕಸಂಘದಲ್ಲೋ ಬೇರೆಲ್ಲೋ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಾಹಿತಿಗಳೆಲ್ಲ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಶಾಲೆಗೂ ಬಂದು ಭಾಷಣ ಮಾಡಿ, ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಭಾರತದ ಬಿಂದೂರಾಯರ ಗಮಕವಾಚನವನ್ನ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಕೇಳಿದ್ದು ಆಗಲೇ.

ಒಲಿದವರನ್ನ ಉಜ್ಜೀವಿಸುವ ಬಗೆಯನ್ನ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ತನ್ನ 'ಗದುಗಿನ ಭಾರತ'ದ 'ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವ'ದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸಾಗಿ ವಿವರಿಸಿದ್ದಾನಲ್ಲ, ಅದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಮಕ್ಕಳಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ಕೇಳಿದ್ದು ನಾನು ಹಾಗೆ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ. ಅದಿನ್ನೂ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚಳಿಯದೆ ಉಳಿದಿದೆ. ದೊಡ್ಡವರಿಗೆ ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಏನು, ಬೆಳೆವ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಹ, ಏಕೆ ಸರ್ವರಿಗೂ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕವಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುವ ಜೀವನ ಮೌಲ್ಯವಾದ ಸ್ನೇಹದ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಕವಿ ಅಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆ, ದೃಷ್ಟಾಂತರೂಪದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

ಮಕ್ಕಳಿಗಂತೂ ಕರ್ಣನ ಕತೆ ಬಹಳ ರೋಚಕ. ಕರ್ಣ-ಸುಯೋಧನರ ಸಖ್ಯದ ಮೇಲೆ ಬೆಳಕು ಚೆಲ್ಲುವ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಒಂದು ಮನೋಜ್ಞವಾದುವು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಕೃಷ್ಣಸಂಧಾನವೇ ಮಹಾಭಾರತದ ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಘಟ್ಟ. ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಪ್ರಧಾನ ಅಂಕವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳ ಹಿನ್ನೋಟ, ಆಗ ನಡೆಯುವ ಕೂಟ ಬೇಟ ಆಟ ನೋಟ, ತದನಂತರ ಜರುಗುವ ಘಟಿಸಿದ ತಿರುವುಗಳ ಪರದಾಟ-ಗಳನ್ನು ವಿವಿಧ ದೃಶ್ಯಗಳನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುತ್ತಾ, ಸಮರ್ಥನಾದ ಒಬ್ಬ ಕವಿಯೋ, ಶಿಲ್ಪಿ ಕಲೆಗಾರ ನಾಟಕಕಾರ, ಹರಿಕತೆದಾಸ ಪ್ರವಚನಕಾರ ಉಪನ್ಯಾಸಕ ಯಾ ಮಾತುಗಾರನೋ, ತನಗೊದಗಿದ ಬಣ್ಣದ ಪರದೆಯ ಮೇಲೆ ಭಾರತ ಮಹಾಕಾವ್ಯದ ಒಂದು ಭವ್ಯ ಮಹಾನಾಟಕವನ್ನು ಗಾರುಡಿಗನಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅದನ್ನೇ ಈ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಮಾಡ ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು.

ಅದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನವಾಗಿತ್ತು, ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ತಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಕೊಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಗಮಕಿ ವೆಂಕಟೇಶಯ್ಯನವರ ಭಾರತವಾಚನ ಮತ್ತು ಲಕ್ಷ್ಮೀಕೇಶವಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಇಬ್ಬರೂ, ಈಗ 'ಸಂಸ್ಕೃತಗ್ರಾಮ', 'ಗಮಕಗ್ರಾಮ'- ಎಂದು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ಬಳಿಯ ಮತ್ತೂರು-ಹೊಸಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿದ್ದವರು. ಇಲ್ಲಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಸಂಜೆಯಾಯಿತೆಂದರೆ, ಕೇಳುಗರು ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಗಮಕಿಗಳು ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾಗಿ ವಾಚಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ತಮ್ಮ ಕಂಚಿನಕಂಠದಿಂದ ಆ ಪದ್ಯದ ಸಾರಸುಧೆಯನ್ನೆಲ್ಲ ಶ್ರೋತೃಗಳಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀಕೇಶವಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಉಣಬಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಭೂರಿಭೋಜನದಲ್ಲಿ ವೇದ ಉಪನಿಷತ್ತು ಸ್ಮೃತಿ ಪುರಾಣ ಕಾವ್ಯಗಳ ಆಯ್ದ, ಸಂಬಂಧಿತ ಸಮಯೋಚಿತ ಸ್ವಾದಿಷ್ಟ ಭಕ್ಷ್ಯ ಭೋಜ್ಯ ಉಲ್ಲೇಖ ವ್ಯಂಜನಗಳಲ್ಲಿ ಷಡ್ರಸಗಳು ಜಿನುಗುತ್ತಿದ್ದವು.

ಸ್ನೇಹದ ವಿಚಾರವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ: ಆ ಬಾಲ್ಯದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಕೇಳಿ ಆನಂದಿಸಿದ ಈ ಉದ್ದಾಮ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಚಿಂತನಧಾರೆಯ ವಾಗ್‍ಝರಿ-ಗಳ ಸೊಗಸೇ ಸೊಗಸು. ಅಲ್ಲಿ ಸವಿದ ಆಖ್ಯಾನಗಳು, ಉಪಕತೆಗಳೇ ಈ ಸ್ನೇಹದ ಅಂಟುಲೇಪಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಭೂಮಿಕೆಯಾದವೇನೋ. ಆಮೇಲೆ ಓದಿ ತಿಳಿದ, ಜೊತೆಗೆ ಪ್ರಭಾವಬೀರಿದ ಜೀವನದ ನನ್ನ ಕಹಿ-ಸಿಹಿ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಪುಷ್ಟಿಗೊಟ್ಟವೆಂಬುದು ನಿಜ. ಜೀವನದಲ್ಲಿ ನೆಮ್ಮದಿಯೇ ಮುಖ್ಯ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನ ಆದಷ್ಟು ಹಗುರವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು; ನವಿರಾದ ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿರಿಸಿಕೊ ನಿನ್ನ ಮನಸನ್ನ-ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರ ತನ್ನ 'ಚಾರುಚರ್ಯಾ ಶತಕ'ದಲ್ಲಿ:

ಹಗೆಯ ಮುಳ್ಳಿಲ್ಲದಿಹ ನುಣುಪಿನ ಹಗುರ
ಬಿರಿದ ಹೂವಾಗಿಸಿಕೋ ನಿನ್ನ ಮನಸ ನವಿರ;
ಹಗೆಯ ಹೊಗೆ ಧಗೆ ತಟ್ಟಿ ದೇವದಾನವರ
ಸುಟ್ಟು ಹುಟ್ಟಡಗಿಸಿತಲ್ಲ; ಬೇಡವೋ ಸಮರ!॥

ಎಲ್ಲ ಸದ್ದು ಗದ್ದಲ, ಸ್ವಪ್ರತಿಷ್ಠೆ, 'ಆತ್ಮವನೆ ತಿನ್ನುವ ತೀಕ್ಷ್ಣತಮ ಮನ್ನಣೆಯ ದಾಹ' ಎಲ್ಲ ಅಡಗಿದ ಮೇಲೆ, ಹಬೆ ಹಾರಿ ಕೊನೆಗೆ ನಮ್ಮದಾಗಿ ಉಳಿಯುವ ಪುಟ್ಟ ಗಟ್ಟಿ ಗಂಟೊಂದೇನು? ಅದೇ ಸ್ನೇಹ. ಸ್ಮೃತಿಕಾರ ಮನು (೮:೧೭ರಲ್ಲಿ) ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: ಏನು ಬರುವುದು ಜೊತೆಗೆ? ಹೌದು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಬರುವ ಜೊತೆಗಾರ ಯಾವುದು?

ಗೆಳೆತನದ ನಡೆನುಡಿಯೊಲವು, ಅದು ತಂದ ನೆಮ್ಮದಿಯ
ಜೊತೆ ಬರುವುದುಸಿರೆಳದ ಮೇಲೂ ನೆನಪನುಳಿಸಿ;
ಉಳಿದುದೆಲ್ಲವು ನಶಿಸೆ, ಒಡಲೊಡನೆ ಹಿಡಿ ಹಿಡಿ ಮಣ್ಣು,
ಇಲ್ಲಿಯೇ ಕಳೆದೀತು,ಅವು ಇದ್ದವೇ"ಎನಿಸಿ!

ಎಲ್ಲಿ, ಯಾರು ಮಿತ್ರರು? ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಚಾಣಕ್ಯನ (ನೀತಿಶತಕ ೫:೧೫) ಉತ್ತರ ಒಂದಿದೆ: ಬೇರೆ ಊರಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ, ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಂಡತಿ, ರೋಗಿಗೆ ಔಷಧಿ ಪಥ್ಯಗಳು, ಅಸು ನೀಗಿದಾಗ ದಡ ದಾಟಲು ಧರ್ಮ- ಇವೇ ನಿಜವಾದ ಸ್ನೇಹಿತರು. ಇರಲಿ, ಇವೆಲ್ಲಾ ಹುಡುಕಿ ಗುರುತಿಸಬಲ್ಲ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಏನು ಈ ನೇಹದ ನಂಟಿನ ಗುಟ್ಟು, ಚಹರೆ?- ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಪಂಚತಂತ್ರ(ಮಿತ್ರಪ್ರಾಪ್ತಿ-೪೯) ದ ಉತ್ತರ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ:

ಕೊಟ್ಟು ಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು, ಹೇಳಿ ಕೇಳುವ ಗುಟ್ಟುಂಟು,
ಜೊತೆಗೆ ತಿನ್ನುವ, ತಿನಿಸಿ ಮೆಲ್ಲುವ ತುಂಟಾಟವುಂಟು;
ದೇಹವೆರಡರ ನಡುವೆ ಜೀವ ಒಂದಾಗಿರುವ ನಂಟು-
ಪ್ರೀತಿ ಸ್ನೇಹದ ಬೆರಗಿನ ಅಂಟು, ನೂರೆಳೆಯ ಗಂಟು.

ನಿಜವಾದ ಗೆಳಯ/ಗೆಳತಿ ನಯವಾಗಿಯೋ ಮೆಲುಸಾಗಿಯೋ ಬಿರುಸಾಗಿಯೋ ಗಡುಸಾಗಿಯೋ ಕಟುವಾಗಿಯೋ- ಇದ್ದುದನ್ನು ಇದ್ದಂತೆ ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ತನ್ನ ಒಡನಾಡಿಗೆ ತಿಳಿಹೇಳಿ, ಗಾಡಿ ಹಳಿ ತಪ್ಪದ ಹಾಗೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ/ಳೆ. ಚಿನ್ನದ ಜಿಂಕೆಯಾಗಿ ವೇಷ ತಳೆದು ರಾಮಸೀತೆಯರ ಮುಂದೆ ಸುಳಿದಾಡು- ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮ್ಮತಿಸದೆ, ವಿನಾಕಾರಣ ರಾಮನನ್ನು ಎದುರುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ- ಎಂದು ಹಿತವಚನ ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡುವವರೇನು ಕಡಿಮೆಯಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತ, ವಾಲ್ಮೀಕಿಯ ಮಾರೀಚ ರಾವಣನಿಗೆ (ಅರಣ್ಯಕಾಂಡ, ೩:೩೭:೨) ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನಂತೆ:

ಸಿಹಿಯನಾಡುವ ಸಖರು ಸಿಗುವರೆಲ್ಲೆಡೆ ಜನರು,
ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡಿ ಸಂತಸತರುವ ಹಾದಿಯೋ ಸರಳ;
ಪ್ರಿಯವಲ್ಲವೆಂದರಿತೂ ತಪ್ಪು ಒಪ್ಪನು ತಿಳಿಸಿ
ಸರಿದಾರಿ ತೋರುವ, ಕೇಳುವ ಗಟ್ಟಿಗರೆ ವಿರಳ.

(ಸುಲಭಾಃ ಪುರುಷಾಃ, ರಾಜನ್, ಸತತಂ ಪ್ರಿಯವಾದಿನಃ। ಅಪ್ರಿಯಸ್ಯ ಚ ಪಥ್ಯಸ್ಯ ವಕ್ತಾ ಶ್ರೋತಾ ಚ ದುರ್ಲಭಃ॥) ಇದನ್ನೇ ನಮ್ಮ ಸರ್ವಜ್ಞ, "ಮೆಚ್ಚಿಸಲು ಒಲಿದವರ ಇಚ್ಛೆಯನೆ ನುಡಿಯುವುದು। ತುಚ್ಛದಿಂದಾರ ನುಡಿದಿಹರೆ ಅವನಿರಹು। ಬಿಚ್ಚುವಂತಕ್ಕು ಸರ್ವಜ್ಞ॥೧೨೫೧॥" - ಎನ್ನುತ್ತ "ಕಂಡಂತೆ ಹೇಳಿದರೆ ಕೆಂಡ ಉರಿಯುವುದು ಭೂ। ಮಂಡಲದ ಒಳಗೆ ಖಂಡಿತವನಾಡುವರ। ಕಂಡಿಹುದೆ ಕಷ್ಟ ಸರ್ವಜ್ಞ॥೧೨೪೯॥" - ಎಂದಿಲ್ಲವೇ?

ಸ್ನೇಹಸಂವರ್ಧನೆಗೆ ಸಹಾಯಕ ಪರಿಕರಗಳೂ ಇವೆ. ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ, ಗಳಿಸಿಕೊಂಡ ಸ್ನೇಹವನ್ನ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಬೇಡವೇ? ಸುಭಾಷಿತಗಳ ಬೇಕು ಬಹುದು ಬೇಡ-ಗಳ ಹಿತವಚನ ಈ ಬಗ್ಗೆ ವಿಪುಲವಾಗಿವೆ; ಸುಭಾಷಿತ ರತ್ನಭಾಂಡಾಗಾರ (೧೫೮:೨೨೭) ಹೇಳುತ್ತೆ;

ಬಿರುಕು ಬೀಳದೆ ಸ್ನೇಹ ಕೊನೆವರೆಗೆ ಗಟ್ಟಿ ಇರಬೇಕೇನು?
ಈ ಮೂರೂ ನಡೆಯದೊಲು ನೋಡಿಕೋ, ಥೋಡಾ;
ಒಣ ಜಗಳಕೆಡೆಬೇಡ; ಸಾಲ ಮಾಡ, ಕೊಡಲೂ ಬೇಡ;
ಅವನ ಹೆಂಡತಿಯೊಡನೆ ಒಬ್ಬನೇ ಕುಳಿತು ಹರಟಬೇಡ!

(ಇಚ್ಛೇತ್ ಚೇದ್ ವಿಪುಲಾಂ ಮೈತ್ರೀಂ, ತತ್ರ ತ್ರೀಣಿ ನ ಕಾರಯೇತ್। ವಾಗ್ವಾದಂ ಅರ್ಥಸಂಬಂಧಂ, ತತ್ ಪತ್ನೀ ಪರಿಭಾಷಣಮ್॥ ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕ ಸುಭಾಷಿತವೊಂದಿದೆ: ಯೋಗ್ಯತೆ ಇರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಗೆಳೆಯನಿಗಿಂತ ಬಲುಬೇಗ ಉನ್ನತಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಏರುವುದೂ ಸಹ ಮೈತ್ರಿಭಂಗಕ್ಕೆ ಕಾರಣ!)

ಈ ಕೊನೆಯ ಜೇನ್ನುಡಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕರ್ಣ-ಸುಯೋಧನರ ಸಖ್ಯದ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಮಹಾಭಾರತದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬೇರೆ ಭಾರತಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರದ, ಪಂಪ ಮಾತ್ರ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಕರ್ಣ- ಭಾನುಮತಿಯರ ಪಗಡೆಯಾಟದ ಪ್ರಸಂಗವಂತೂ ಈ ಗೆಳೆಯರಿಬ್ಬರ ಸ್ನೇಹದ ಪರಾಕಾಷ್ಠತೆಯ ಒಂದು ಸುಂದರ ಸನ್ನಿವೇಶ:

ಸುಯೋಧನ ರಾಜಕಾರ್ಯನಿಮಿತ್ತ ಹೊರಗೆಲ್ಲೋ ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದ ಕರ್ಣ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅರಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಹುಡುಕುತ್ತ, ಹುಡುಕುತ್ತ ತನಗೆ ಅನುಮತಿ ಇದ್ದ ಕಾರಣ, ಅವನ ಅಂತಃಪುರವನ್ನೂ ಕರ್ಣ ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಕರ್ಣನನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಕುಶಲಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ಸಮಾಚಾರ ಪ್ರಶ್ನೋತ್ತರಗಳ ನಂತರ, ಗೆಳೆಯ ಬರುವವರೆಗೂ ಕಾಲಕಳೆಯಲು ವಿನೋದಕ್ಕಾಗಿ ಪಗಡೆಯಾಟಕ್ಕೆ ಕರೆದಿದ್ದಾಳೆ. ಸುಮ್ಮನೆ ಆಡಿದರೆ ಸೊಗಸಿಲ್ಲವೆಂದುಕೊಂಡು ಭಾನುಮತಿ ತನ್ನ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರವನ್ನೇ ಪಣವಿಟ್ಟು ಆಡಿದ್ದಾಳೆ. (ಅದು ಎದೆಯುದ್ದ ಜೋತು ಬಿದ್ದಿರುವ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ; ಅದಕ್ಕೆ ಲಂಬಣವೆನ್ನುತ್ತಾರೆ). ಆಟದ ರಭಸದಲ್ಲಿ, ಕಾವಿನಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೂ ಮೈಮರೆತಿದ್ದಾರೆ. ಭಾನುಮತಿ ಸೋಲುತ್ತಾಳೆ. ಗೆದ್ದಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಪಣವಿಟ್ಟ ತೊಟ್ಟ ಹಾರವನ್ನು ತನಗೆ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಕರ್ಣ ಆಗ್ರಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಸ್ತ್ರೀಸಹಜ ಸ್ವಭಾವ ಮತ್ತು ಸಲಿಗೆಯಿಂದ ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ. ತಾನು ಯಾರು, ಎಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ, ಎದುರಾಳಿಯಾರು- ಎಂಬುದೆಲ್ಲವನ್ನು ಆಟದ ಭರದಲ್ಲಿ ಮರೆತ ಗೆದ್ದ ಕರ್ಣ ಭಾನುಮತಿಯ ಕುತ್ತಿಗೆಗೇ ಕೈಹಾಕಿ, ಅವಳ ಸರವನ್ನು ಕಿತ್ತು ಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಾನುಮತಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಸರಿದಾಗ, ಕೊರಳ ಸರ ಕಿತ್ತು ಹೋಗಿದೆ. ಮುತ್ತುಗಳು ಪಗಡೆ ಹಾಸಿನ ಮೇಲೆ ಮತ್ತು ಕೋಣೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಚೆಲ್ಲಾಡಿವೆ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ಸುಯೋಧನ ಅಂತಃಪುರಕ್ಕೆ ಆ ಕೋಣೆಯ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ. ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಕರ್ಣ ಬೆವತು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ, ನಡೆದುದೆಲ್ಲ ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ತಿಳಿಸುತ್ತ, ಸುಯೋಧನ ಹರಡಿ ಚೆಲ್ಲಿಹೋದ ಒಂದೊಂದೇ ಮುತ್ತನ್ನು ಬಗ್ಗಿ ಬಗ್ಗಿ ಆರಿಸಿ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಿ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಕೊಡಲು ತೊಡಗಿದ್ದಾನೆ.

ಇಂತಹ ಗೆಳೆಯ ಸುಯೋಧನನಿಗೆ ಕರ್ಣ ವಿಶ್ವಾಸದ್ರೋಹ ಮಾಡಲು ಎಂದಾದರೂ ಮನಸ್ಸಾಗುತ್ತದೆಯೇ?

ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನವಿಜಯದ ಪಂಪನ ಮಾತುಗಳಿಗೆ (೧೧:೨೧೭) ಭಾರತ ವಾಚನ-ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕಾರರು ಪುಷ್ಠಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು: "ಅಣ್ಣಾ, ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಂಪೆರರಾರುಮಂ (ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನೂ) ನೀನು ನೆನೆಯ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಒಂದೆ ಚಿತ್ತದಿಂ (ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ) ನೆನೆಯ ಬೇಕೆಂದಿದ್ದರೆ ಆ ರಾಧೇಯ ಕರ್ಣನನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೋ. ಹೇಳು, ಕರ್ಣನಿಗೆ ಸಮಾನರಾರಿದ್ದಾರೆ? ಕರ್ಣನ ಏರು (ಕಾಳಗ, ಔನ್ನತ್ಯ), ಕರ್ಣನ ಕಡು ನನ್ನಿ (ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ), ಕರ್ಣನ ಅಳವು (ಸಾಮಥ್ರ್ಯ), ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಕರ್ಣನ ಹೆಸರಾಂತ ಆ ಚಾಗ (ತ್ಯಾಗ)- ಇವೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಕರ್ಣನ ಪಡೆಮಾತಿನೊಳ್ (ವೃತ್ತಾಂತದಲ್ಲಿ) ತುಂಬಿದೆಯೆಂದೇ ಭಾರತಂ ಕರ್ಣರಸಾಯನಂ ಅಲ್ತೆ? (ಕಿವಿಗೆ ಇಂಪಲ್ಲವೇ?).

ಇದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕಡುನನ್ನಿ, ತನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನ ಬಗ್ಗೆ ಕರ್ಣ ಕೊಟ್ಟ ವಚನದ ಪರಿಪಾಲನೆಯ ನಿಷ್ಠೆಯ ಒಂದು ದ್ಯೋತಕ. ಬೇಡಿ ಬಂದವರಿಗೆ ಸ್ವಾರ್ಥರಹಿತವಾಗಿ, ಏನೇನನ್ನೋ ದಾನ ಮಾಡಿ, ತತ್ಕಾರಣ ಆಪತ್ತುಗಳನ್ನ ತನ್ನ ಮೇಲೆ ತಂದುಕೊಂಡ ಕತೆಗಳು ಒಂದು ತೂಕದವಾದರೆ, ನಂಬಿದ ಸ್ನೇಹಿತನಿಗೆ ಏನೇ ಆದರೂ ಎರಡು ಬಗೆಯುವ ಕೆಲಸಮಾಡಲಾರೆ - ಎಂಬ ದೃಢ ನಿಲುವು ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ತೂಕ.

ಆಸೆ ಆಮಿಷಗಳು ನೂರಾರು ಸುತ್ತು ಸುಳಿದಾವು, ಸೆಳೆದಾವು. ಇನತನೂಜನ ಕೂಡೆ ಮೈದುನತನದ ಸರಸವನೆಸಗಿದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣ, ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ರಥಕ್ಕೆ ಬರಸೆಳೆದು ಪೀಠದೊಳು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಇದರಲ್ಲಿ ಏನೋ ರಾಜಕಾರಣದ ಕುಟಿಲೋಪಾಯವಿದೆಯೇ ಎಂದು ಅಂಜುತ್ತ ಅಂಜುತ್ತ ಅನ್ಯಮನಸ್ಕನಾಗಿದ್ದ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಅವನ ಜನ್ಮವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಅರುಹಿ, "ನೀನೇ ಪಾಂಡವರ ಮೊದಲಿಗ, ಶೂರ ಧೀರ. ನೀನು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡು. ಸುಯೋಧನನ ಪಕ್ಷ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಡು; ಇತ್ತ ಕಡೆ ಬಂದು ಬಿಡು. ಕದನವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸು. ಪಾಂಡವರೂ ಕೌರವರೂ ನಿನ್ನ ಅಡಿಯಾಳಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಸಾರ್ವಭೌಮನಾಗಿ ಇಬ್ಬರ ಸೇವೆಯನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾ ಸುಖಪಡು"- ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಆಗ ಕರ್ಣ ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ ಜಗದ್ ವಿಖ್ಯಾತ: "ಮರಳು, ಮಾಧವ; ನಿನ್ನ ಸಿರಿಗೆ ಸೋಲುವನಲ್ಲ!" ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥವೈಖರಿ ಈ ಮಾತಿನದು! "ಹೋಗು, ಹೋಗು; ನಿನ್ನ ಈ ಆಕರ್ಷಣೆಗೆ ಬಡಪೆಟ್ಟಿಗೆ ಬಲಿ ಬೀಳುವವ ನಾನಲ್ಲ!"- ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದೆಂದು ಒಮ್ಮೆ ಅನಿಸಿದರೆ, "ಮಾಧವ, ನಿನಗೆಲ್ಲೋ ಅರುಳು ಮರ(ರು)ಳು. ಇಂತಹ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕುವ ದುರ್ಬಲ ಮನೋ ನಿಶ್ಚಯದವನೆಂದು ನನ್ನನ್ನೆಣಿಸಿದೆಯಾ?"- ಎಂದೂ, "ನೀನು ತೋರುತ್ತಿರುವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಶಾಹಿ ವೈಭವದ ಈ ಚಿನ್ನದ ಹರಳುಗಳು ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಮರಳು, ಕೇವಲ ಮಣ್ಣಿನ ಹುಡಿ ಮಾತ್ರ!"- ಎಂದೂ ಬಗೆಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥೈಸಬಲ್ಲ ನುಡಿಗಟ್ಟನ್ನ ಕವಿ ನಾರಣಪ್ಪ ಬಳಸಿದ್ದಾನೆ.

ಈ ಪ್ರಸಂಗಗಳೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಉಪಯುಕ್ತ ಸಂದೇಶಗಳನ್ನ ಒಳಗೊಂಡವು. ಅದಕ್ಕೇ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಹೇಳಿದ್ದು; ಅದನ್ನೇ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅತಿಥಿ ಉಪನ್ಯಾಸಕರು, ತಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಕೊಪ್ಪಲಿನಲ್ಲಿ ಭಾರತವಾಚನದ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳೂ ಮಾರ್ದನಿಗೊಟ್ಟದ್ದು: ವೇದ ಪಾರಾಯಣದ ಫಲ, ಗಂಗಾದಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನ ಫಲ, ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಏನೇನೋ ಪುಣ್ಯಕಾರ್ಯಗಳನ್ನ ಎಸಗಿದ ಫಲವೆಲ್ಲ "ಭಾರತದೊಳ್ ಒಂದಕ್ಷರವ ಆದರಿಸಿ ಕೇಳ್ದರಿಗೆ!"- ಅಹುದು ಅಂತ!

ರಾಜರತ್ನಂ ಪಾಠವನ್ನ ನಾನು ಕದ್ದು ಕೇಳಿದ್ದು!

"ಎಂಡ, ಎಡ್ತಿ, ಕನ್ನಡ ಪದಗೋಳ್ ಅಂದ್ರೆ ರತ್ನಂಗ್ ಪ್ರಾಣ;
ಬುಂಡೇನ್ ಎತ್ತಿ ಕುಡ್ದುಬುಟ್ಟಾಂದ್ರೆ ತಕ್ಕೋ ಪದಗೋಳ್ ಬಾಣ| .. ..
ಎಂಡ ಓಗ್ಲಿ, ಎಡ್ತಿ ಓಗ್ಲಿ, ಎಲ್ಲಾ ಕೊಚ್ಕೊಂಡ್ ಓಗ್ಲಿ;
ಪರಪಂಚ್ ಇರೋ ತನ್ಕ ಮುಂದೆ ಕನ್ನಡ ಪದಗೋಳ್ ನುಗ್ಲಿ||''

-ಅಂತ ಹಾಡಿದ, ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನೆಮಾತಾದ ಕವಿ, ನಾಟಕಕಾರ, ಬೌದ್ಧ ಜೈನ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಸರಳ ಕನ್ನಡಕ್ಕಿಳಿಸಿದ ಧೀರ, ಅಂಕಣಗಳ 'ಭ್ರಮರ', ಚುಚ್ಚು ಚೂಪಿನ ಬರಹಗಾರ, ನೇರಮಾತುಗಾರ ಗುಂಡ್ಲು ಪಂಡಿತ ರಾಜರತ್ನಂ ಯಾರಿಗೆ ತಾನೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ?

ಮೊನ್ನೆ ಮೊನ್ನೆತಾನೆ ಅವರ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು ನಡೆದವು. ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡರು: ಮೈಸೂರಿನ ಸಯ್ಯಾಜಿರಾವ್ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತರದ ಕಡೆ, ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣರಾಜೇಂದ್ರ ವೃತ್ತಿ ಶಿಕ್ಷಣಶಾಲೆಯ ಮೇಲು ಪಕ್ಕದ ರಸ್ತೆಯ ಆಚೆ ಒಂದು ಕಟ್ಟಡ ಇದೆ. ಆಗ ಅದು ವೈದ್ಯರತ್ನಂ ಗುಂಡ್ಲುಪಂಡಿತ ಲಕ್ಷ್ಮಣಾಚಾರ್ಯರ ಆಯುರ್ವೇದ ಮತ್ತು ಯುನಾನಿ ಮಹಾಪಾಠ ಶಾಲೆ; ಈಗದು ಮೈಸೂರಿನ ಆಯುರ್ವೇದ ಕಾಲೇಜು. ಈ ಗುಂಡ್ಲುಪಂಡಿತರೇ ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರ ಪೂರ್ವಜರು. ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಡಿಸೆಂಬರ್ ೫, ೧೯೦೮ರಲ್ಲಿ, ಕ್ಲೋಸ್‍ಪೇಟೆ (ಈಗಿನ 'ರಾಮನಗರ')ಯಲ್ಲಿ. ಬೆಳೆದದ್ದು ಕಾಶೀಪತಿ ಅಗ್ರಹಾರದಲ್ಲಿ, ತಂದೆ ಜಿ.ಪಿ. ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್ ಮೈಸೂರಿನವರು. ತಾಯಿ ಕೊಳ್ಳೇಗಾಲದ ಕಡೆಯವರು. ಮಗು ಮೂರುನಾಲ್ಕು ವಯಸ್ಸಿರುವಾಗಲೇ ತಾಯಿ ತೀರಿಕೊಂಡರು. ಅಜ್ಜಿಯ ಆರೈಕೆಯಲ್ಲಿ ಮಗು ಬೆಳೆಯಿತು. ತಂದೆ ಮೈಸೂರಿನ ಕುಂಚಿಟಿಗರ ಇಂಗ್ಲಿಷ್-ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ (ಈಗದು ಬನುಮಯ್ಯನವರ ಪ್ರೌಢ ಶಾಲೆ) ಉಪಾಧ್ಯಾಯರು.

ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರಂಭಿಕ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ, ನಂತರ ೧೯೨೮ ರಲ್ಲಿ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಬಿ.ಎ., ೧೯೩೧ ರಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರು ಮಹಾರಾಜ ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಎಂ.ಎ. ಪದವಿ ಪಡೆದರು. ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಅಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿದ್ದರು. ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿ, ಮೈಸೂರು, ತುಮಕೂರು, ಶಿವಮೊಗ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಸೇವೆ ಸಲ್ಲಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಬಂದು ರೀಡರ್ ಆಗಿ ನಿವೃತ್ತರಾದರು. ನಂತರ ಯು.ಜಿ.ಸಿ. ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ರಾದರು. ೧೯೭೭ ರಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಗೌರವ ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ಪದವಿ ನೀಡಿತು. ಬುದ್ಧವಚನ ಪರಿಚಯ, ಹನಿಗಳು, ಗಂಡುಗೊಡಲಿ, ಚೀನಾದೇಶದ ಬೌದ್ಧ ಯಾತ್ರಿಕರು, ಮೊದಲ ಪುಸ್ತಕ, ತುತ್ತೂರಿ, ರತ್ನನ ಪದಗಳು, ಮಹಾಕವಿ ಪುರುಷಸರಸ್ವತಿ, ಹತ್ತುವರುಷ (ಆತ್ಮಕಥನ)- ಮುಂತಾದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಹೆಸರಾದವರು. ೧೯೬೯ ರಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಾಡಮಿ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಬಂದಿತು. ೧೯೭೦ ರಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯೋತ್ಸವ ಪುರಸ್ಕಾರ ಲಭಿಸಿತು. ೧೯೭೮ ರಲ್ಲಿ ದೆಹಲಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ೫೦ನೆಯ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದರು. ಇವರನ್ನು ಕುರಿತು ೧೯೭೯ ರಲ್ಲಿ 'ಜೀವರತ್ನ' ಮತ್ತು 'ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಚಾರಕ' ಎಂಬ ಸಂಸ್ಮರಣ ಗ್ರಂಥಗಳು ಹೊರಬಂದಿವೆ. ಮಾರ್ಚ್ ೧೩, ೧೯೭೯ ರಂದು ರಾಜರತ್ನಂ ಅಸು ನೀಗಿದರು.

ರಾಜರತ್ನಂ ಬಗ್ಗೆ ಅವರ ನಿಕಟವರ್ತಿಗಳು ಬರೆದ ಲೇಖನಗಳನ್ನ ಮತ್ತು ಪುಸ್ತಿಕೆಗಳನ್ನ ಓದಿದಾಗ ನಮಗೆ ತೋರುವ ಒಂದು ಸ್ಪಷ್ಟ ಚಿತ್ರಣವೆಂದರೆ ಈ ಗಂಡುಗೊಡಲಿಯ ನೇರ ನುಡಿ, ತನಗೆ ಸರಿಕಂಡದ್ದನ್ನ ಸುತ್ತು ಬಳಸಿ ಮರೆ ಮಾಚದೇ ಇದ್ದದ್ದನ್ನ ಇದ್ದಂತೆ ಹೇಳಿ ಬಿಡುವ, ನಡೆದು ಹೊರಡುವ ಪದ್ಧತಿ. ಅವರದೇ ಹತ್ತುವರುಷ (ಆತ್ಮಕಥನ)ದಲ್ಲೂ, ಕೊರವಂಜಿಯ 'ರಾಶಿ' ಶಿವರಾಂ ಅವರ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲೂ ಹೇರಳವಾಗಿ ಇದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನಗಳು ಸಿಗುತ್ತವೆ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಲ್ಲೇ ಫಟಿಂಗ ಹುಡುಗನಾಗಿ ಇವರು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ವ್ಯಾಕರಣ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಚಳ್ಳೆ ಹಣ್ಣು ತಿನ್ನಿಸಿದ್ದರು. ಇವರು ಕುಟುಕಿದ ಕುಕವಿನಿಂದೆಗಳಿಗೇನೂ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ. ಗೌತಮಬುದ್ಧ, ತೀರ್ಥಂಕರರಿಗೆ ಜನರು ನೀಡಿದ ಉಪಟಳದಂತೆಯೇ ಇವರಿಗೂ ಉಪಟಳ ನೀಡಿದರು. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಇವರು ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ- ಆಯಾಯ ಅನ್ಯಧರ್ಮಗಳ ಆಳವಾದ ಅಧ್ಯಯನದ ಬಳುವಳಿಗಳಿಂದ. ಬೌದ್ಧ ಜೈನ ಕ್ರೈಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮಂಟಪಗಳನ್ನು ಇವರು ಕಟ್ಟಿದ್ದೇ ಆ ಛಲಕ್ಕೆ. 'ಪುರುಷ ಸರಸ್ವತಿ'ಯಂಥ ವಿಡಂಬನ ಕಾವ್ಯ ಬರೆದಿದ್ದೇ ರೇಗಿಸಿದವರ ಮೇಲೆ ಶತಾರಿಯಾಗಿ ಮುಯ್ಯಿ ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಲುವಾಗಿ. ತನ್ನ ಮಂಡಿನೋವನ್ನೇ ಕಾರಣ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮನೆಯಾತ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ನಡೆಸುವ 'ಸಾಯಿ ಬಾಲ ವಿಕಾಸ ತರಗತಿ'ಯೊಂದನ್ನ ಬರಖಾಸ್ತು ಮಾಡಿದಾಗ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದ ಇವರು ಕೆಂಡಾಮಂಡಲವಾದ ಸಂದರ್ಭ, ಅಭಿಮಾನಿಯೊಬ್ಬರು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವೊಂದರಲ್ಲಿ ಸುಂದರವಾದ, ಹೆಚ್ಚು ಬೆಲೆಬಾಳುವ ಗಂಧದ ಮರದ ನಡೆಗೋಲನ್ನು ಉಡುಗೊರೆ ಕೊಟ್ಟರೆ, ಸ್ವೀಕರಿಸಲು ಸಭಿಕರೆದುರೇ ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ನಡೆಗೋಲನ್ನು ಬಳಸುವ ಪ್ರಮೇಯ ಬರುವುದರೊಳಗಾಗಿ ತಾವು ಸಾಯಲಿಚ್ಛಿಸುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿದ ಘಟನೆ, ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸರ್ಕಾರ ಮಾಸಾಶನ ಕೊಡಲು ಯೋಚಿಸಿ ಮಾಹಿತಿ ಸಂಗ್ರಹಣೆಗಾಗಿ ಯಾರೋ ಕಾರಕೂನರನ್ನು ಕಳಿಸಿದಾಗ, ಅವರ ಅಸಂಬದ್ಧ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಕೋಪಗೊಂಡು ಬೈದು ಕಳಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗ-ಗಳನ್ನು ರಾ.ಶಿ. ಬರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ರಾಜರತ್ನಂ ನನ್ನ ಮುಖಕ್ಕೆ ನೀರಿಳಿಸಿದ ಕತೆಯೊಂದನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ:

ಇನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಪೀಠಿಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಅವಶ್ಯಕ. ನಾನು ಸೇರಿದ್ದು ದಾವಣಗೆರೆಯ ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜು. ಅದು ಆಗಿನ್ನೂ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿತ್ತು. ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಗೆ ಸೇರಿತ್ತು. ಪ್ರತಿ ವರ್ಷವು ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಸಲಕರಣೆಗಳನ್ನ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಬೇಗ ಬೇಗ ಕಾಲೇಜು ಉತ್ತಮಗೊಳ್ಳುತ್ತಿತ್ತು.

ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿದ್ದ ಕಟ್ಟಡಗಳನ್ನೇನೋ ದಾವಣಗೆರೆಯ ಮಹಾದಾನಿಗಳು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕೇ ಅದರ ಹೆಸರನ್ನ ಬ್ರಹ್ಮಪ್ಪ-ದೇವೇಂದ್ರಪ್ಪ-ತವನಪ್ಪ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜು ಎಂದೇ ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. (ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ಬಿ.ಡಿ.ಟಿ. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜ್ ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು; ಈಗದು ಕುವೆಂಪು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದೆ.) ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲಾ ಹಾಗೆ ಪ್ರತಿ ವರ್ಷವು ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಬಡಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಯೋಗ ಶಾಲೆಗಳು ಸುಸಜ್ಜಿತವಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೊನೆ ವರ್ಷದ ಬಿ.ಇ., ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಂತೂ ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಎರಡು ತಿಂಗಳು ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಯೂನಿವರ್ಸಿಟಿ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಹೈಡ್ರಾಲಿಕ್ ಲ್ಯಾಬೊರೇಟರಿ ತರಗತಿಗಳಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗೆ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಹೋದಾಗ ಆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ತಮ್ಮ ಅಶನವಸತಿಗಳ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನ ತಾವೇ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ನಾನೂ ಸಹ ಈ ರೀತಿ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳನ್ನ ಈಗ ನೆನಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಆದ ನನ್ನ ಮುಖಾಮುಖಿ (ಎನ್‍ಕೌಂಟರ್) ಸಹ ಒಂದು.

ನನಗೆ ಕನ್ನಡವೆಂದರೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಹುಚ್ಚು. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಕನ್ನಡದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವುದು, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವುದು, ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ನೇಹಿತರ ಜೊತೆ ಚರ್ಚೆ ಮಾಡೋದು, ಪುಟಗಟ್ಟಲೇ ಗೆಳೆಯರಿಗೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾಗದ ಬರೆದು ಕೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ, ನಾನು ಸಂಸ್ಕೃತದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ. ಹಾಗಾಗಿ ನನ್ನ ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರು, ಕನ್ನಡವನ್ನು ಪಠ್ಯ ಭಾಷೆಯಾಗಿ ಓದಲು ತೆಗೆದುಕೊಂಡವರು ತಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟ್ರು ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಠ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ ಎಂದೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದಾಗ, 'ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಳೋದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಅದೃಷ್ಟವಿಲ್ಲವಲ್ಲ' ಅಂತ ಅಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಈಗ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜ್ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ವಿದ್ವಾಂಸರುಗಳು, ಮೇಷ್ಟ್ರುಗಳು ಇದ್ದಾರಲ್ಲಾ ಅವರ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಯಾಕೆ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಪಾಠ ಕೇಳಬಾರದು, ನಮಗೆ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಲ್ಯಾಬೊರೇಟರಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ಅನ್ನಿಸಿತು. ಅನುಮತಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹಾಗೆ ಅವರ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಹೋಗೋದು ಉತ್ತಮ ಅಂತ ಅನ್ನಿಸಿತು. ನಾನು ಒಂದು ಸಾರಿ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋದೆ. ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರು ಅಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಶಿವಮೊಗ್ಗಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಸೊಗಸಾಗಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನ ನಾಲ್ಕಾರು ಬಾರಿ ಕೇಳಿದ್ದೆ.

ಅವರ 'ಪುರುಷ ಸರಸ್ವತಿ' (ಮೊದಲ ಮುದ್ರಣ ೧೯೪೦) ನನ್ನ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚಿನ ವಿಡಂಬನ ಕ್ಷುದ್ರಖಂಡಕಾವ್ಯ. ಅದರಲ್ಲಿನ ವಿಘ್ನವಿನಾಶಕನ ಸ್ತುತಿಯನ್ನು (ಪುಟ ೧೦೧) ಎಷ್ಟೋ ಕಡೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ್ದೇನೆ:

ಕಳ್ಟು, ಕಾವ್ಯದ ಮಸಿಯ ಕುಡಿಕೆಯ
ಟಿಳ್ಟು ಮಾಡುವ ಮೊದಲು, ಹಾವಿನ
ಬೆಳ್ಟು ಹಾಕಿದ ಗಣಪನನು ಹಾಡುವುದು ನಮ್ಮವರ|
ಫಾ಼ಳ್ಟು ಮೀರಿದರಿದನು ಸಿವಿಯರ್
ಜೋಳ್ಟು ತಪ್ಪದು, ಸತ್ಯ, ಥಂಡರ್
ಬೋಳ್ಟು ಬಿದ್ದಂತೆಂದು, ದೇರ್ಫೋರ್, ಗಣಪತಿಯ ನೆನೆವೆ||

ಈಗ ಅವರ ಅನುಮತಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವರ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಯಾಕೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಕೇಳಬಾರದು ಅಂತ ನನಗೆ ಅನಿಸಿತು. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ, ಭೇಷ್ ಅಂತ ಅವರು ಹೇಳ್ತಾರೆ ಬಹುಶಃ ಅವರ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ನಾನು ಹೋದ ಮೊದಲ ದಿನ ಪಾಠ ಮಾಡ್ತಾ, ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರು"ಹೀಗೆ ಇಂತಹ ಒಬ್ಬ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ, ತಾನೇ ಬಹಳ ಆಸೆಯಿಂದ, ಕನ್ನಡ ಪಾಠ ಕೇಳಬೇಕು ಅಂತ, ಈ ಕ್ಲಾಸೊಳಗೆ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ"- ಅಂತ ನನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ; ನನ್ನನ್ನ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಸಿಯೆ ಮಾಡಿಸ್ತಾರೆ, ಆಗ ನಾಚಿಕೊಂಡು ನಾನು ಎದ್ದು ನಿಂತುಕೊಳ್ತೀನಿ- ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಕನಸು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನಾನು ರಾಜರತ್ನಂ ಇರೋ ಸ್ಟಾಫ್ ರೂಮಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಅನುಮತಿ ಕೇಳಿದೆ.

ನಾನು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನನ್ನ ವಿಚಾರವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ ರಾಜರತ್ನಂ ಏನು ಹೇಳಿದರು ಗೊತ್ತಾ?

"ನೋಡಪ್ಪಾ ನೀನು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ. ದಾವಣಗೆರೆಯಿಂದ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದೀಯಾ, ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗೋ ಈ ಲ್ಯಾಬರೇಟರಿ ಟ್ರೈನಿಂಗ್ ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಅಂತ. ನಿನಗಿರೋ ಕಾಲವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಷಯ ಓದೋದು ಬರೆಯೋದು, ಲೈಬ್ರರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದೋದು, ಇದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಡದ ಬೇರೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿಕೊಳ್ತಾ ಯಾಕೆ ಟೈಂ ವೇಸ್ಟ್ ಮಾಡ್ತೀಯ? ಇದು ತಪ್ಪು. ನನ್ನ ಕನ್ನಡ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಬರೋದಕ್ಕೆ ನಿನಗೆ ಪರ್ಮಿಷನ್ ನಾನು ಕೊಡೋದಿಲ್ಲ. ಹೋಗು ಹೋಗು. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಲ್ಲೇ ಯಾವುದಾದರೂ ನಿನಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಕ್ಲಾಸಿಗೆ ಆ ಮೇಷ್ಟ್ರರ ಪರ್ಮಿಷನ್ ತಗೊಂಡು, ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು, ಪಾಠ ಕೇಳು. ನಿನ್ನ ಟೈಂನ್ನು ನೀನು ವೇಸ್ಟ್ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ"- ಅಂತ ಛೀಮಾರಿ ಹಾಕಿದರು.

ನಾನು ಏನೇನು ಅಂದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದೆನೋ ಆ ಕನಸುಗಳೆಲ್ಲಾ ಚೂರು ಚೂರಾಯಿತು. ಮನಸಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಬೈದುಕೊಂಡು ಹೊರಗಡೆ ಬಂದೆ. ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಸರಿ- ಅಂತ ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸ್ತಾ ಇದ್ದರೂ ಸಹ ಇನ್ನೂ ಹುಡುಗುಹುಡುಗು. ಒಂಥರಾ ಛಲ. ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಬಿಸಿಬಿಸಿ ಆಸಕ್ತಿ ತೋರಿಸಿದರೂ, ಅದರ ಮೇಲೆ ತಣ್ಣೀರು ಎರಚಿ ಬಿಟ್ಟರಲ್ಲಾ ಈ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸಾಹಿತಿಗಳು-ಅಂತ ಕೋಪ. ಅವಾಗ ನಾನು ಏನು ಮಾಡಿದೆ ಗೊತ್ತಾ? ರಾಜರತ್ನಂ ಅವರದ್ದು ಮುಂದಿನ ಕ್ಲಾಸು ಯಾವಾಗ- ಅಂತ ಅವರ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಮೂಲಕ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಆ ಕ್ಲಾಸು ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಕೊಠಡಿಯ ಹೊರಗೆ ಒಂದು ಕಿಟಕಿ ಹತ್ತಿರ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಅವರಿಗೆ ಕಾಣದ ಹಾಗೆ ನಿಂತುಕೊಂಡು, ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪಾಠಾನ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಅರ್ಧಗಂಟೆ ಆದಮೇಲೆ ಹೊರ ಬಂದೆ.

ಏನೋ ನನ್ನ ಹಠಾನ ನಾನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಂಡೆ ಎನ್ನೋ ಹುಡುಗು ಬುದ್ಧಿಯಿಂದ ಅಂದು ತೃಪ್ತಿ ಪಟ್ಟುಕೊಂಡೆ. ಆಮೇಲೆ, ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ, ಇನ್ನೊಂದು ದುಃಖದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಇದೇ ರಾಜರತ್ನಂ ನನಗೂ, ಮಡದಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ ತುಂಬಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿ ಸಾಂತ್ವನ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ನಾನು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದಾಗ ಪದುಮ ಕವನ ಬರೆದೆ!

ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ಹಲವಾರು ವಿಶಿಷ್ಟ ಘಟನೆಗಳು ಜರುಗಿರುತ್ತವೆ. ನನ್ನ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಜೀವನದ ಈ ಸಂಧ್ಯಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಒಮ್ಮೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ನೋಡಿದಾಗ, ಏನೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸಲು ನಾನು ಸಾಹಸಪಟ್ಟೆನೋ ಅವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ನನ್ನ ಪ್ರಯತ್ನಗಳ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಹಲವಾರು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ, ಸನ್ನಿವೇಶಗಳ ನೆರವೂ ಸಹ ಬಹಳ ಮುಖ್ಯವಾಗಿದ್ದುದು ನನಗೆ ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ, ಆ ಅವಕಾಶಗಳೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವ ನೆಪವಾಗಿ, ಈ ನೆನಪಿನ ಬುತ್ತಿಯನ್ನು ಒಂದೊಂದಾಗಿ ಬಿಚ್ಚಿಡಲು ಇಲ್ಲಿ ತೊಡುಗುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಕಾಲಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆಗೆ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡದೆ ನಿಮಗೂ ನನಗೂ ಕೊಂಚವಾದರೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾದುವುಗಳನ್ನೇ, ಅಲ್ಲಿಂದೊಂದು ಇಲ್ಲಿಂದೊಂದು ಹೆಕ್ಕಿಕೊಂಡು ಕಹಿ-ಸಿಹಿ ನೆನಪುಗಳನ್ನು ಈ ಅಂಕಣದಲ್ಲಿ ಬರಹಕ್ಕಿಳಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.

೧೯೫೬ರ ಮಾತು. ನಾನು ಆಗ ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದೆ. ನಾವು ಓದುತ್ತಿದ್ದ ದಾವಣಗೆರೆ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದ ಮೆಕ್ಯಾನಿಕಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಲ್ಯಾಬೊರೇಟರಿ ತರಗತಿಗಳನ್ನು ಬೆಂಗಳೂರಿನ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲ ಯದ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನಮಗಾಗಿ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಾನೂ ನನ್ನ ಸಹಪಾಠಿಗಳೂ ಆಗ ಸುಮಾರು ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಇದ್ದೆವು. ಒಂದು ಶನಿವಾರ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ತರಗತಿಗಳು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀರಾಮಪುರದ ಹತ್ತಿರ ಇರುವ ಮಾರುತಿ ಬಡಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಕಸಿನ್ ಸತ್ಯ ಇದ್ದ. ನಾವೆಲ್ಲಾ ಯಾವುದೋ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬಕ್ಕಾಗಿ ಸೇರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ; ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ನೀನು ಊಟಕ್ಕೆ ಆ ದಿನ ಬಾ- ಎಂದು ಸತ್ಯ ನನಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದ.

ಸತ್ಯ ನನ್ನ ಹೈಸ್ಕೂಲಿನ ಮತ್ತು ಇಂಟರ್ಮೀಡಿಯಟ್ ಕಾಲೇಜಿನ ಸಹಪಾಠಿ. ಸತ್ಯನದು ದೊಡ್ಡ ಕುಟುಂಬ, ತುಂಬಿದ ಸಂಸಾರ. ಸತ್ಯನ ಅಣ್ಣ ವೇಣು ಡಾಕ್ಟರ್ ಆಗಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಒಬ್ಬಳು ಮಗಳು ಹೆಸರು ಪದ್ಮಾ, ಸುಮಾರು ನಾಲ್ಕೈದು ವರ್ಷದ ಪುಟ್ಟ ಹುಡುಗಿ. ಸತ್ಯನ ಅಣ್ಣಂದಿರಿಗೆಲ್ಲಾ ನನ್ನನ್ನು ಕಂಡರೆ ತುಂಬಾ ವಿಶ್ವಾಸ. ಬಹಳ ಕಷ್ಟದಿಂದ ಜೀವನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೂ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡುತ್ತಾ ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಸತ್ಯನ ಅಣ್ಣಂದಿರಿಗೆಲ್ಲಾ ನನ್ನ ಮೇಲೂ ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರ ಮೇಲೂ ಏನೋ ಒಂದು ಅಭಿಮಾನ.

ನಾನು ಅವರ ಮನೆಗೆ ಊಟಕ್ಕೆ ಹೋದಾಗ ಬೇರೆಯವರೆಲ್ಲರ ಮಧ್ಯೆ ಪುಟ ಪುಟನೆ ಓಡಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪಾದರಸದಂತೆ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಹುಡುಗಿ ಪದ್ಮಾ ಎಲ್ಲರ ಆಕರ್ಷಣೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದಳು. ಅವಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ ನನಗೂ ಸಹ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಅವಳನ್ನೇ ವಸ್ತುವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಒಂದು ಕವನವನ್ನ ಏಕೆ ಬರೆಯಬಾರದು- ಅಂತ ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸತೊಡಗಿತು. ಅವರ ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಬಿದ್ದ ಮೇಲೆ ನಾನು ಉಳಿದುಕೊಂಡ ಮನೆಗೆ ಬರುವ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲೂ, ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೂ ಇದೇ ಗುಂಗಿನಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದೆ. ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಕವನ ರಚನೆ ಮಾಡಲು ತೊಡಗಿದೆ. ಹಿಂದೆ ಎಂದೋ ಬರೆದ ನಾಲ್ಕಾರು ಸಾಲುಗಳು ಈಗ ನೆನಪಿಗೆ ಬಂದು ಉಪಯೋಗಕ್ಕೆ ಬಂದವು. ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲಾ ಕುಳಿತು ಆರು ಪದ್ಯಗಳ ಒಂದು ಕವನವನ್ನ ಹೊಸೆದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯೂ ಕವನದ ವಸ್ತುವಾದಪದುಮಎಂದೇ ಇತ್ತು. ಅದು ಹೀಗಿದೆ.

ಪದುಮ

ನೋಡು, ಪದುಮಳ ಮುದ್ದು ಮುಖದೊಳಗೆಂಥ ಸೊಬಗಿನ ಖಣಿಯಿದೆ!
ಕಪಟ ಕಾಣದ, ವಿಷಯ ಸೋಂಕದ ಮನದ ಕುರುಹು ಅದಾಗಿದೆ;
ಬಿರಿವ ಸುಮದ ಸೌರಭ,
ತಂಗದಿರನಮಿತಾಭ-
ಇವೆ ಅವಳ ಮೊಗದ ಶೋಭ.
ತಂಗಿ, ನಿನ್ನ ಚೆಲುವಿನೆಳಮೆಯಲ್ಲಿ ನಲುಮೆ ಕಂಡೆನು,
ಬಿಂಕ, ಬೇಟ, ಬಿನ್ನಾಣ, ಬೆಡಗಿನಾಟವರಿಯದ ||೧||

ಮಾತು-ಮುತ್ತಿನ ಹಾರ ಪೋಣಿಸಿ, ಮಧ್ಯೆ ನಗೆ-ಹೂ ಬಿಡಿಸಿದ
ರತ್ನ ಪದಕದ ಸರವ ಬಂದವರೆಲ್ಲರೆದುರಿಗೆ ತೋರ್ವಳು;
ಜೇನು ಮಾತಿನ ಬುಗ್ಗೆಯೋ,
ಪರವೆಗೇ ಇದು ಲಂಗರೋ,
(ಮಾಕಂದನುಲುಹಿನ ಸುಗ್ಗಿಯೋ).
ಮುದ್ದುಮೊಲದೊಲು ಜಿಗಿವ ಮಾತಿನ ಲಹರಿಯಿಂ ಮನ ತೇಲಿಸಿ,
ಇಲ್ಲಿಯಿರವನು ಮರೆಸಿ ದೂರದ ಶಾಂತಿದಡದೆಡೆ ಒಯ್ವಳು ||೨||

ಕೋಮಲಾಮಲ ಹೃದಯದಾಭವ ಕಣ್ದೊಡರಿನಿಂ ಪ್ರತಿಫಲಿಸುತ,
ತೆರೆವ, ಮುಚ್ಚುವ ಎವೆಯ ಲಾಸ್ಯದಿ ಚಂಚಲತೆಯನೆ ಕುಣಿಸುತ,
ಸೊಬಗ ಸೊಗಸನು ಮೆರೆಸುತ,
ಸೊದೆಯ ಸ್ರೋತವ ಹರಿಪಳು,
ಮುಗುದತೆಯ ಮೆರುಗ ಬೆರೆಸುತ.
ಜಗದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮಗುವದಾದರೂ, ತಾಯ-ಮನ ಮನೆ ಮಾಡಿದೆ,
ಅವಳ ಹೃದಯದಿ; ಮಗುವಿನಾಟದಿ ಎನಿತು ಅಕ್ಕರೆ! ಅಚ್ಚರಿ!! ||೩||

ದಿನಗಳುರುಳುತ ವರುಷ ಕಳೆವುವು, ಬರುವೆನಾದಿನ ಪದುಮಳ
ಮನೆಯ ಹುಡುಕುತ, ನೆನಹ ತರಿಸುತ ಪದುಮಳಂದಿನ ನೋಟವ,
ಅವಳ ನಗೆ, ನುಡಿ, ಆಟವ,
ಮುದ್ದು ಮುಖದಾಕಾರವ,
ಸುಮದ ಸುಂದರ ಸ್ವಪ್ನವ.
ಮನವೆತ್ತಲೆತ್ತಲೋ ಓಡುತಿರೆ ಇನಿನಾದವೆಳವುದು ಒಂದೆಡೆ;
ಹೆಗಲಿನಿಂದಿಳಿದರೆ ಹೆಣೆದ ಜಡೆ ಹಿಡಿದ ಕೈಗಳು ಕುಲುಕಲು ||೫||

ತೆರೆದ ಬಾಗಿಲಿಗೊರಗಿ ಭಾಮಿನಿ ಬರವ ಕಾದಿಹಳಿನಿಯನ,
ಎವೆಯನಿಕ್ಕದ ಬೆದರುಕಂಗಳಲೆಲ್ಲ ಪಥಿಕರ ನೋಡುತ;
ನಲ್ಲ ನಲಿಯಲಿ ಮಲ್ಲೆ ಕಂಪಲಿ,
ಬಳಿಗೆ ತಾ ಬಂದೊಡನೆಯೆ-
ಎಂದಿರುವ ಎರೆಯಳ ಮರವೆಯೆ!
ಹಾರಿ ಹೆಗಲಿಂದೀಚೆ ಬರುತಿಹ ನಿರಿಯ ಪರವೆಯೆ ಇವಳಿಗೆ?
ಉಬ್ಬಿ ಇಳಿವೆದೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಸೊರಗಿದೆ ನಿಟ್ಟುಸಿರ ಬಿಸಿ ಸುರುಳಿಗೆ ||೬||

ಬಿಚ್ಚುವಳು ಜಡೆ, ಮತ್ತೆ ಹೆಣೆವಳು, ಚಿಂತೆಯಾಳದಿ ಮುಳುಗಿರೆ;
ಕಂಡು ಕಾಣಳು, ಆಣ್ಮನರಸುವ ಪರಿಯಲಿಂತಿರೆ, ನನ್ನನು.
ಸನಿಹ ಸಾಗಲು ಬೆದರಿದ,
ಮೃಗನಯನಿ ಆ ಅನುರಾಗದ
ಅಂಕಕೆಳೆವಳು ತೆರೆ ನಾಟ್ಯದ.
ಸೆರಗ ತಾ ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ, ತಂಗಿ ಪದುಮಳು ಲಜ್ಜೆಯಿಂ
ಗುರುತು ತಿಳಿಯದೆ, ನನ್ನ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿ "ಯಾರು ನೀವೆಂದೆ"ನುವಳು! ||೭||

(೪, ಜನವರಿ ೫೬; ಬೆಂಗಳೂರು)

ಒಂದು ಕಾಗದದ ಮೇಲೆ ಈ ಕವನವನ್ನು ಪ್ರತಿ ಮಾಡಿದೆ. ಕೆಂಪು ನೀಲಿ ಇಂಕಿನ ಪೆನ್ನುಗಳು ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದ್ದವು. ಅದರಿಂದ ಈ ಕವನದ ಸುತ್ತ ಚಿತ್ತಾರವಾಗಿ ಗೆರೆಗಳನ್ನ ಎಳೆದು ಅಂಚು ಹಾಕಿದೆ. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ನನ್ನ ಕನ್ನಡ ಕೈಬರಹ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು. ಈಗ ಈ ರೀತಿ ಸಿಂಗರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಕವನದ ಹಾಳೆಗೆ ಒಂದು ಶೋಭೆ ಬಂತು.

ಆ ದಿನ ಭಾನುವಾರ ಸತ್ಯನ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದವರೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಊರುಗಳಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಊಹೆ ನನ್ನದು. ಮಧ್ಯಾಹ್ನದ ವೇಳೆ ಮತ್ತೆ ಸತ್ಯನ ಮನೆಗೆ ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೋದೆ. ನನ್ನ ಊಹೆ ನಿಜವಾಯಿತು. ಅವರೆಲ್ಲಾ ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದರು. ಹೀಗೆ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾಗಿ ನಾನು ಅವರ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅವರು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಪಟ್ಟರು. ಇಲ್ಲೇ ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕೆಲಸ ಇತ್ತು, ಯಾರನ್ನೋ ನೋಡಬೇಕಿತ್ತು, ನಿಮ್ಮ ಮನೆ ಹತ್ತಿರವೇ ಹಾಗೆಯೇ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದೆ ಅಂತ ಒಂದು ಬಿಳಿ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದೆ. ಡಾ| ವೇಣು ದಂಪತಿಗಳನ್ನ ಕುರಿತು "ನಿಮಗೆ ಒಂದು ಸಪ್ರ್ರೈಸ್ ತೋರಿಸಬೇಕು ಅಂತ ತಗೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೀನಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿ ನನ್ನ ಕೈಚೀಲದಿಂದ ಆ ಕವನದ ಹಾಳೆಯನ್ನ ತೆಗೆದೆ, ಅವರ ಕೈಯಲ್ಲಿಟ್ಟೆ.

ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ವೇಣು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ನಾನು ಚೂರುಪಾರು ಕವನ, ಕಥೆಗಳನ್ನ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂಬುದು ಅವರಿಗೆ ಹಾಗೂ ಹೀಗೂ ಗೊತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಏನೋ ಒಂದು ಹೊಸ ಕವನ ಬರೆದಿರಬಹುದು, ಅದನ್ನ ತೋರಿಸಲು ತಂದಿರಬಹುದು ಅಂತ ವೇಣು ಊಹಿಸಿದರು. ಅವರು ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದರು. ಅಲ್ಲಿ ಸುತ್ತ ಮುತ್ತ ಕುಳಿತಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಮನೆಯವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿಸುವಂತೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನ ಉದ್ದೇಶಿಸಿ "ನಮ್ಮ ಹರಿ ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಲ್ಲಾ ಏನೇನೋ ಕವನ ಗಿವನ ಬರೀತಾ ಇರ್ತಾನೆ ಈಗೊಂದು ಹೊಸ ಕವನ ಬರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದಾನೆ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದರು.

ಅವರ ಹೆಂಡತಿ "ಕೊಡಿ ಇಲ್ಲಿ ಅದನ್ನ"- ಅಂತ ಅವರ ಕೈಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು. ಓದಿದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಏನೋ ಸ್ವಲ್ಪ ಅನುಮಾನ ಬಂದರೂ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಎಂದು ಅಷ್ಟು ಹೇಳಿದರೂ ಇದು ಯಾರನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದದ್ದು ಅಂತ ಅವರು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಆವಾಗ ನಾನೇ ಹೇಳಿದೆ "ಇದು ನಿಮ್ಮ ಮಗಳು ಪದುಮಳ ಮೇಲೆ ಬರೆದಿದ್ದು". ಆವಾಗ ಅವರ ಮುಖ ಅರಳಿತು. ಇನ್ನೊಂದು ಸರಿ ಆ ಕವನದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದರು. ಖುಷಿಯಾಯಿತು. ಈಗ ಕೊಡು ಇಲ್ಲಿ ಅಂತ ವೇಣು ಅದನ್ನು ಹೆಂಡತಿ ಕೈಯಿಂದ ಕಸಿದುಕೊಂಡು ಓದೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರು. ಎಲ್ಲರ ಗಮನ ನನ್ನ ಕವನದ ಮೇಲೆ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಬಿತ್ತು. ಹೇಗೂ ಬರೆದವನೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ ಅವನೇ ಓದಲಿ ಅಂತ ಯಾರೋ ಹೇಳಿದರು. ಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತ ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹಳ ಜನ ಹೌದು ಹೌದು ಹರಿನೇ ಓದಲಿ ಅಂತ ದನಿಗೂಡಿಸಿದರು. ಕವನ ನನ್ನ ಕೈಗೆ ಬಂತು ರಾಗವಾಗಿ ನಾನು ಅದನ್ನು ಓದಿದೆ.

ಓದೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದಾಗ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಪದ್ಮಳನ್ನು ಕರೀರಿ ಅಂತ ಸಲಹೆ ಮಾಡಿದರು. ಹೊರಗಡೆ ಎಲ್ಲೋ ಆಟವಾಡ್ತಾ ಇದ್ದ ಹುಡುಗೀನ ಬಲವಂತವಾಗಿ ಅವರಮ್ಮನ ಹತ್ತಿರ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ಕೂರಿಸಿದರು. ಅವಳಿಗೆ ಅದು ಇಷ್ಟವಿರಲಿಲ್ಲ ಏನು? ಏಕೆ? ಅಂತ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಆ ಪುಟ್ಟ ಹುಡುಗಿ ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತು ಇದ್ದು ನಾನು ಓದುತ್ತಾ ಇದ್ದದ್ದು ಏನೂ ಅರ್ಥವಾಗದೇ ಮತ್ತೆ ಹೊರಗೆ ಆಟಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ಹೋದಳು. ನಾನು ಪದ್ಯ ಓದಿದ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿದರು. ತಮ್ಮ ತಮಗೆ ಕಂಡ ಹಾಗೆ ಕೇಳಿದ ಕವನದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿದರು. ಅದು ಒಂದು ಆಗ ನನಗೆ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರೂ ಕೇಳಿ ಖುಷಿ ಪಟ್ಟರು. ಪದುಮಳ ಅಮ್ಮ ಅಪ್ಪನಿಗೆ ಖುಷಿಯಾಯಿತು ಅನ್ನೋ ಸಂತೋಷದಲ್ಲೇ ನಾನು ಇನ್ನೂ ಇದ್ದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಆದ ಮೇಲೆ ಅದು ಇದು ಬೇರೆ ಮಾತಾಡಿ ನಾನು ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದೆ.

ಬೆಂಗಳೂರು ಆಕಾಶವಾಣಿಯವರು ಒಮ್ಮೆ ದಾವಣಗೆರೆಗೆ ಬಂದು ಯುವಪ್ರತಿಭೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಕಲಾವಿದರನ್ನು, ಲೇಖಕರನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಡೆಸಲು ಬಂದಿದ್ದರು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದ ನನ್ನ ಈ ಕವನ ಅವರಿಗೆ ಹಿಡಿಸಿತು ಅಂತ ಕಾಣುತ್ತೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಆಕಾಶವಾಣಿ, ಬೆಂಗಳೂರು ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ೨೪ ಜುಲೈ ೧೯೫೬ ರಂದು ನನ್ನ 'ಪದುಮ' ಕವನ ಪ್ರಸಾರವಾಯಿತು.

ಅದಾದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳ ನಂತರ ನನ್ನ ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರೆದುರು ಈ ಕವನವನ್ನ ಓದಿ ತೋರಿಸಿದೆ. ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡ ಕೆಲವು ಸ್ನೇಹಿತರು ಯಾವುದಾದರು ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಯಾಕೆ ಕಳಿಸಬಾರದು ಅಂತ ಸಲಹೆ ಮಾಡಿದರು. ಆಗ ಹೊಸ ಹೊಸ ಬರಹಗಾರರಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಜನಪ್ರಗತಿ ಬಗ್ಗೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಆಗೊಮ್ಮೆ ಈಗೊಮ್ಮೆ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತ ಆರ್. ಎನ್. ಮೂರ್ತಿಯವರು ಈ ಜನಪ್ರಗತಿ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ನನ್ನ ಕವನವನ್ನು ಕಳಿಸಿದೆ. ಮಾರ್ಚ್ ೬, ೧೯೬೦ ರ "ಜನಪ್ರಗತಿ" ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು.

ಆಕಾಶವಾಣಿಯವರು ಧಾರವಾಡ ಕೇಂದ್ರದಿಂದಲೂ ಈ ಕವನವನ್ನ ಮರುಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದರು ಮತ್ತು ಯಾರೋ ಕೇಳುಗರು ಬೇಕು ಅಂದಿದ್ದಕ್ಕೆ ಬೆಂಗಳೂರು ಕೇಂದ್ರದವರೇ ಇದನ್ನು ಪುನಃ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದರು ಎಂದು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದ ನನ್ನ ಕೆಲವು ನೆಂಟರು ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು.

ಈ ಕವನ ಬರೆಯುವ ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನಗಳ ಹಿಂದೆ ನಾನು 'ಕಾಬೂಲಿವಾಲ' ಸಿನಿಮಾವನ್ನು ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ನೋಡಿದ್ದೆನೆಂಬ ಮಸುಕು ಮಸುಕು ನೆನಪು. ಅದರ ಪ್ರಭಾವ ಈ ಕವನದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದಿರಬೇಕು ಎಂದು ನನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆ.

ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ನನ್ನ ಕವನದ ಈ ಪದುಮಳನ್ನ ನಾನು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ನೋಡುವ ಸಂದರ್ಭ ಒದಗಿತು. ನನ್ನನ್ನು ಅವಳು ಗುರುತು ಹಿಡಿದಳೋ ಇಲ್ಲವೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ನನಗಂತೂ ಅವಳನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ತಾನು ಪದ್ಮಾ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಾಗಷ್ಟೇ ಅವಳೇ ಇವಳು ಎಂದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿದ್ದು.

ಅನುಭವವು ಸವಿಯಲ್ಲ, ಅದರ ನೆನಪೇ ಸವಿಯು!

ದಾವಣಗೆರೆ ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನಾನು ಮೊದಲನೆಯ ವರುಷದಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರು ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ವರ್ಗವಾಗಿ ಕಾಲೇಜು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿಗಳೂ ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಅವರು ನಮಗೆಲ್ಲ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚಾಗಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಜನಪ್ರಿಯ ಮೇಷ್ಟರು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಅಂಗವಾಗಿ ಮೇಷ್ಟರ ವಿಚಾರವಾಗಿ, ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾತನಾಡಬಹುದು- ಎಂದಾಗ, 'ನಾನೂ ಮಾತನಾಡಬಹುದೇ'- ಎಂದು ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಕರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡೆ. ಚೋಟುದ್ದ ಹುಡುಗನಂತಿದ್ದ, ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ತಾನಾಯಿತು ತನ್ನ ಪಾಡಾಯಿತು- ಎಂದುಕೊಂಡು ಇರುತ್ತಿದ್ದ, ಸಹಪಾಠಿಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವಷ್ಟು ಗಲಾಟೆಮಾಡುತ್ತ ಹೆಸರು ಮಾಡಿರದ- ಈ ಮೆದು ಹುಡುಗ ಏನು ಮಾತನಾಡಿಯಾನು?- ಎಂದು ತಾತ್ಸರಿಸುತ್ತ, "ಬೇಕಾದರೆ ಒಂದೆರಡು ಮೂರು ನಿಮಿಷ ಸಮಯ ಉಳಿದರೆ ಕೊಟ್ಟೇವು"- ಎನ್ನುವ ಧೋರಣೆಯಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಟ್ಟರು. ಆದರೆ, ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಯಾರು ಯಾರೋ ಬರೆದ, ಕವಿಸೂಕ್ತಿಗಳನ್ನ, ಹೇಳಿದ ಸೂಕ್ತ ಮಾತುಗಳನ್ನ, ಸ್ವ-ರಚಿತ ಅಣಕುಪದ್ಯಗಳನ್ನ ಪೋಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಛೋಟಾ ಭಾಷಣ ತಯಾರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಹಾಸ್ಟಲಿನಿಂದ ಕಾಲೇಜಿಗೆ, ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಹಾಸ್ಟಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುವಾಗ (ಅದು ಸುಮಾರು ಎರಡು-ಮೂರು ಮೈಲಿಯಷ್ಟು ದೂರವಿತ್ತು) ನನಗೆ ನಾನೇ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಆಶುಭಾಷಣ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ; ಇಂಟರ್ಮೀಡಿಯಟ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ 'ನೀರಿ'ನ ಬಗ್ಗೆ ಉಪನ್ಯಾಸ ಕೊಟ್ಟು ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಬಹುಮಾನ ಗಳಿಸಿದ್ದೆ. "ನೀರೇ ನೀರು, ಎಲ್ಲೆಡೆ ನೀರು, ಕುಡಿಯಲು ಮಾತ್ರ ಹನಿಯಿಲ್ಲ!"- ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ ನನ್ನ ನೀರಿನ ಭಾಷಣವನ್ನ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ, ಅಲ್ಲ, (ಅಗುಳಿಯೇನು ಚಿಲುಕವೇನು ಇಲ್ಲಿ ಬಂತು ನೀರಿಗೆ?, ಧಾರಾಕಾರವಾಗಿ ಎನ್ನಿ) ಹರಿಸಿದ್ದೆ, ನಿಜ. ನಾಟಕ ಆಡಿ ಆಡಿಸಿದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಸಭಾಕಂಪನವೇನೂ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ, ಈಗ ಎದುರಾಗಿರುವುದು ಬೇರೆ ವಾತಾವರಣ; ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಸಭೆಯಲ್ಲಿನ ಭಾಷಣ. 'ಬೆಬ್ಬೆಬ್ಬೆ' ಎಂದುಬಿಟ್ಟರೆ, ಮುಂದೆ ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡೇ ಮೂರುವರುಷ ಸಹಪಾಠಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಕಾಲ ಕಳೆಯಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ- ಎಂಬ ಹುಚ್ಚು ಕಪೋಲಕಲ್ಪನೆ ಭಯವನ್ನೂ ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತಿತ್ತು.

"ಸ್ನೇಹಿತರೇ, ನಾವೆಲ್ಲ ಈಗಿರುವುದು ದಾವಣಗೆರೆಯಲ್ಲಲ್ಲ; ದೇವನಗರಿ ಯಲ್ಲಿ!"- ಎಂದು ಭಾಷಣ ಪ್ರಾರಂಭಮಾಡಿದ ನೆನಪು. ಬಿತ್ತು ನೋಡಿ, ಹಲವಾರು ಚಪ್ಪಾಳೆಗಳು. ಅಲ್ಲಿಂದ ನನ್ನ ಕೆಲಸ ಸಲೀಸಾಯ್ತು. ಮಂಕುತಿಮ್ಮನ ಕಗ್ಗ, ಸರ್ವಜ್ಞಪದಗಳು, 'ನ ಹಿ ಜ್ಞಾನೇನ ಸದೃಶಂ' ಮಾದರಿಯ ಸಂಸ್ಕೃತೋಕ್ತಿಗಳು, ಉವಾಚ, ಒಕ್ಕಣೆ, ನಾಣ್ಣುಡಿ, ಜಾಣನುಡಿ, ಜೇನುನುಡಿ-ಗಳನ್ನ ಪುಂಖಾನುಪುಂಖವಾಗಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತ ಮಾತನ್ನ ಮುಂದುವರಿಸಿದೆ. "ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ನಮ್ಮದು ದೇವನಗರಿ; ಆದರೆ, ಮೇಘರಾಜ ಇಂದ್ರನ ಸುಳಿವಿಲ್ಲ. ವರುಣನ ಸೊಲ್ಲೇ ಇಲ್ಲ. 'ಮಳೆ' ಎಂದರೆ ಏನು- ಅಂತ ಇಲ್ಲಿನ ಮಕ್ಕಳು ಕೇಳುತ್ತವೆಯಂತೆ! ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಪಂಚಭೂತಗಳು ಇರಬಹುದು; ನಮಗಂತೂ ನಾಲ್ಕೇ- ಕೆಮ್ಮಣ್ಣು ಪೃಥ್ವೀ, ಬಿಸಿಗಾಳಿ ವಾಯು, ಸುಡುಬಿಸಿಲು ತೇಜಸ್ ಮತ್ತು ಸಸಿಕುಡಿಬಳ್ಳಿ ಗಿಡಮರ ಏನೂ ಇಲ್ಲದ ಬಟ್ಟಂಬಯಲು, ಇಲ್ಲಿ ಸದಾ ಆಕಾಶದರ್ಶನಂ!"- ಅಂತ ಮುಂದುವರಿಸಿದೆ. ಬಿತ್ತು ನೋಡಿ ಇನ್ನೂ ನಾಲ್ಕಾರು ಕರತಾಡನಗಳು! ಮೇಷ್ಟರ ಬಗ್ಗೆ ನಾನೇ ರಚಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದ ಕನ್ನಡ ಪದ್ಯವನ್ನೂ ನಾಟಕೀಯವಾಗಿ ಓದಿದ ನೆನಪು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾನ್ಯ ಹಿಂದಿನ ಬೆಂಚಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ಕಣ್ಣು ಬಿಡುವುದರೊಳಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪರಿಚಿತ 'ಬೇಕಾದವ'ನಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದ. ಆದರೆ, ಹೂವಿನ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಲೀಸಾಗಿ ನಡೆದು ಬಂದ ಹುಡುಗ ನಾನಾಗಿದ್ದೆ ಎಂದು ನಿಮಗೆ ತಪ್ಪು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಮೂಡಿಸಿದ್ದರೆ, ಕ್ಷಮಿಸಿ. ಸ್ವಲ್ಪ ನನ್ನ ಒದ್ದಾಟದ ಪೂರ್ವಕತೆಯನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಕೇಳಿ:

೧೯೫೫ ರ ಕಾಲ. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜುಗಳಿಗೆ ಮೆಡಿಕಲ್ ಡೆಂಟಲ್ ಕಾಲೇಜುಗಳಿಗೆ ಈಗಿರುವಂತೆ ಸಿಇಟಿ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಂತಾದವುಗಳು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಎರಡು ವರ್ಷಾವಧಿಯ ಇಂಟರ್‍ಮೀಡಿಯೆಟ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ (ಅದು ಈವಾಗಿನ ಪಿ.ಯು.ಸಿ.ಗೆ ಸಮ), ಅಲ್ಲಿ ಪಿಸಿಎಂ (ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರ, ರಾಸಾಯನಿಕಶಾಸ್ತ್ರ, ಗಣಿತ) ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಬುದ್ಧಿವಂತರು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಅಥವಾ ಮೆಡಿಕಲ್‍ಗೆ ಹೋಗಬಹುದಿತ್ತು. ಸಿಬಿಜಿ಼ (ರಾಸಾಯನಿಕಶಾಸ್ತ್ರ, ಸಸ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ, ಪ್ರಾಣಿಶಾಸ್ತ್ರ) ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಪ್ರತಿಭಾವಂತರು ಮೆಡಿಕಲ್‍ಗೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಹೋಗಬಹುದಿತ್ತು. ಇಬ್ಬರೂ ಬಿ.ಎಸ್.ಸಿಗಂತೂ ಹೋಗಲಡ್ಡಿಯಿದ್ದಿಲ್ಲ. ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ (ಸಂಸ್ಕೃತ, ಹಿಂದಿ, ಅಥವಾ ಉರ್ದು ಇತ್ಯಾದಿಗಳು) ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಾಮಾನ್ಯ ಬೋಧಕ ವಿಷಯಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಐಚ್ಛಿಕವಾಗಿ ಹೀಗೆ ಯಾವುದೇ ವಿಶೇಷ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಓದಿದವರು ಮಾನವಿಕ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹೋಗಬಹುದಿತ್ತು. ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದರೂ, ನನಗೆ ಮೊದಲಿಂದಲೂ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ. ಇಂಟರ್ ಮೀಡಿಯಟ್‍ನಲ್ಲಿ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಂಕಗಳನ್ನ ಗಳಿಸಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾಗಿದ್ದೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕಾಲೇಜಿಗೇ ಎರಡನೆಯವನೆಂದು ನೆನಪು. ಐಚ್ಛಿಕ ವಿಷಯಗಳಲ್ಲೂ ಶೇಕಡಾ ಎಂಬತ್ತರಷ್ಟು ಇರಬೇಕು, ಜಾಸ್ತಿ ಅಂಕಗಳನ್ನೇ ಪಡೆದಿದ್ದೆ. ಹೀಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳನ್ನ ಪಡೆದವರು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್‍ಗೋ, ಮೆಡಿಕಲ್‍ಗೋ ಹೋಗುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಕೇಳಿದಾಗ, "ನಾನು ಮೈಸೂರಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಬಿಎ ಆನರ್ಸ್ ಮಾಡುತ್ತೀನಿ. ಅದರಲ್ಲೇ ಎಂಎ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಮೇಷ್ಟ್ರಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದೆ." ಎಲ್ಲರೂ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಮೆಡಿಕಲ್ ಕಡೆ ಓಡಿದರೆ, ನಾನು ಮಾತ್ರ ಮೈಸೂರಿನ ಮಹಾರಾಜಾ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಬಿಎ ಸಂಸ್ಕೃತ ಆನರ್ಸ್‍ಗಾಗಿ ಅರ್ಜಿ ಗುಜರಾಯಿಸಿದ್ದೆ; ಉತ್ತರಕ್ಕಾಗಿ ಕಾದು ಕುಳಿತಿದ್ದೆ. ಕೆಲವರು ಹಿತೈಷಿಗಳ ಸಮಾಧಾನಕ್ಕಾಗಿ ನೆಪಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್‍ಗೂ ಅರ್ಜಿ ಗುಜರಾಯಿಸಿ, ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ.

ನಾನೊಂದು ಬಗೆದರೆ ದೈವವೊಂದು ಬಗೆಯಿತು. ನಾನು ತುಂಬಿಸಿ ಕಳುಹಿಸಿದ ಅರ್ಜಿಯೇನೋ ಮೈಸೂರಿನ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ತಲುಪಿತಂತೆ. ಆದರೆ ಅರ್ಜಿಯೊಂದಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ ಪ್ರವೇಶಶುಲ್ಕದ ಎರಡೂವರೆ ರೂಪಾಯಿಯ ಮನಿ ಆರ್ಡರ್ ತಡವಾಗಿ ತಲುಪಿತು- ಎಂಬ ಅಮೋಘ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಮೈಸೂರಿನ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಪ್ರವೇಶ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಬಿಕ್ಕಿಬಿಕ್ಕಿ ಅಳುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನ ಮನೆಯವರು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸಿ, "ಹೇಗೂ ನೀನು ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್‍ಗೂ ಅಪ್ಲೈ ಮಾಡಿದ್ದೀಯಲಾ,್ಲ ಅದಕ್ಕೇ ಪ್ರಯತ್ನಿಸು. ನಿನ್ನ ಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಏನು ಬರೆದಿದೆಯೋ ಹಾಗೇ ಆಗುತ್ತೆ"- ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿದರು.

ಕರ್ನಾಟಕದ ಎಲ್ಲಾ ಅಭ್ಯರ್ಥಿಗಳಿಗೂ ಬೆಂಗಳೂರಲ್ಲೇ ಸಂದರ್ಶನ ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರೂ ತಮಗೆ ಬೇಕಾದ ಯಾವುದಾದರೂ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜನ್ನ ತಾವೇ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿರದಿದ್ದ ದಿನಗಳು ಅವು. ಆಯಾಯ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿರುವ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜುಗಳಿಗೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುವ, ಆಯ್ಕೆಯಾದ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಹೋಗಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಒಂದು ನಿಯಮವನ್ನ ಸರ್ಕಾರ ಆ ಬಾರಿ ತಂದಿತ್ತು. ಹಾಗಾಗಿ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದವನಾದ ನಾನು ದಾವಣಗೆರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜ್‍ಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇರಬೇಕಿತ್ತು.

ಬ್ರಹ್ಮಪ್ಪ ದೇವೇಂದ್ರಪ್ಪ ತವನಪ್ಪ (ಬಿ.ಡಿ.ಟಿ.) ಎಂಬ ಕೊಡುಗೈ ದಾನಿಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಕಟ್ಟಡದಲ್ಲಿ ಈ ಹೊಸ ಸರ್ಕಾರಿ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜು ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ಥಳೀಯ ಜನಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೂ ಇರುವ ಒಂದು ಆಯ್ಕೆ ಸಮಿತಿ ಯಾರ್ಯಾರಿಗೆ ಸೀಟು ಕೊಡಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನ ನಿರ್ಧರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ಊರಿನ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ವಕೀಲರೊಬ್ಬರು ಆ ಆಯ್ಕೆ ಸಮಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಪುಣ್ಯಾತ್ಮ ಎಸ್.ಜಿ. ಹಾಲಪ್ಪ ಅವರ ಹೆಸರನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಲೇ ಪ್ರತಿದಿನ ನಾನು ದೀಪ ಹಚ್ಚಬೇಕು. ಕಡುಬಡತನದಲ್ಲಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರನ್ನೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲ ಆ ಗೌಡರ ಹಾಲಪ್ಪನವರು ನನಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶ ದೊರಕಿಸಿಕೊಡಲು ಎಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಹೊಡೆದಾಡಿದರು ಎಂಬುದನ್ನ ನಾನು ಕರ್ಣಾಕರ್ಣಿಯಾಗಿ ಕೇಳಿ ಬಲ್ಲೆ. ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ದರ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ತೇರ್ಗಡೆ ಹೊಂದಿ ಶಿವಮೊಗ್ಗಕ್ಕೆ ಹನ್ನೊಂದನೆಯವನೋ, ಹದಿನೈದನೆಯವನೋ ಆಗಿ ಉತ್ತೀರ್ಣನಾದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಿ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಅರ್ಹತೆ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರವೇಶ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಏನೇನೋ ಸೂತ್ರಗಳೂ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದ ಏನೇನೋ ಕ್ಲಿಷ್ಟ ನಿಯಮಾವಳಿಗಳು ಸಮಸ್ಯೆಗಳು. ಆಯ್ಕೆ ಸಮಿತಿಯ ಸಮಾಲೋಚನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ಬೆಳಕಿಗಿಂತ ಬೆಂಕಿಕಿಡಿಗಳೇ ಹಾರಾಡುತ್ತಿದ್ದವು- ಅಂತ ಒಳವಲಯದ ಕೆಲವರು ಆಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ್ದುಂಟು. ಒಮ್ಮೆಯಂತೂ 'ಕಡುಬಡವರ ಮನೆಯ ಈ ಅರ್ಹ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ನೀವು ಸೀಟುಕೊಡುವುದಿಲ್ಲಾ ಅನ್ನುವುದಾದರೆ ನಾನು ಈ ಮೀಟಿಂಗ್‍ನಲ್ಲೇ ಇರುವುದಿಲ್ಲ'- ಎಂದು ಹೇಳಿ ಕೋಪದಿಂದ ಹಾಲಪ್ಪನವರು ಸಭಾತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ ಹೊರಬಂದಿದ್ದರಂತೆ. ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಾಲ್ ಪ್ರೊ। ಶೇಷಪ್ಪನವರಿಗೆ ಅವರನ್ನ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆತರುವುದರಲ್ಲಿ ಕುರಿಕೋಣ ಬಿದ್ದು ಹೋಯ್ತಂತೆ. ಇಷ್ಟಕ್ಕೆಲ್ಲ ಕಾರಣ ಅರ್ಹತಾಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಹೆಸರು ಅಂಚಿನಲ್ಲಿ ತುಟ್ಟತುದಿಗೆ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ನನಗಿಂತ ಕಡಿಮೆ ಅಂಕ ಬಂದ ಇನ್ಯಾರೋ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಪ್ರಭಾವಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರವೇಶ ದೊರಕಿಸಿಕೊಡಲು, ಸಮಿತಿಯ ಬೇರೆ ಯಾರೋ ಪಟ್ಟಬದ್ಧ ಹಿತಾಸಕ್ತ ಸದಸ್ಯರು ಹರಸಾಹಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಹೇಗೋ ಸಮಸ್ಯೆ ಪರಿಹಾರವಾಯಿತು ಅನ್ನಿ- ನನಗೆ ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ, ದಾವಣಗೆರೆಯ ಸರ್ಕಾರಿ ಬಿಡಿಟಿ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ೧೯೫೫ರ ಸೆಪ್ಟೆಂಬರ್ ವೇಳೆಗೆ ಸೀಟು ಸಿಕ್ಕಿತು.

ಹಾಲಪ್ಪನವರು ನನಗಾಗಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಗಾಧ ಭಯಂಕರ ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸಿ ಹೊಡೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು- ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ ಕೇಳಿ: ಕಾಲೇಜು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳುಗಳು ಕಳೆದಿವೆ. 'ಸರ್ಕಾರ ಕೊಡುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನವನ್ನ ಯಾರಿಗೆ ಕೊಡಬೇಕು'- ಎನ್ನುವ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆ. ಅದಕ್ಕೂ ಸಹ ಒಂದು ಸಮಿತಿ. ಅಲ್ಲಿ ಈ ಆಯ್ಕೆ ಸಮಿತಿಯವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಸದಸ್ಯರಾಗಿದ್ದರು. ನನಗಿಂತ ಒಂದೋ ಎರಡೋ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕ ಪಡೆದಿರುವ ಒಬ್ಬ ಶ್ರೀಮಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವೇತನ ಕೊಡುವುದೆಂದು ನಿಯಮ ಪ್ರಕಾರ ನಿರ್ಧಾರವಾಯಿತಂತೆ. "ಹಾಲಪ್ಪನವರೆ, ಏನೂ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ನಿಯಮ ಮೀರುವುದಕ್ಕಂತೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನವನ್ನ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕ ಬಂದವರಿಗೇ ಕೊಡಬೇಕು. ಇದು ಮೆರಿಟ್ ಸ್ಕಾಲರ್‍ಶಿಪ್; ಆರ್ಥಿಕ ಸಹಾಯ ಅಲ್ಲ- ಎಂದು ಸಮಿತಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ಹಾಲಪ್ಪನವರಿಗೆ ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರಂತೆ. ಆಗ ಹಾಲಪ್ಪನವರು ಎದ್ದುನಿಂತು "ಒಪ್ಪಿದೆ. ಇದು ಮೆರಿಟ್ ಸ್ಕಾಲರ್‍ಶಿಪ್; ಹೆಚ್ಚು ಮೆರಿಟ್ ಇದ್ದವರಿಗೇ ಇದನ್ನ ಕೊಡಬೇಕು. ಆ ಹುಡುಗನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನೋ ದೊಡ್ಡಪ್ಪನೋ ಈ ಸಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಇದ್ದೀರಿ- ಅನ್ನೋದು ಸಹ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ಆ ಮಹನೀಯರು ತುಂಬಾ ಉದಾರಿಗಳು, ಜನಾನುರಾಗೀ ಡಾಕ್ಟರ್ ಅಂತಲೂ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ಮೆರಿಟ್ ಜಾಸ್ತಿ ಇರೋದರಿಂದ ಈ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನದ ಗೌರವ ಆ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಸಲ್ಲಬೇಕಾದ್ದು ನ್ಯಾಯವೇ. ಆದರೆ, ಸಾಕಷ್ಟು ಶ್ರೀಮಂತರಾಗಿರೋ ಕಾರಣ ಅವರ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಈ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವೇತನದ ಹಣ ಅಷ್ಟು ಅವಶ್ಯಕವೇನಲ್ಲ. ನೀವೆಲ್ಲ ಒಪ್ಪುತ್ತೀರಿ ತಾನೇ? ಆದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಸಲಹೆ ಏನು- ಅಂದರೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನವನ್ನ ಆ ಹುಡುಗನ ಹೆಸರಿಗೇ ಕೊಡೋಣ; ಆದರೆ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನದ ಹಣವನ್ನ ಒಂದೋ ಎರಡೋ ಮಾರ್ಕು ಕಡಿಮೆ ಬಂದಿರುವ ಈ ಬಡ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಸೇರೋ ಹಾಗೆ ಅನ್‍ಅಫಿಶಿಯಲ್ ಆಗಿ ರಿಕ್ವೆಸ್ಟ್ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋಣ. ಏನಂತೀರಿ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಒಪ್ಪಿಗೆ ತಾನೆ? ಏನಂತೀರಿ ಡಾಕ್ಟರ್‍ರೇ?"- ಎಂದರಂತೆ. ಫಲಿತಾಂಶ: ಪ್ರತಿಭಾ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿವೇತನ ಡಾಕ್ಟರ್‍ರ ಮನೆಯ ಹುಡುಗನಿಗೆ ಹೋಯಿತು; ಹಣ ನನ್ನ ಕೈಗೆ ಬಂತು!

"ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಎಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಳ್ತೀಯೋ?"- ಅಂತ ಒಂದು ದಿನ ಹಾಲಪ್ಪನವರು ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ನನ್ನನ್ನ ಕೇಳಿದ್ದರು. "ಏನೂ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲಾ"- ಅಂದೆ. "ಅಲ್ಲಿ ದಾವಣಗೆರೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಪರಿಚಿತರು, ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು ಇದ್ದಾರಾ?"- ಅಂತ ಕೇಳಿದರು. "ಇರಬಹುದೋ ಏನೋ, ಆದರೆ ಈಗ ನಾವಿರುವ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ತಮ್ಮ ನೆಂಟರು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳೋ ಬಂಧುಗಳು ಯಾರಾದರೂ ಇರ್ತಾರಾ, ಹಾಲಪ್ಪನವರೇ?"- ಅಂತ ಹೇಳಿದೆ. "ನೋಡು, ಅಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರೊ ಲಾಯರ್ ಜಡೆಕೃಷ್ಣರಾವ್ ಅಂತ ಒಬ್ಬರಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ತಾವಿರುವ ಮನೆಯ ಇನ್ನರ್ಧ ಭಾಗದಲ್ಲೇ ಒಂದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಹಾಸ್ಟಲನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅದೇನು ದೊಡ್ಡ ಹಾಸ್ಟಲೇನಲ್ಲ. ಏಳೋ-ಎಂಟೊ ಕೊಠಡಿಗಳು ಇರೋ ವಸತಿಗೃಹ ಅಷ್ಟೆ. ಒಂದೊಂದು ರೂಮ್‍ನಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರೋ, ಮೂರು ಜನ ಉಳಿದುಕೊಳ್ಳೋ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅಲ್ಲಿದೆಯಂತೆ. ಊಟ ತಿಂಡಿಗೆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೇ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ತಾವೇ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದರೆ ನಾನೊಂದು ಕಾಗದ ಕೊಡ್ತೀನಿ. ಸ್ಥಳ ಖಾಲಿ ಇದ್ದರೆ ನಿನ್ನ ಅದೃಷ್ಟ. ನಾಳೇನೇ ಹೋಗು, ಸೇರಿಕೊ"- ಅಂದರು ಹಾಲಪ್ಪನವರು. "ಆಗಲಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿ, ಅವರ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ಕಾಗದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಅವರ ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರ ಹೊರಟೆ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲೇ, "ಬಾರೋ ಇಲ್ಲಿ"- ಅಂತ, ನನ್ನನ್ನ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದರು. "ಅಲ್ವೋ ಪೆದ್ದಮುಂಡೇದೆ, ಊಟಕ್ಕೇನೋ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿ ಕೊಳ್ತೀಯೋ"- ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದರು. "ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ದೇವರಿದ್ದಾನೆ"- ನಾನಂದೆ." "ದೇವರಿದ್ದಾನಂತೆ ದೇವರು! ಬುದ್ಧಿ ಇದೆಯೇನೋ ನಿನಗೆ. ಬಾ ಇಲ್ಲಿ. ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರೋ ಇನ್ನೂ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರಿಗೆ ಕಾಗದ ಬರೆದುಕೊಡ್ತೀನಿ. ಅವರನ್ನೂ ಒಂದೆರಡು ಹೊಟೆಲ್‍ಗಳ ಮಾಲೀಕರು ನನಗೆ ಪರಿಚಯ ಇದಾರೆ. ಅವರನ್ನೂ ಹೋಗಿ ನೋಡು; ನಿನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿಯಾರು" -ಅಂತ ಹಾಲಪ್ಪನವರು ಸಾಂತ್ವನ ಹೇಳಿದರು.

ದಾವಣಗೆರೆಗೆ ಹೋಗಿ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಸೇರಿ ಆ ಹಾಸ್ಟಲ್‍ನಲ್ಲೇ ಉಳಿದುಕೊಂಡು ಮನೆಯಿಂದ ತಂದಿದ್ದ ಪುಡಿಗಾಸುಗಳೆಲ್ಲ ಖರ್ಚಾಗುವುದ ರೊಳಗಾಗಿ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ನಾಲ್ಕೈದು ಜನರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ವಾರಾನ್ನದ ಊಟ ಮಾಡುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಆ ಅನ್ನದಾತರೆಲ್ಲ ನಿಜವಾಗಲೂ ನನ್ನನ್ನ ತುಂಬಾ ಗೌರವದಿಂದ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರೇ ವಿನಾ, ತಾವು ಯಾರೋ ಕಾಣದ ಕೇಳದ ಒಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಊಟ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದೇವೆ- ಎಂಬ ತಾತ್ಸಾರ, ಔದಾಸೀನ್ಯ, ಬೇಜಾರು ಏನೂ ತೋರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ, ಅಸಡ್ಡೆ ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ತಮ್ಮ ಮನೆಯವರಲ್ಲಿನ ಒಬ್ಬನೆಂದೇ ನನ್ನನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವರ ಮನೆಯಲ್ಲಂತೂ ಅವರಿಗೇ ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟ ಇರುವುದು ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ, ತಮಗೆ ಇರುತ್ತಿತ್ತೋ ಬಿಡುತ್ತಿತ್ತೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ; ನಾನು ಅವರ ಮನೆಗೆ ಹೋಗುವ ದಿನ ಮಾತ್ರ ಒಳ್ಳೆಯ ಅಡಿಗೆಯನ್ನ ಮಾಡಿ ನನಗೆ ಬಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು- ಎಂಬ ಗುಮಾನಿ ನನಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ನಾನಂತೂ ಬಗ್ಗಿಸಿದ ತಲೆಯನ್ನು ಎತ್ತದೇ, ಬಡಿಸುತ್ತಿರುವವರ ಮುಖವನ್ನು ನೋಡದೇ, ಮಾತಿನ ಧ್ವನಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಧರಿಸಿದ ಕೈಬಳೆಗಳಿಂದ ತಾಯಿ-ಮಗಳುಗಳ ಗುರುತು ಹಿಡಿಯುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವಿದ್ದು, ಹೂಂ-ಬೇಕು-ಸಾಕು-ಥ್ಯಾಂಕ್ಯೂಗಳಿಂದಲೇ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸುತ್ತ, ನನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ನಾನು ಎಲೆಯ ಮೇಲೆ ಬಡಿಸಿದ ಆ ರುಚಿರುಚಿಯಾದ ಅಡುಗೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಏನೂ ಉಳಿಸದೇ ತಿಂದು, ಎಲೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹೊರಗೆಸೆದು ಕೈತೊಳೆದು, ಒಳಬಂದು ನೆಲಕ್ಕೆ ಗೋಮಯ ಮಾಡಿ, ಹೊರ ಬಂದು ಕೈತೊಳೆದು- ವಸತಿಗೃಹದ ನನ್ನ ಕೋಣೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ, ಉಟ್ಟ ಪಂಚೆಯನ್ನ ಕಳಚಿ, ಬೇರೆ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಓಡುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಒಂದೊಂದು ದಿನ ಏನೋ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಊಟವಿಲ್ಲದೇ ಹೋಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ದಿನ ಅಕ್ಷರಶಃ ನಿಟ್ಟುಪವಾಸದ ನಿರಾಹಾರ ಏಕಾದಶಿ. ಬರೀ ನೀರು ಕುಡಿದು, ಹೀಗೆ ಒಂದು ದಿನ ಕೋಣೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದಾಗ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಒಬ್ಬ ಗೆಳೆಯ ಒಳಬಂದ. ಮಾತಿಗೆ ಮಾತು ಬಂದು, ಎರಡು ದಿನದಿಂದ ಊಟ ಮಾಡಿಲ್ಲ- ಅಂತ ಗೊತ್ತಾದಾಗ, ಅವನು ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸ ಏನೆಂದರೆ, ನನ್ನನ್ನು ಎಬ್ಬಿಸಿ, ದರದರನೆ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹತ್ತಿರದ ಹೊಟೆಲ್‍ಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದದ್ದು. ಆವಾಗ ಊಟದ ಸಮಯ ಇನ್ನೇನು ಮುಗಿಯುವುದರಲ್ಲಿತ್ತು. ಗೆಳೆಯ ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಆ ಹೊಟೆಲ್‍ನಲ್ಲೇ ದಿನವೂ ಊಟ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಮಾಲೀಕರು ಪರಿಚಾರಕರು ಎಲ್ಲರೂ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದವರಾಗಿದ್ದರು. "ದಯವಿಟ್ಟು ಒಂದು ಊಟ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬನ್ನಿ; ಏನಿದೆಯೋ ಇಲ್ಲವೋ ಚಿಂತೆ ಬೇಡ; ಇರುವುದನ್ನೇ ಹಾಕಿ. ಬೇಕಾದರೆ, ಹತ್ತು-ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷ ಕಾಯುತ್ತೇವೆ. ಅನ್ನ ಮುಗಿದಿದ್ದರೆ, ಮಾಡಿ ಹಾಕಿ, ಪರವಾಗಿಲ್ಲ"- ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ಬರೀ ಅನ್ನ-ಸಾರು-ಮಜ್ಜಿಗೆ-ಉಪ್ಪಿನಕಾಯಿ ಆಗಿದ್ದಿರಬಹುದು, ಆ ದಿನ ಮಾಡಿದ ಅಮೃತ ಸಮಾನವಾದ ಊಟದ ರುಚಿಯನ್ನು ಇಂದಿಗೂ ನಾನು ಮರೆತಿಲ್ಲ.

ಗೆಳೆಯ ಎಂ.ಎಸ್. ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಒಳಬಂದ. ರಾಮು ನಮ್ಮ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲೇ ಓದುತ್ತಿದ್ದ ಸೀನಿಯರ್ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ. ಇಂಟರ್ಮೀಡಿಯಟ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಅವರಪ್ಪ ನಮಗೆ ಇಂಗ್ಲೀಷ್ ಮೇಷ್ಟರು. ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಮುಗಿಸಿದ ಮೇಲೆ ದೆಹಲಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಕಾಲ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ, ಆಮೇಲೆ ಆಫ್ರಿಕಾದ ಲಿಬಿಯಾಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿ ಉನ್ನತ ಹುದ್ದೆಯಲ್ಲಿದ್ದು ಹೆಸರು-ಹಣ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದವನು ಇವನು. ಅವನಿದ್ದ ಲಿಬಿಯಾ ದೇಶಕ್ಕೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಶತಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದವನೂ ಈ ಆತ್ಮೀಯನೇ. ಈವಾಗ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಭೌತಶಾಸ್ತ್ರದ ಅಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿದ್ದ ಪ್ರೊ। ವರದರಾಜ್ ಐಯ್ಯಂಗಾರ್ ರವರು ಆ ವರ್ಷ ದಾವಣಗೆರೆಗೆ ವರ್ಗವಾಗಿ ಬಂದರು. ಭೇಟಿಯಾದಾಗ ನನ್ನ ಯೋಗಕ್ಷೇಮವನ್ನೆಲ್ಲ ವಿಚಾರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಅವರು ಹೇಳಿದರು- "ಹರಿ, ನೀನು ಹೀಗೆ ಒದ್ದಾಡಿಕೊಂಡು ಇರುವುದು, ಉಪವಾಸ ಬಿದ್ದು ಆರೋಗ್ಯ ಹಾಳು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಯಾವ ಪುರುಷಾರ್ಥಾನೂ ಸಾಧಿಸಿದಂತೆ ಆಗೋದಿಲ್ಲ. ಯಾವತ್ತು ಬೇಕಾದರೂ ನೀನು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಊಟ ಮಾಡಬಹುದು. ಯಾವ ದಿನ ಬರುತ್ತೀಯಾ- ಅಂತ ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು. ಹೇಳದಿದ್ದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ. ಊಟದ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಬಾ. ನಾನಿದ್ದರೂ ಸರಿ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ಸರಿ; ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಹೇಳಿರುತ್ತೇನೆ- ಊಟ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗು"- ಎಂದು ಸ್ಟ್ಯಾಂಡಿಗ್ ಇನ್‍ಸ್ಟ್ರಕ್ಷನ್‍ಸ್ ಕೊಟ್ಟುಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಇಂಥ ಅನ್ನದಾತರನ್ನು ಮರೆಯುವುದು ನನ್ನಿಂದ ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವೇ? ಈವಂಗೆ ದೇವಂಗೆ ಯಾವುದಂತರವಯ್ಯ- ಎಂದಿರುವುದು ಇಂಥವರನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡೇ ಅಲ್ಲವೇ?

ಮೂಗು ಹಾಯಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಮಾಲೆಯನ್ನೇ ಹಾಕಬೇಕಾಯಿತು!

ಹನುಮಂತರಾಯರು (ಇಲ್ಲಿ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕ ಬದಲಾಯಿಸಿದ್ದೇನೆ!) ನಾನು ಓದುತ್ತಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಕಾಲೇಜಿನ ಮೆಕ್ಯಾನಿಕಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿಭಾಗದ ಒಂದು ಲ್ಯಾಬೋರೇಟರಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದವರು. ಹಿಂದೆ ಒಂದು ದಿನ, ಯಾವುದೋ ಹಬ್ಬ ಇರಬೇಕು, ಅವರ ನೆಂಟ, ನನ್ನ ಗೆಳೆಯನೊಬ್ಬನ ಜೊತೆಗೆ ಅವರ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೆ. ಆವಾಗ ಅವರು ನನ್ನ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ವಿಚಾರಿಸಿದ್ದರು. ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ವಿಚಾರವನ್ನೂ ಆವಾಗ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿದ್ದೆ. ಅವರಿಗೂ ನನಗೂ ಇದ್ದ ಪರಿಚಯ ಅಷ್ಟೇ.

ಒಂದು ಸಂಜೆ ಈ ರಾಯರು ನನ್ನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ನಾನಿದ್ದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಲಯಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಆವಾಗ ನಾನು ನನ್ನ ಒಬ್ಬ ಸಹಪಾಠಿಯೊಡನೆ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ಏನೋ ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅವನ ಹೆಸರು ಪಂಡಿತ ಅಂತ, ಅವನೇ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಧೀರೋದಾತ್ತ ಕಥಾನಾಯಕ. ಪಂಡಿತನ ವಿಚಾರವನ್ನ ನಾನು ಈಗಾಗಲೇ ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ-ಅಂತ ನೆನಪು. ಹೇಳಿಲ್ಲವಾ, ಕೇಳಿ: ಧೈರ್ಯವಂತ ಸಾಹಸಿ, ಬಡವರ ಮನೆಯವ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಮುಂದೆ ಬಂದವನು. ಬಿ.ಎಸ್ಸಿ. ಓದಿ, ಒಂದು ವರ್ಷ ಎಲ್ಲೋ ಹಳ್ಳಿಯಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟ್ರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಈಗ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಓದಲು ಬಂದಿದ್ದಾನೆ. ಸರಿ ಕಂಡಿದ್ದನ್ನು ಹಾಗೇ ಹೇಳಿಬಿಡುವ ಮನುಷ್ಯ. ಅದೇ ರೀತಿ, ಏನಾದರೂ ಮಾಡುವುದಿದ್ದರೆ ಕೊಂಚವೇ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ, ತ್ವಂಚವಂಚ ಮಾಡದೇ, ಮಿಂಚಿನ ವೇಗದಲ್ಲಿ ಬೇಗ ನಿರ್ಧಾರ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನುಗ್ಗುವ ಸ್ವಭಾವ. ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಿಯಾಗಿ, ಎತ್ತರವಾಗಿ ಇದ್ದು, ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅವನದು ನಾಲ್ಕು ಜನರ ಮಧ್ಯೆ, ಒಂದು ಥರ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ಜೊತೆಗೆ ಹಾಗೇ ಏನಾದರೂ ಮಾತು ಬಂದಾಗ, ತನಗೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಚರ್ಚೆಗೆ ಬಂದ ವಿಚಾರವನ್ನ ಬೇಗ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಡುವ ಸ್ವಭಾವ ಅವನದು. ಎಷ್ಟಾದರೂ ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಕಂಡ ಸಾಹಸಿ ಅಂತ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲಾ, ಹಾಗಾಗಿ, ಎಲ್ಲಾ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲೂ ಮೂಗು ಹಾಯಿಸಬಲ್ಲ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದರೂ ತಪ್ಪಾಗದು.

ರಾಯರು ನಮ್ಮ ರೂಮಿಗೆ ಬಂದಾಗ "ನಿನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಸ್ವಲ್ಪ ಅವಶ್ಯಕವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಬೇಕಿತ್ತು"- ಎಂದರು.

ನನಗೆ ಮೊದಲು ಅರ್ಥವಾಗಲಿಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ, ನನಗೆ ಅವರ ಪರಿಚಯ ಅಷ್ಟೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಏನಿರಬಹುದು ಎಂದು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಯೋಚಿಸುತ್ತಾ "ಹೇಳಿ ನನ್ನಿಂದ ಏನಾಗಬೇಕು"- ಅಂತ ಕೇಳಿದೆ.

ನನ್ನ ಜೊತೆ ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ಸ್ನೇಹಿತನು ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡಿ ಅವರು, "ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊರಗೆ ಹೋಗೋಣ್ವಾ? ನಿಮ್ಮ ಜೊತೇನೇ ಮಾತಾಡಬೇಕಿತ್ತು"- ಅಂತ ಹೇಳುತ್ತಾ ಸಾಂಕೇತಿಕವಾಗಿ ಪಂಡಿತನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿ ಹೇಳಿದರು.

ನಾನು "ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ಇಲ್ಲೇ ಹೇಳಿ, ಇವನು ನನ್ನ ಆಪ್ತ ಸ್ನೇಹಿತ, ಹೆಸರು ಪಂಡಿತ ಅಂತ. ನಮ್ಮ ಕ್ಲಾಸೇ. ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯಿಂದ ಬಂದವನು, ಬೇರೆ ರೂಮು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾನೆ. ಪರವಾಗಿಲ್ಲ, ಅವನೆದುರಿಗೇ ಹೇಳಿ ಏನು ವಿಷಯ?"- ಅಂತ ಕೇಳಿದೆ.

ಅದಕ್ಕೆ ರಾಯರು "ನೀನೇನೂ ತಪ್ಪು ತಿಳ್ಕೋಬೇಡ. ಈಗ ನಾನು ಹೇಳೋ ವಿಷಯ ಕೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿನಗೇನಾದರೂ ಅಸಮಾಧಾನ ಆಗಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಹೇಳ್ತಾ ಇದ್ದೀನಿ. ಒಂದು ರೀತಿ ಇದು ನಿನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ವಿಷಯ. ಆದ್ದರಿಂದ ನಿನಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳೋಣ ಅಂತ ಅನ್ನಿಸಿತು. ನಿನ್ನ ಸ್ನೇಹಿತನಿದುರಿಗೆ ಹೇಳಬಹುದು ಅಂತ ನೀನು ಹೇಳೋದಾದರೆ, ಹಾಗೇ ಮಾಡ್ತೀನಿ"- ಅಂತ ಅಂದರು.

"ಹೇಳಿ"- ಅಂದೆ.

"ನಮ್ಮನೆಗೆ ಈಗ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮ ಅಂತ ಬೆಂಗಳೂರಿಂದ ಒಬ್ಬರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೀಗ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಅಂದರೆ, ಅವರು, ಹೆಂಡತಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಮಗಳು. ಈ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ಸಂಡೂರು ಮುಂತಾದ ಕಡೆಯೆಲ್ಲಾ ತುಂಬಾ ಮ್ಯಾಂಗನೀಸ್ ಗಣಿಗಳು ಇವೆ. ಅವರು ಈ ಮ್ಯಾಂಗನೀಸ್, ಗ್ರಾನೈಟ್ ಗಣಿಗಳ ವ್ಯವಹಾರ, ಹೀಗೆ ಏನೇನೋ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವವರು. ತುಂಬಾ ಶ್ರೀಮಂತರು. ಬೆಂಗಳೂರಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ತುಂಬಾ ಆಸ್ತಿ ಪಾಸ್ತಿ ಇದೆ. ಅವರಿಗೆ ಇಬ್ಬರೋ ಮೂರು ಜನಾನೋ ಮಕ್ಕಳು. ಕೊನೆಯವನೊಬ್ಬ ಮಗ. ಈಗ ಜೊತೆಗೆ ಬಂದಿರುವವಳು ಅವರ ಹಿರಿಯ ಮಗಳು. ಬೆಂಗಳೂರಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೇ ಯಾವುದೋ ಕಾಲೇಜಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಳಂತೆ. ನೋಡೋದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿದ್ದಾಳೆ.

"ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೆ ವಿಳಾಸ ಹೇಗೆ ತಿಳೀತೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ? ಬಹುಶಃ ನನಗೂ ಅವರಿಗೂ ಪರಿಚಯ ಇರೋ ಯಾರೋ ಕಾಮನ್ ಫ್ರೆಂಡ್ ನನ್ನ ವಿಳಾಸ ಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಅವರು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ.

"ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರ ಉದ್ದೇಶ ಬಹಳ ಸರಳ. ಏನು ಅಂದರೆ, ಹೇಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಾ ಇರೋ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು, ಫೈನಲ್ ಇಯರ್ ಬಿ.ಇ. ಓದುತ್ತಾ ಇರೋರು, ಇಚ್ಛೆಪಟ್ಟರೆ ಅಂಥವರನ್ನ ತಮ್ಮ ಮಗಳಿಗೋಸ್ಕರ ಯಾಕೆ ವಿಚಾರಿಸಬಾರದು- ಅಂತ. ವರಾನ್ವೇಷಣೆ ಈಗಲೇ ಮಾಡಿದರೂ ಸಹ ಈಗಲೇನೆ ಮದುವೆ ನಡೀಬೇಕು ಅಂತ ಏನಿಲ್ಲ. ಯಾರಾದರೂ ಒಳ್ಳೆ ಹುಡುಗರು ಹಾಗೆ ಬಿ.ಇ. ಕೊನೆ ವರ್ಷ ಓದುತ್ತಾ ಇರೋರು ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದರೆ, ಅವರನ್ನ ಸುಮ್ಮನೆ ಹಾಗೇ ಮಾತಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗೋದು, ಒಪ್ಪಿಗೆ ಆದಲ್ಲಿ ಅವರ ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳ ಜೊತೆ ಮಾತನ್ನ ಮುಂದುವರಿಸೋದು, ದೈವೇಚ್ಛೆ ಇದ್ದರೆ ಎಲ್ಲಾ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಆದರೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಎಲ್ಲಾ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಮದುವೆ ನಡೆಸೋದು- ಇದೇ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಸಂಡೂರು ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಾ ಹೇಗೂ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ದಾವಣಗೆರೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದೀವಿ. ಇಲ್ಲೇ ಒಂದೆರಡು ದಿನ ಇದ್ದು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗೋಣ ಅಂತ ಬಂದಿದ್ದಾರಂತೆ.

"ಅವರು ನನ್ನೆದುರು ಈ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದಾಗ ನನಗೆ ಥಟ್ಟನೆ ಹೊಳೆದದ್ದು ನಿನ್ನ ಹೆಸರು. ಅವರೇನು ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಪರಿಚಿತರೇನಲ್ಲಾ. ಆದರೆ ನಾನು ತುಂಬಾ ವರ್ಷ ಈ ಕಾಲೇಜಲ್ಲಿ ಇದ್ದೀನಿ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಈ ಕಾಲೇಜಿನ ಎಲ್ಲಾ ಹುಡುಗರು ನನಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಹುಡುಗರು ಕೆಲವರಾದರು ನನಗೆ ಪರಿಚಿತರಾಗಿ ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಾರೆ. ನನ್ನ ಸಹಾಯ ಖಂಡಿತ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕೇ ಸಿಗುತ್ತೆ- ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಅವರಿಗೆ ಏನೇನೋ ಭರವಸೆ ತುಂಬಿ, ನನಗೂ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿರೋ ಆ ಸ್ನೇಹಿತರು ಇವರನ್ನ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಕಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಬಂದವರನ್ನ ಹಾಗೇ, 'ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಬನ್ನಿ'- ಅಂತ ವಾಪಸ್ ಕಳಿಸೋದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಮನಸ್ಸಾಗಲಿಲ್ಲ. ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲಾ, ನಿನ್ನ ಜ್ಞಾಪಕ ನನಗೆ ಥಟ್ಟನೆ ಬಂತು ಅಂತ. ಅದಕ್ಕೆ ಈಗ ನಿನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಬಂದಿದ್ದೀನಿ. ನೀನೇನೂ ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಇದ್ದರೆ ದಯವಿಟ್ಟು ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡು. ಇವತ್ತು ಸಂಜೇನೋ, ನಾಳೆ ಬೆಳಿಗ್ಗೆನೋ, ಹೇಗೂ ನಿನಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೆ ಗೊತ್ತಲ್ಲಾ, ಬಾ, ಸುಮ್ಮನೆ ಬಾ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿರೋ ಅಷ್ಟು ನಿನ್ನ ವಿಚಾರ ಹೇಳಿರುತ್ತೀನಿ. ಅವರ ಜೊತೆಗೆ ಮಾತಾಡು.

"ನೋಡು, ಮದುವೆ ವಿಚಾರಾನೇ ಮುಖ್ಯ ಅಂತ ಇಟ್ಕೋಬೇಡ, ಅವರದು ಏನೇನೋ ವ್ಯವಹಾರ ಅಂತ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲಾ, ಅವರ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿಯಲ್ಲಿ ನೂರಾರು ಜನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಬ್ರಾಂಚಿನ ಇಂಜಿನಿಯರ್‍ಗಳು ಕೆಲಸ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಅಂತಹ ಕಂಪೆನಿ ಮಾಲೀಕರ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋದು ತಪ್ಪೇನಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಓದು ಮುಗಿಸಿ, ನಿನಗೆ ಕೆಲಸ ಬೇಕು ಅಂದಾಗ ಇವೆಲ್ಲಾ ಉಪಯೋಗಾನೂ ಆಗಬಹುದು. ಇವರ ಕಂಪೆನಿ ಅಂತಾನೇ ಅಲ್ಲ, ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಕೆಲಸ ಇದ್ದ ಕಡೆ ಇಂಥವರ ಶಿಫಾರಸ್ಸು ಬೇಕು ಅಂದಾಗ, ಈ ಥರ ಮೊದಲೇ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಕೆಲಸ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಲೀಸು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇಂಥವರನ್ನ ಏನೋ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಭೇಟಿ ಮಾಡೋದು ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಸುಮ್ಮನೆ ಮಾತಾಡು. ಮದುವೆ ವಿಷಯಾನೇ ಮಾತಾಡಬೇಕು ಅಂತಿಲ್ಲ. ಅದೂ ಆಡಿದರೆ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ. ಅದರಿಂದ ನಿನಗೇನೂ ತೊಂದರೆ ಇಲ್ಲ. ಇಷ್ಟರ ಮೇಲೆ, ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ಅನ್ನಿಸಿತ್ತೋ ಹಾಗೆ ಮಾಡು. ನನ್ನದೇನೂ ಒತ್ತಾಯ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತು, ನೀನು ಬಂದರೆ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ ಹಾಗುತ್ತೆ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದರು ರಾಯರು.

ಅವರು ಹೇಳಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡೆ. ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ತಾ, ಏನು ಹೇಳೋದು, ಏನು ಮಾಡೋದು- ಅಂತಾನೂ ನಾನು ಯೋಚಿಸ್ತಾ ಇದ್ದೆ. ಎಲ್ಲಾನೂ 'ರೇ?' ಪ್ರಪಂಚ. ಮಾತಿನ ಮಧ್ಯೆ ಖಂಡಿತಾ ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರ ವಿಚಾರ ಬಂದೇ ಬರುತ್ತೆ. ನಮ್ಮ ಮನೆ ವಿಳಾಸ ಕೇಳೇ ಕೇಳ್ತಾರೆ. ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ "ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಮ್ಮನೆ ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗ್ತಾ ಇದ್ದೀವಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದರೂ ಸಹ, ನಾನು ಯಾರು, ಎತ್ತ- ಅಂತ ನನ್ನ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮೂರಲ್ಲಿ ಖಂಡಿತಾ ವಿಚಾರಿಸಿಯೇ ವಿಚಾರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೂ ಹೀಗೂ ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ ಅಕ್ಕನ ಕಿವಿಗೆ ಈ ವಿಚಾರ ಬಿದ್ದೇ ಬೀಳುತ್ತೆ. "ಇನ್ನೂ ಓದು ಮುಗಿದಿಲ್ಲ. ಆಗಲೇ ಮನೆಯವರ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲಾ ಮರೆತು, ತನ್ನ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಕಡೆನೇ ಯೋಚನೆ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾರಂಭ ಮಾಡಿಬಿಟ್ಟನಲ್ಲಾ"- ಅಂತ ಎಲ್ಲರೂ ಅಪಾರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಯಾರೋ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರು ಇಂತಹ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲ ಸಲ್ಲದ ಏನೇನೋ ಬಣ್ಣ ಕಟ್ಟಿ, ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮ ಅಕ್ಕನ ತಲೆ ಖಂಡಿತಾ ಕೆಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ, ನಾನೇನೂ ತಪ್ಪು ಮಾಡದೇ ಇದ್ದರೂ ಸಹ ಇಂಥದಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಯಾಕೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡಬೇಕು ಇದರಿಂದ ನನಗೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟೋ ಬಾರಿ ತಮಾಷೆಗೆ ಅಂತ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಏನೇನೋ ಅನಾಹುತ ಆಗೋದು ಉಂಟು. ಗೊತ್ತಿದ್ದೂ ಗೊತ್ತಿದ್ದೂ ಯಾಕೆ ಈ ಹುಚ್ಚು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ನಾನು ಕೈ ಹಾಕಬೇಕು- ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ನಾನು ಯೋಚನೆ ಮಾಡ್ತಾ, ರಾಯರ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ತಾ ಇದ್ದೆ. ಬಹುಶಃ ಒಂದೆರಡು ಮೂರು ನಿಮಿಷ ಯಾರೂ ಮಾತನಾಡದೇ ಅಲ್ಲಿ ಮೌನ ಆವರಿಸಿತ್ತು ಅಂತ ಕಾಣುತ್ತೆ.

ರಾಯರು ಮತ್ತೆ ಕೇಳಿದರು "ಏನ್ ಹೇಳ್ತೀಯಾ? ಇವತ್ತು ಸಾಯಂಕಾಲ ಬರುದಕ್ಕಾಗುತ್ತಾ ಅಥವಾ ನಾಳೆ ಬೆಳಗ್ಗೆ ನೀನು ಬರ್ತೀಯಾ ಅಂತ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರಿಗೆ ಹೇಳಲಾ"

"ರಾಯರೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸಮಯ ಬೇಕು. ನೀವು ಹೇಳಿದ್ದೆಲ್ಲಾ ಏನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ನಾನೇ ಹೀಗೆ ಬಂದು ಆ ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರ ಜೊತೆ ಮಾತೋಡೋದು ಸರೀನೋ ತಪ್ಪೋ ಅಂತ ಯೋಚನೆ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದೀನಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದೆ.

ಅದಕ್ಕೆ ರಾಯರು "ಹಾಗಾದರೆ ನಾನು ಈಗ ಏನು ಮಾಡಲಿ, ನಿನ್ನನ್ನೇ ನಂಬಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೆನಲ್ಲಾಯ್ಯ? ಅವರಿಗೆ ನಾನು ಏನ್ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಲಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿ ನಕ್ಕರು.

ನನ್ನ ಹತ್ರ ರಾಯರಿಗೆ ಉತ್ತರವಿರಲಿಲ್ಲ.

ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ತಾ ಇದ್ದ ಪಂಡಿತ ಹನುಮಂತರಾಯರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಹೇಳಿದ:

"ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಾಬ್ಲಂ ಏನೀಗ? ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬ ಹುಡುಗ, ಇನ್ನೂ ಮದುವೆ ಆಗದವನು, ಮುಂದೆ ಮದುವೆ ಮಾಡ್ಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಅಂತ ಇರೋ ಫೈನಲ್ ಇಯರ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಸ್ಟೂಡೆಂಟ್‍ಉ ಒಬ್ಬ ನಿಮಗೆ ಬೇಕು. ಅವನನ್ನ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದಾರಲ್ಲಾ ಆ ಗಣಿ ಮಾಲೀಕರಿಗೆ ನೀವು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಸಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ? ಹಾಗೆ ಒಂಥರ ನಿಮ್ಮ ಮರ್ಯಾದೇನೂ ಉಳಿಯಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ? ಲೋ, ಹರಿ, ನೀನು ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಡ ಕಣೋ. ಹನುಮಂತರಾಯರೆ, ನೀವೂ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಗೂ ಏನೂ ಅಬ್ಜಕ್ಷನ್ ಇಲ್ಲಾ ಅಂದರೆ ನಾನು ಬರ್ತೀನಿ!"- ಅಂದ.

"ಏನೋ ನೀನು ಹೇಳ್ತಿರೋದು?"- ನಾನು ಪಂಡಿತನನ್ನ ಕೇಳಿದೆ.

"ನನಗೇನೂ ಹೆದರಿಕೆ ಇಲ್ಲ. ಯಾರ ಜೊತೆ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾತಾಡ್ತೀನಿ. ಯಾವ ವಿಚಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಮಾತಾಡ್ತೀನಿ. ಹೆದರಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ ಕಣೋ, ಸುಮ್ಮ ಸುಮ್ಮನೆ ನಾನು ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಕಮಿಟ್ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳೋದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಹೋದರೆ ಆಗೋದಾದರೂ ಏನು? ನನ್ನ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲಾ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಷ್ಟೆ ತಾನೇ? ಅಯ್ಯೋ! ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟ ಪಟ್ಟು ಓದುತ್ತಾ ಇದೀಯಲ್ಲಪ್ಪ- ಅಂತ ಅದೂ ಇದು ಹೇಳಿ, ನನ್ನನ್ನ ಹೊಗಳುತ್ತಾರೆ. "ಬಾರಮ್ಮ ಇಲ್ಲಿ"- ಅಂತ ಹೇಳುತ್ತಾ, ಒಳಮನೆಯಲ್ಲಿರೋ ಅವರ ಮಗಳನ್ನು ಕರೆದು ಕೂರಿಸಿ, ತೋರಿಸಬಹುದು. ತಮ್ಮ ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ "ಅವಳು ಹಾಗೆ, ಹೀಗೆ, ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಜಾಣೆ. ಅದು ಬರುತ್ತೆ, ಇದು ಬರುತ್ತೆ- ಅಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಬಹುದು. ಅದೆಲ್ಲಾ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ? ಶ್ರೀಮಂತರ ಮನೆ ಹುಡುಗಿ ಬೆಂಗಳೂರಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಳೆ ಅಂತ ತಾನೇ ನೀವು ಹೇಳಿದ್ದು? ಮೌಂಟ್ ಕಾರ್ಮಲ್ ಕಾಲೇಜೊ ಅಥವಾ ಅಂಥದೇ ಇನ್ಯಾವದೋ ಕಾಲೇಜ್ ಇರಬಹುದು. ಪರಿಚಯ ಆದ ಮೇಲೆ "ಹುಡುಗಿ ಹತ್ತಿರ ಬೇಕಾದರೆ ನೀವು ಮಾತಾಡಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಬಹುದು. ಹುಡುಗೀನೂ ನನಗೆ ಏನೇನೊ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೇಳಬಹುದು. ಅಷ್ಟೇ ತಾನೆ!? ತಪ್ಪು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ, ಹೀಗೆ ಹೇಳ್ತೀನಿ ಅಂತ, ಹನುಮಂತರಾಯರೆ ಇದೂ ಒಂದು ಛಾನ್ಸ್, ಅಂತಹ ಹುಡುಗಿಯರ ಜೊತೆ ಮಾತಾಡೊದಕ್ಕೆ. ಬರೀ ಮಾತಾಡಿದಷ್ಟಕ್ಕೇ ಆಕಾಶ ಏನೂ ಕಳಚಿ ಕೆಳಗೆ ಬೀಳೋಲ್ಲ.

"ನನಗೆ ಗೊತ್ತು ಕಣೊ, ಹರಿ, ನೀನು ಏನ್ ಯೋಚನೆ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದೀಯಾ ಅಂತ. ಈ ರೀತಿ ಹೋಗಿ ಮಾತಾಡಿದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮಂಗೆ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತಾಗಿ, ಏನೇನೋ ಗುಲ್ಲು ಹರಡುತ್ತೆ ಅನ್ನೋ ಭಯ ನಿನಗೆ. ರಾಯರೆ, ಆ ಥರ ಅಂಜಿಕೆ ನನಗೇನೂ ಇಲ್ಲ. ನನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಯಾವತ್ತೋ ಬಿಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ- ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ. ಯಾವುದು ಸರಿ ಅಂತ ನನಗೆ ಅನ್ಸುತ್ತೋ ಅದನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿವರೆಗೂ ನಾನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದೀನಿ. ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಏನೂ ಚಕಾರ ಎತ್ತಿಲ್ಲ. ರಾಯರೇ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು, ನನ್ನ ವಿಚಾರ ನಿಮಗೆ ಏನೂ ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದಿಲ್ಲಾ ಅಂತ. ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಇವತ್ತು ಸಾಯಂಕಾಲನೇ ನಾನು ಬೇಕಾದರೆ ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬರ್ತೀನಿ. ಯಾಕೆ ಬೇಕಾದರೆ ಈಗಲೇ ನಿಮ್ಮ ಜೊತೆಗೆ ಬರ್ತೀನಿ. ಅವರೆದುರಿಗೇ ನನ್ನ ವಿಚಾರ ಎಲ್ಲಾ ಹೇಳ್ತೀನಿ. ಸರಿ ತಾನೆ? ನೀವೇನೂ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಡಿ"- ಅಂತ ಪಂಡಿತ ಹೇಳಿದ.

ನನಗೆ ಏನು ಹೇಳಬೇಕೋ ತೋಚಲಿಲ್ಲ. ಸಮಸ್ಯೆ ಹೇಗೆ ಬಂತೋ ಹಾಗೇನೆ ಪರಿಹಾರ ಆಯ್ತಲ್ಲ ಅಂಥ ಒಂದು ಕಡೆ ಸಮಾಧಾನ, ನನ್ನನ್ನ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದ ರಾಯರಿಗೆ ಏನು ಬೇಕಿತ್ತೋ ಅದು ಸಿಕ್ಕಿತಲ್ಲಾ- ಅಂತ ಸಹ ಒಂಥರ ಸಂತೋಷ. ಎರಡೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಆದವು. ಇಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಾನಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿಭಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ಬರ್ತಾನೆ ಪಂಡಿತ- ಅನ್ನೋ ನಂಬಿಕೆ ನನಗಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ನಾನೇನೂ ಇನ್ನು ಹೆಚ್ಚು ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದಿಲ್ಲ ಅಂತ ನಾನು ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಟ್ಟೆ.

ಹನುಮಂತರಾಯರು ರೂಮಿಂದ ಹೊರಗಡೆ ಹೊರಟರು. ಪಂಡಿತಾನೂ ಅವರನ್ನು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದ. ಏನೇನು ನಡೀತು ಅಂತ ಆಮೇಲ್ ಬಂದು ಹೇಳು- ಅಂತ ಪಂಡಿತನಿಗೆ ನಾನು ಹೇಳಬೇಕು ಅಂತ ತುಟಿ ತನಕ ಬಂದರೂ ಆ ಮಾತನ್ನು ಆಡದೆ ನುಂಗಿಕೊಂಡೆ. ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕೈ ಬೀಸಿ ವಿದಾಯ ಹೇಳಿದೆ.

ಆಮೇಲೆ, ನಾಲ್ಕೇ ತಿಂಗಳ ಅವಧಿಯೊಳಗೆ, ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಬಿ.ಇ. ಪರೀಕ್ಷೇನೇ ಮುಗಿದಿರಲಿಲ್ಲ, ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮರ ಮಗಳು ಸರಸ್ವತಿಯನ್ನ ನಮ್ಮ ಪಂಡಿತ ಮದುವೆಯಾದ; ಆ ವಿಜೃಂಭಣೆಯ ಮದುವೆಗೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಹೋಗಿದ್ದೆವು, ಅಲ್ಲಿ ಮದುವೆಯ ಹಿಂದಿನ ದಿನ, ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಬಾರಿ, ತಾನು ಮೂಗು ತೂರಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಮಾಲೆ ಹಾಕಿ ಬಿಟ್ಟ ವಧುವನ್ನ ಪಂಡಿತ ನನಗೆ ಪರಿಚಯಿಸಿದ್ದು ಹೇಗೆ, ಅಲ್ಲಿ ಏನೇನು ನಡೆಯಿತು?- ಮುಂದೆ ಇನ್ನಾವಾಗಲಾದರೂ ವಿವರಿಸುವೆ.

ನಾಟಕರಂಗದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಮೊದಲ ತಾಲೀಮುಗಳು

ನೈವೇಲಿಯ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ- ಎಂದೊಡನೆ ನನ್ನ ನೆನಪಿನ ಕಟ್ಟು ಬಿಚ್ಚಿ ಹರಡಿಕೊಂಡು ಆಗಸದಗಲ ವರ್ಣಮಯ ಚಿತ್ರಪಟವಾದಾಗ, ಆ ಬಾಂದಳದಲ್ಲಿ ಮಿನುಗುವ ಚುಕ್ಕೆಗಳೆಂದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಆಡಿದ ನೂರೈವತ್ತಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ನಾಟಕಗಳು. ಈ ನಾಟಕದ ಬಗ್ಗೆ ಹುಚ್ಚು ಹೇಗೆ ನನ್ನನ್ನ ಆವರಿಸಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನ ತಿಳಿಯಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿನ್ನೋಟದ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇದೆ. ಆ ಕಾರಣ, ಕಾಲಯಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿನ್ನಡೆಯೋಣ.

ನನಗೆ ನಾಟಕವೆಂದರೆ ಬಾಲ್ಯದಿಂದಲೂ ಪಂಚಪ್ರಾಣ. ನಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ವಾತಾವರಣವೂ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಇರಬಹುದೇನೋ. ನಮ್ಮ ತಾಯಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ಮಂದಿ ಅಣ್ಣ ತಮ್ಮಂದಿರು. ಅವರೆಲ್ಲ ಯಕ್ಷಗಾನದಲ್ಲಿ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಥರಾ ತೊಡಗಿದ್ದವರು. ತೀರ್ಥಹಳ್ಳಿಯ ಕೋಣಂದೂರು ನಮ್ಮಮ್ಮನ ತೌರು. ಆಮೇಲೆ ಅವರೆಲ್ಲ ತೋಟ ಗದ್ದೆ ಹೊಲ ಮನೆ ಮಾಡಿದ್ದು ತೂದೂರುಕಟ್ಟೆಯ ಸಮೀಪದ ಸೋಮವಾರಸಂತೆಯಲ್ಲಿ. ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಾನು ಚಿಕ್ಕವನಾಗಿದ್ದಾಗ ಶಾಲೆಗೆ ರಜೆಬಂದಾಗ ಹೋಗಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದುದು. ಅಮ್ಮನ ಅಣ್ಣ, ನಮ್ಮ ದೊಡ್ಡ ಮಾವ ನರಸಿಂಹಮೂರ್ತಿಭಟ್ಟರು ಭಾಗವತರು. ಅವರ ತಮ್ಮ ಶೇಷಣ್ಣ ಮಾವ ಮೃದಂಗ ಪಟುಗಳು. ಮೂರನೆಯ ಮಾವ, ಸುಬ್ರಾಯಭಟ್ಟರು ದುರ್ಗಾ ಪರಮೇಶ್ವರೀ ಮೇಳದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಸ್ತ್ರೀ ವೇಷಧಾರೀ ಕಲಾವಿದರು. ಕೊನೆಯ ಮಾವ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟರು ಈ ಯಕ್ಷಗಾನ ತಂಡದ ವ್ಯವಸ್ಥಾಪಕರು. ಅವರು ಶಿವಮೊಗ್ಗದಲ್ಲಿ ಲಾಯರ್ ಒಬ್ಬರ ಕಛೇರಿಯಲ್ಲಿ ಗುಮಾಸ್ತರೂ ಆಗಿದ್ದರಿಂದ ವ್ಯವಹಾರ ನಿಪುಣರು. ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ, (ಆಮೇಲೆ ಸುರತ್ಕಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗಲೂ, ಅನಂತರವೂ) ನಾನು ನೋಡಿದ ಯಕ್ಷಗಾನ ಬಯಲಾಟಗಳಿಗೆ, ಕುಳಿತು ಕೇಳಿದ ತಾಳಮದ್ದಲೆಗಳಿಗೆ ಲೆಕ್ಕವಿಲ್ಲ. ತೊರವೆ ರಾಮಾಯಣ, ಅದ್ಭುತ ರಾಮಾಯಣ ಅಥವಾ ಜೈಮಿನಿಭಾರತ ಆಧರಿಸಿದ ಏನೇನೋ ಸ್ವಯಂವರಗಳು ಪರಿಣಯಗಳು ಕಲ್ಯಾಣಗಳು ಕಾಳಗಗಳು ಇಲ್ಲವೇ ವಧೆಗಳು. ಉದಾಹರಣೆಗೆ, ವ್ಯಾಸ ಮಹಾಭಾರತದ ಪ್ರಸಂಗಗಗಳನ್ನೇ ಅಕಾರಾದಿಯಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ; ಅಭಿಮನ್ಯು ಕಾಳಗ (ಸೈಂಧವ ವಧೆ), ಇಂದ್ರಕೀಲಕ, ಉತ್ತರ-ಗೋಗ್ರಹಣ, ಐರಾವತ ಪ್ರಸಂಗ, ಕುಮುದ್ವತೀ ಕಲ್ಯಾಣ, ಕೃಷ್ಣ ರ್ಜುನರ ಕಾಳಗ, ಗದಾಪರ್ವ, ಘಟೋತ್ಕಚನ ಕಾಳಗ, ಚಿತ್ರಸೇನಕಾಳಗ, ಜರಾಸಂಧ ವಧೆ, ತಾಮ್ರಧ್ವಜನ ಕಾಳಗ, ದ್ರೋಣಪರ್ವ, ದ್ರೌಪದೀ ಪ್ರಲಾಪ, ದ್ರೌಪದೀ ಸ್ವಯಂವರ, ನಳಚರಿತ್ರೆ, ನೀಲಧ್ವಜನ ಕಾಳಗ, ಪಾಂಡವವಿಜಯ, ಬಭ್ರುವಾಹನ ಕಾಳಗ, ಭೀಷ್ಮಪರ್ವ, ಭೀಷ್ಮವಿಜಯ, ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗ, ಸುಧನ್ವಕಾಳಗ, ಭೀಷ್ಮಪರ್ವ, ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗ , ಸುಧನ್ವಕಾಳಗ, ಸುಭದ್ರಾಕಲ್ಯಾಣ- ಇತ್ಯಾದಿ. ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣದ ತುಂತುರುಗಳು ಎಳೆಯನ ಮನಸ್ಸಿನಮೇಲೆ ಆಗಲೇ ನವಿಲುಗರಿಯಾಟ ಆಡಿಸುತ್ತಿದ್ದುದು ಸಹಜವೇ.

ನನ್ನ ಮಾವ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟರ ಪ್ರಸಂಗಗಳ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿನ ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳು ಈಗ ನನ್ನ ಬಳಿ ಇವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದವು: ಉಡುಪಿಯ ಶ್ರೀಮನ್ ಮಧ್ವಸಿದ್ಧಾಂತ ಗ್ರಂಥಾಲಯದ, ಪಾವಂಜೆ ಗುರುರಾಜರಾವ್ ಪ್ರಕಾಶಿಸಿದ, ಕುಂಬಳೆ ಪಾರ್ತಿ ಸುಬ್ಬನ 'ವಾಲಿ-ಸುಗ್ರೀವರ ಕಾಳಗ (ಪಂಚವಟಿ ರಾಮಾಯಣ)', ಪ್ರಕಟಣೆ ೧೯೩೪; ನಂದಳಿಕೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಣಪ್ಪ (ಮುದ್ದಣ)ನ 'ರತ್ನಾವತಿ ಕಲ್ಯಾಣ(ದೃಢವರ್ಮ ಕಾಳಗ)', ೧೯೫೧; ವಿ.ಬಿ. ಸುಬ್ಬಯ್ಯ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳು, ಮೈಸೂರು ಬುಕ್‍ಡಿಪೋ ಪ್ರಕಟಿತ, 'ರಾವಣೋದ್ಭವ', ೧೮೯೬; ವಾಜಪೇಯಂ ಕೃಷ್ಣಯ್ಯ ಮತ್ತು ಗೋವಿಂದಯ್ಯ, ಬೆಂಗಳೂರು ಪ್ರಕಟಿತ (ರಾಮಾಯಣ ಅಂತರ್ಗತ) ಪುತ್ರಕಾಮೇಷ್ಟಿ, ೧೯೧೩- ಮುಂತಾದವು. ಇವಲ್ಲದೆ, ನೂರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಯಕ್ಷಗಾನ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ನನ್ನ ಬಳಿ ಇವೆ. ಅವುಗಳ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದಾಗ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಹಲವನ್ನ ಬಯಲಾಟವಾಗಿ ನೋಡಿದ, ತಾಳಮದ್ದಲೆಯಾಗಿ ಕೇಳಿದ, ಭಾಗವಹಿಸ ಹೊರಟಾಗ ನಡೆದ ಘಟನೆಗಳೆಲ್ಲ ನೆನಪಾಗುತ್ತವೆ.

ಯಕ್ಷಗಾನ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಇರುವ ಐದು ಅಂಶಗಳು ಸಾಹಿತ್ಯ, ಗಾನ, ವಾದನ, ನೃತ್ಯ ಮತ್ತು ಪಾತ್ರಸಂವಾದ. ಇವೆಲ್ಲದುದರ ಸಮ್ಮಿಶ್ರ ಪರಿಣಾಮ ಬಾಲಕನ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದುದು ಸಹಜವೇ. ಆಗಲೇ ನಾನು ವಯಸ್ಸಿಗೆ ತಕ್ಕ ಪರಿಮಿತ ಜ್ಞಾನದೊಂದಿಗೆ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಈಗ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ವಿವರವಾಗಿ ಚಿಂತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಆಗಲೂ ಅಷ್ಟೆ, ಈಗಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಯಕ್ಷಗಾನ ಪ್ರಸಂಗಗಳ ಜನಪ್ರಿಯತೆ ಅದರ ಗುಣವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ. 'ಗುಣ' ಎಂಬುದು ಪ್ರಸಂಗದ ವಸ್ತು ಮತ್ತು ಕತೆಯ ಅಂಶಗಳಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಿದ್ದು; ಬಹಳ ಪ್ರಸಂಗಕಾರರಿಗೆ ಕತೆ ಬೇರೆ ವಸ್ತು ಬೇರೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೇ ಇರಬಹುದು. ಇಡೀ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಬಹುದಾದ ಘಟನೆಗಳ ಒಟ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯೇ ಕತೆ. ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಹುದುಗಿಕೊಂಡಿರುವ ತತ್ವ ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ಸಮಸ್ಯೆಯು ವಸ್ತು ಎನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ: 'ಭೀಷ್ಮವಿಜಯ'ವನ್ನೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ. ಭೀಷ್ಮನು ಯುದ್ಧಮಾಡಿ 'ಬೇರೊಬ್ಬರಿಗಾಗಿ' ಎಂದುಕೊಂಡು, ರಾಜಕುಮಾರಿ ಅಂಬೆಯನ್ನ ತನ್ನೂರಿಗೆ ಕರೆತರುವ ಕತೆ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ರಾಕ್ಷಸ ವಿವಾಹ, ಹೆಣ್ಣಿನ ದುಡುಕು ಸ್ವಭಾವ ತೊಳಲಾಟ, ಪ್ರಬಲ ದೃಢ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಶಕ್ತಿಯೊಡನೆ ಅದರ ಸೆಣಸಾಟಗಳು ಪ್ರಸಂಗದ ವಸ್ತುವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ 'ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರ ಕಾಳಗ'ದ ಕತೆ; ಅರ್ಜುನ ಕೃಷ್ಣ ಸುಭದ್ರೆಯರ ತೌರು ಮತ್ತು ಗಂಡನ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆವ ಕತೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದದ್ದೇ. ಮನೆಮನೆಯವರಲ್ಲಿ ತಲೆದೋರುವ ವಿರಸ, ಗರಗಸ, ಕವಣೆ, ಬವಣೆ ಅದನ್ನು ಪರಿಹರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಪ್ರಸಂಗದ ವಸ್ತುವಾಗಿವೆ. 'ಚಂದ್ರಹಾಸ ಚರಿತ್ರೆ'ಯಲ್ಲಿ ರಾಜಕುಮಾರ ಚಂದ್ರಹಾಸನ ಏಳುಬೀಳು, ಮಂತ್ರಿ ದುಷ್ಟಬುದ್ಧಿಯ ಕುಟಿಲೋಪಾಯಗಳು ಕತೆಯನ್ನು ಹೆಣೆಯುತ್ತವೆ. ವಿಧಿಯ ಕೈವಾಡ, ಆಕಸ್ಮಿಕಗಳು, ಸತ್ಯಕ್ಕೇ ಜಯ, ಮೋಸ ಸ್ವಾರ್ಥ ಲಾಲಸೆ ಕೊನೆಗೆ ಮಣ್ಣು ಮುಕ್ಕಲೇಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ- ಎಂಬುವೇ ಅಲ್ಲಿನ ವಸ್ತು.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಯಕ್ಷಗಾನದ ಕತೆಗಳು ಪುರಾಣಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವು. ಇಲ್ಲವೇ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳಿಂದ ಆಯ್ದವು. ಅವುಗಳಂತೂ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ವಸ್ತುಗಳು ಇರುವ ಸಿದ್ಧ ಆಕರಸಾಮಗ್ರಿಗಳು. ಎಲ್ಲೋ ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದು ಆಧುನಿಕ ಕತೆ ಇದ್ದಿರಬಹುದು; ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದಾಗ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ಮಾವಂದಿರು ಹೇಳಿದ್ದು ಕೇಳಿದ್ದೆ. ಅವುಗಳನ್ನ ನೋಡಿದ ನೆನಪಿಲ್ಲ. ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವಸ್ತು ಇದ್ದು, ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದರೆ ಎಂತಹುದಾದರೂ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಆಕರ್ಷಿಸೀತು. ಪ್ರಸಂಗಕಾರ ನಾಟಕ ರಚಿಸುವಾಗ ಅಭಿನೇತೃಗಳು ಪ್ರದರ್ಶಿಸುವಾಗ ಎದ್ದರೋ, ಗೆದ್ದರೋ, ಬಿದ್ದರೋ- ಎಂಬುವುದು ಅವರವರ ಜಾಣ್ಮೆಯನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗ ಮಾವಂದಿರೊಡನೆ ನನ್ನ ಮಾತುಕತೆಯೆಲ್ಲಾ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಈ ಯಕ್ಷಗಾನದ ಬಗ್ಗೆಯೇ ತಿರುಗಿ ಗಿರಕಿ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ದೊಡ್ಡಲಾಗ, ಅಂತರಲಾಗ, ಅಡಂತರಲಾಗ ಮಂಡಿ ಬೀಸು ತಿರುಸು ಎಂಬೆಲ್ಲಾ ಹಾರಾಟ ಸುತ್ತಾಟದ ಕುಣಿತಗಳು- ಎಂದೆಲ್ಲ ನಟ ಮಾವ ವಿವರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಚಂಡೆಯ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಮೋಹಿತನಾಗಿದ್ದ ಹುಡುಗ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕಿ ತುಂಬಿದ ಡಬ್ಬಗಳ ಮೇಲೆ ಕೋಲಿನಿಂದ ತಾಳಬದ್ಧವಾಗಿ ಏನೋ ಒಂದು ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಡೆಯುತ್ತ ಆನಂದ ಪಡುತ್ತಿದ್ದ. ವಿವಿಧ ಮಟ್ಟುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಭಾಗವತ ಹಾಡುತ್ತಾರೆ- ಎಂಬ ಛಂದಸ್ಸಿನ, ರಾಗಗಳ ಬಗ್ಗೆ ದೊಡ್ಡ ಮಾವ, ಹೂಂಗುಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದ ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಲಿ ಬಿಡಲಿ, ಹೇಳಿ ತಿಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೇನು ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತ ಅಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ವಿದ್ವಾಂಸರಲ್ಲ; ಆದರೆ ಭಾಗವತಿಕೆಗೆ ಬೇಕಿದ್ದ ಅವಶ್ಯಕ ಸಂಗೀತ ಜ್ಞಾನ ಸಾಕಷ್ಟು ಅವರಲ್ಲಿತ್ತು.

ಹಿಡಿದ ತೆರೆಯ ಹಿಂದೆ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತಾ ಭಾಗವತರ ಹಾಡಿನ ತುಣುಕಿನ ನಂತರ, ಆ ತೆರೆ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದೊಡನೆ ಪಾತ್ರವು ರಂಗದ ಮೇಲೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಮೈ ಜುಮ್ಮೆನಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ವೇಷ ರಚನೆ, ಕಿರೀಟ, ಕಡಗ, ಕಂಕಣ, ಎದೆಹಾರ, ಭುಜಕೀರ್ತಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಭರಣಗಳು ದೀವಟಿಗೆಯ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣು ಕೋರೈಸುತ್ತಿದ್ದವು. ಹಳ್ಳಿ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಸ್ಸಂಜೆ ಊಟ ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಅತ್ತೆ ಮಾವಂದಿರೊಡನೆ ಹೊರಟು, ಗದ್ದೆ ತೋಟಗಳ ಬದಿಯ ಮೇಲೆ ನಡೆಯುತ್ತ, ಕುಣಿದು ಕುಪ್ಪಳಿಸುತ್ತ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಅಡ್ಡ ಬಂದ ಹೊಳೆಯನ್ನು ನಡೆದೇ ದಾಟಿ, ದೂರದ ಕಟ್ಟಿದ ಚಪ್ಪರದ, ಆಟಪ್ರದರ್ಶನದ ಬಯಲು ಸಭಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆವು; ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ರಾತ್ರಿಯೆಲ್ಲ ನಿದ್ದೆಗೆಟ್ಟು ಪಾರ್ತಿಸುಬ್ಬನ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ದೇವಿದಾಸನ ದೇವಿಮಹಾತ್ಮೆ, ಹಲಸಿನ ಹಳ್ಳಿ ನರಸಿಂಹಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ರುಕ್ಮಾಂಗದ ಚರಿತ್ರೆ- ಇತ್ಯಾದಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಯಕ್ಷಗಾನ ದಶಾವತಾರ ಆಟಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಮಾಧ್ಯಮಿಕ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಸಹಪಾಠಿ ಗುರುರಾಜನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ 'ಜಾಣಭಟ್ಟ' ಎಂಬ ನನ್ನ ನಾಟಕ ಆಡಿಸಿದ್ದು, ಆಡಿದ್ದು ಹಚ್ಚಹಸುರಿನಂತೆ ನೆನಪಿದೆ. ಅವರ ಮನೆಯ ಮಹಡಿಯ ಮೇಲಿನ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಹಾಲ್ ಇತ್ತು. ಅದೇ ಸಭಾಂಗಣ. ಗೋಡೆಯಿಂದ ಗೋಡೆಗೆ ಮೊಳೆ ಹೊಡೆದು, ಹಗ್ಗ ಕಟ್ಟಿದ್ದಾಯಿತು. ಅವರಿವರ ಮನೆಯಿಂದ ಎರವಲು ತಂದ ಸೀರೆ ಪಂಚೆಗಳೇ ಪರದೆಗಳು. ಅವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಒಟ್ಟುಗೂಡಿಸಲು ಏನೆಲ್ಲ ಹರಸಾಹಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು, ಗೊತ್ತಾ? ಉದ್ದುದ್ದ ಸೀರೆಗಳಾದ್ದರಿಂದ, ಹಗ್ಗ ಮಧ್ಯ ಬರುವಂತೆ ಅವುಗಳನ್ನ ಹಗ್ಗದಮೇಲೆ ಇಳಿಬಿಟ್ಟಾಗ ಪರದೆಗಳಾದವು. ಯಾವ ಪಾತ್ರಕ್ಕೂ ಸರಿಹೋಗದ ಹುಡುಗನನ್ನು ಪುಸಲಾಯಿಸಿ, ಪರದೆ ಎಳೆಯುವುದಕ್ಕೆ ತರಬೇತಿ ಕೊಟ್ಟರೂ, ಅವನು ನೇಪಥ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ನಾಟಕ ನೋಡುವುದರಲ್ಲೇ ಮಗ್ನನಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮರೆತರೆ, ಪ್ರಾಂಪ್ಟ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ನಿರ್ದೇಶಕನೇ ಓಡಿಬಂದು ಪರದೆಯನ್ನ ತಾನೇ ಎಳೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಮಾತೆಲ್ಲ ಮುಗಿದು ಹೋಗಿ ಕಕಮಕಿಯಾದ ಪಾತ್ರಧಾರಿಗಳಿಗೆ ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂಬುದೇ ತೋಚುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಈ ಹಿಂದೆ ಎಂದೂ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರ ಮುಂದೆ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡಿ ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದ ಸಭಾಕಂಪನಪೀಡಿತ ಸಹಪಾಠಿಗಳಿಗೆ ತರಬೇತಿ ಕೊಡುವುದೂ ಮಹಾ ನಿರ್ದೇಶಕನಾದ ನನ್ನ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆಯೇ. ಮನೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಅವರನ್ನ ಕರೆತಂದು, ಬೆಣ್ಣೆ ಮಾತಾಡಿ ತಯಾರು ಮಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಹಿಂದೀ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಿಶೋರ್ ಕುಮಾರ ಇದ್ದಂತೆ, ನಿರ್ಮಾಪಕ, ನಾಟಕಕಾರ, ಸಂಗೀತ(?) ನಿರ್ದೇಶಕ, ನಟ, ನಿರ್ದೇಶಕ- ಎಲ್ಲಾ ಒಬ್ಬನೇ. ಮಾತು ಮರೆತರೆಂದು ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಬೈದರೆ, ಮುಂದಿನ ರಿಹರ್ಸಲ್‍ಗೆ ನಟಸಾರ್ವಭೌಮರುಗಳು ನಾಪತ್ತೆ. ಹೀಗೇ ಕೆಲವು ನಾಟಕಗಳನ್ನ ಆಡಿದ ನೆನಪು ಈಗ ಮರುಕಳಿಸುತ್ತಿವೆ.

ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಮುಂದುಗಡೆ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಬಳ್ಳಿಗೆ ಹಾಕಿದ ಚಪ್ಪರವನ್ನೇ ರಂಗಮಂಟಪವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆಡಿದ ಒಂದು ನಾಟಕವೂ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಏನೋ ಒಂದು ಪೌರಾಣಿಕ ನಾಟಕ. ಸಾಹಿತ್ಯ ಎಲ್ಲಾ ನನ್ನದೇ. ಆ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ಕೋಟೆ ಶ್ರೀ ಆಂಜನೇಯಸ್ವಾಮಿ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಗಮಕಿ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ ಮುಂತಾದವರ ಹರಿಕತೆ ಏರ್ಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಆವು ರಾತ್ರಿ ಸುಮಾರು ಒಂಬತ್ತರ ಅನಂತರ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು. ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಜನರಲ್ಲಿ ಹೆಂಗಸರು, ವಯಸ್ಸಾದ ಗಂಡಸರು, ಮಕ್ಕಳೇ ಜಾಸ್ತಿ. ಎಲ್ಲರೂ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟ ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಬಂದು ಸೇರುತ್ತಿದ್ದರು. ನಮ್ಮಮ್ಮ ದುರ್ಗಿಗುಡಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಿಂದ ನಮ್ಮನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು, ಎಳೆದುಕೊಂಡು, ಕಾಲು ನೋಯುತ್ತೆ- ಎಂದಾಗ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸೊಗಸಾಗಿ ಕತೆ ಉಪಕತೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಒಳ್ಳೆ ನಿರೂಪಣೆಯೊಂದಿಗೆ ದಾಸರು ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಆಶುಕವಿತೆಗಳನ್ನ ಅಲ್ಲೇ ತಾವೇ ರಚಿಸಿ ಹಾಡುತ್ತಾ, ಪುರಾಣಪುಣ್ಯ ಕತೆಗಳನ್ನು ಹೇಳಿ ಮನರಂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಯಾವುದೋ ಒಂದೆರಡು ಹರಿಕತೆ ಕೇಳಿದ ನಾನು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ದಾಸರು ಹೇಳಿದ ಪ್ರಸಂಗಗಳಿಗೆ ನನ್ನದೇ ಆದ ಸುಳುವು, ಹರಿವು, ತಿರುವು, ಹರವು, ಮುಗಿವು, ನಿಲುವು-ಗಳ ಕೆಲವು ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಾಲ ಬಾಲಿಶವಾಗಿ ರಚಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಇದ್ದವು. ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬಂದಾಗ ಕುರುಕಿ ಬರೆಹಕ್ಕಿಳಿಸಿದ, ತರಬೇತಿಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರ ಮಾರ್ಪಾಡಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಮಾತುಕತೆಗಳೇ ಆ ಪ್ರಹಸನಗಳಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡಿದ್ದವು ನನ್ನ ಆ ಪ್ರಯೋಗಗಳು. ಅಂತೂ ಆಡಲು ಸಿದ್ಧವಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಒಂದು ನವರಸಭರಿತ(!) 'ಮಕ್ಕಳ ನಾಟಕ'. ನಮ್ಮ ಬಡಾವಣೆಯಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಜಾಗಟೆ ಹೊಡೆದು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾಯಿತು. ಪ್ರೇಕ್ಷಕರು ಸೇರಿದ್ದಾರೆ. ನಾಟಕ ಇನ್ನೇನು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಬೇಕು, "ಅರೇ, ನಾಟಕ ಆರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನ, ಒಬ್ಬರು ಉದ್ಘಾಟನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದಲ್ಲವೇ?" ಅನ್ನಿಸಿತು. ಈ ಕೊನೇ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರನ್ನ ಆಹ್ವಾನಿಸುವುದು? ಮುಂದಿನ ಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ಮೇಷ್ಟರಿದ್ದರು. ಓಡಿದೆವು, ಅವರ ಮನೆಗೆ. ವಿಷಯ ತಿಳಿಸಿ, ಬನ್ನಿ ಸಾರ್- ಎಂದು ಗೋಗರೆದೆವು. ಅವರು ದೊಡ್ಡ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿ, ಬಂದರು. ಭಾಷಣವನ್ನೂ ಮಾಡಿದರು. ನಾಟಕ ಯಶಸ್ವಿಯಾಯಿತು. ಆದರೆ, ಮನೆಯವರ ಹತ್ತಿರ ಪಾತ್ರಧಾರಿಗಳೆಲ್ಲ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬೈಸಿಕೊಂಡೆವು- ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ. ನೆನಪಿನ ಬುತ್ತಿಯ ಚೀಲವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿದಾಗ, ಎಷ್ಟೊಂದು ಸ್ವಾದಿಷ್ಟ ರಸಸ್ರೋತ ತುತ್ತುಗಳು!

ಅರುಣಾಚಲ ಪ್ರದೇಶದ ನೇಫಾ ಗಡಿಯಲ್ಲಿ

ನಾನು ತಮಿಳುನಾಡಿನ ನೈವೇಲಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅರುಣಾಚಲ ಪ್ರದೇಶದ ನೇಫಾ ಗಡಿಯಲ್ಲಿ ಚೈನಾ ದೇಶವು ಭಾರತವನ್ನು ಆಕ್ರಮಣ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದೇಶಕ್ಕೆ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರ್ಸ್‍ಗಳು ರಸ್ತೆ ಮತ್ತು ಸೇತುವೆ ನಿರ್ಮಿಸಲು (ರೋಡ್ಸ್ ಅಂಡ್ ಬ್ರಿಡ್ಜಸ್) ಆವಶ್ಯಕವಾಗಿತ್ತು. ಬಾರ್ಡರ್ ವಕ್ರ್ಸ್‍ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಲು ಹರಿ ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದರು.

ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ವಿಚಾರ ತಿಳಿಸಿದರೆ ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದು ಅವರಕ್ಕನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಸಿ ಅರುಣಾಚಲ ಪ್ರದೇಶಕ್ಕೆ ಹೊರಟುಹೋದರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ನೇಫಾ ಗಡಿಯೇ ಇವರ ಸ್ಟೇಷನ್ ಆಗಿತ್ತು. ಇವರಿಗೆ ಒಂದು ಜೀಪ್ ಮತ್ತು ಒಬ್ಬ ಡ್ರೈವರ್‍ನ್ನು ನೀಡಿದ್ದರು. ಊಟಕ್ಕೆಂದು ಒಬ್ಬ ಅಡಿಗೆಯವರನ್ನು ನೀಡಿದ್ದರು. ಅವನು ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಕನ್ನಡಿಗನಾಗಿದ್ದ. ಅಲ್ಲಿಯ ಮೂಲ ನಿವಾಸಿಗಳಾದ ಶೇರ್ಪಾ ಜನಾಂಗ ರಸ್ತೆ ಸೇತುವೆ ನಿರ್ಮಿಸಲು ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರನ್ನು ನಂಬುವ ಹಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವರು ಚೀನಾ ದೇಶದ ಬೇಹುಗಾರರು ಆಗಿದ್ದಿರಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಯ ಹವಾಮಾನಕ್ಕೆ ನಮ್ಮವರು ದೈಹಿಕ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ತತ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿಯ ಚಳಿ ತಡೆದುಕೊಂಡು, ಆ ಮಂಜುಗಡ್ಡೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ, ಡೈನಾಮೆಟ್ ಹಾಕಿ ರಸ್ತೆ ಮಾಡುವುದು ಒಂದು ಹರಸಾಹಸವೇ ಸರಿ. ಅಂತೂ ಹರಿ ಈ ಸಾಹಸದ ಕೆಲಸವನ್ನು ದೇಶಸೇವೆ ಈಶಸೇವೆ ಎಂಬಂತೆ ನಿರ್ವಹಿಸಿದರು.

ಹರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿಯ ವಾತಾವರಣಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಅವರು ಏನೂ ಮಾಡಲು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದರು. ಒಂದು ದಿನ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆ ಒಡೆಯಲು ಡೈನಾಮೆಟ್ ಇಡಿಸಿ ಹಿಂದೆ ಬರುವಾಗ ಕಲ್ಲುಬಂಡೆ ಉರುಳಿ ಮೂರು ಉರುಳು ಉರುಳಿದರು. ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಬ್ಯಾರೆಕ್ ಲೀಡರ್ ಹರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದೆತ್ತಿ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಹರಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಪೆಟ್ಟಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಮೂರು ದಿನ ಚಳಿ ಜ್ವರ ಬಂದು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಎದುರಾಯಿತು.

ಹರಿಯ ಅಡಿಗೆಯವನು ಕನ್ನಡದವನಾದ ಕಾರಣ ಅವನ ಮೂಲಕ ಎಂಟು ಹತ್ತು ಜನ ಕನ್ನಡಿಗರು ಪರಿಚಯವಾದರು. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಡಿಗೆಯವನು ಕರ್ನಾಟಕದ ಸ್ಪೆಷಲ್ ಅಡಿಗೆಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿ ಊಟ ತಿಂಡಿಯ ಸಮಸ್ಯೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರೂ ಅವನು ಅಡಿಗೆ ಮಾಡಿ ಬಡಿಸಿದ ಊಟವನ್ನು ಊಟಮಾಡಿ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಸಂಗೀತ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರ ಹತ್ತಿರ ಇದ್ದ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬದಲಿಸಿಕೊಂಡು ಓದುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಒಂದು ದುರ್ಘಟನೆಯನ್ನು ಹರಿ ತಮ್ಮ ಕೊನೆ ಉಸಿರುವ ವರೆಗೂ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡು ತುಂಬಾ ನೊಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಮ್ಮೆ ಇವರ ಡ್ರೈವರ್ ಹೊರಗಡೆ ಹೋಗಬಾರದ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕುಡಿದು, ಬೇರೆ ಹೆಂಗಸರ ಸಂಪರ್ಕಮಾಡಿ ಗುಪ್ತಚರರ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡನಂತೆ. ಹರಿಯ ಡ್ರೈವರ್ ಆದ ಕಾರಣ ಅವನಿಗೆ ಹರಿಯು ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಸಸ್ಪೆನ್ಶನ್ ಅಥವಾ ಕೆಲಸದಿಂದ ತಗೆದುಹಾಕಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹರಿ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದವರನ್ನು ದೇವರು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ನಾನಂತೂ ಯಾವ ಶಿಕ್ಷೆನೂ ನೀಡೋದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಬುದ್ದಿವಾದ ಹೇಳಿ ಅವನನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಬಿಟ್ಟರು. ಆದರೆ ವಿಧಿ ಅವನಿಗೆ ಶಿಕ್ಷೆ ವಿಧಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟಿತು. ಮಾರನೇ ರಾತ್ರಿ ಅವನು ಜೀಪ್ ಡ್ರೈವ್ ಮಾಡುವಾಗ ಮಡ್ ಸ್ಲೈಡ್ ಆಗಿ ಜೀಪ್ ಉರುಳಿ ಸ್ಥಳದಲ್ಲೇ ಸಾವನಪ್ಪಿದ. ಆ ವಿಷಯ ತಿಳಿದಾಗ ಹರಿ ತುಂಬಾ ದುಃಖಪಟ್ಟರು. ಅವರ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಅವನನ್ನು ನೆನೆಯುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು.

ಇಂಥವರೂ ಇದ್ದಾರೆ

"ನಿಮಗೆ ಒಂದು ಮಾತು ಹೇಳಬೇಕು ಅನ್ನಿಸುತ್ತೆ ನನಗೆ"- ನಾನು ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನ ನಮ್ಮ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿಭಾಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಒಂದು ದಿನ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಹಿತವಚನ ಹೇಳಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದರು. "ನೀವು ಮೇಷ್ಟರಾಗೇ ಇರಬೇಕು ಅಂದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಹರಿಹರೇಶ್ವರ್, ಈಗಿರುವಂತೆ ಬರೀ ನೀವು ಬಿ.ಇ., ಆಗಿದ್ದರೆ ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೈದು ವರ್ಷಗಳ ಅನುಭವ ಪರಿಶ್ರಮ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಷ್ಟನ್ನೇ ಓದಿ, ಅದೇ ಬಿ.ಇ., ಓದುತ್ತಿರುವ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಿ ಜಯಿಸುತ್ತೇನೆ ಅಂತ ನೀವು ಅಂದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅದು ಏನೇನೂ ಸಾಲದು, ಅದು ಆಗದ ಮಾತು"- ಅಂತ ನನಗೇ ಕ್ಲಾಸ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದರು.

ನಾನು ಆಗತಾನೇ ಭಾರತ-ಚೀನಾ ಗಡಿ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ ರಸ್ತೆ-ಸೇತುವೆ ಇಂಜನಿಯರ್ ಆಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದಿದ್ದೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ನೈವೇಲಿಯಲ್ಲಿ ನಗರ ನಿರ್ಮಾಣದ ಇಂಜನಿಯರ್ ಆಗಿ ದುಡಿದಿದ್ದೆ. ಈಗ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಕೆಲಸ ಹುಡುಕಾಡುತ್ತಾ ಕೊನೆಗೆ ನನಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಮೇಷ್ಟರ ಕೆಲಸಕ್ಕೇ ಬಂದು ಸೇರಿದ್ದೆ. ಅದೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ನನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿತು ಎಂದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೂ ನಾನು ಹರಸಾಹಸ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಿತ್ತು. ಸರಕಾರೀ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವ ವಯಸ್ಸು ಮೀರಿಹೋದುದ್ದೂ ಒಂದು ಕಾರಣವಾಗಿ, ಕೈಗೆ ಬಂದ ತುತ್ತು ಬಾಯಿಗೆ ಬಾರದೇ ಒದ್ದಾಡಿದ ಆ ದಿನಗಳ ಕತೆಯನ್ನ ಆಮೇಲೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ. ಈಗಂತೂ ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಖಾಸಗಿ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿದ್ದೆ. ಸಂಬಳ ಹೆಚ್ಚಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಜೀವನ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ ಸಾಕೆನಿಸುವಷ್ಟು ಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಉಪನ್ಯಾಸಕನಾಗಿ ಸೇರಿದ ಕೆಲವು ದಿನಗಳಲ್ಲೇ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನೂ ಗಳಿಸಿದ್ದೆ. ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು: ನಾನೇನು ಅಷ್ಟು ಮಹಾ ಮೇಧಾವಿ ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ಬೇರೆ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ; ಅದನ್ನೆಲ್ಲ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಲು ಈಗ ಸಮಯವೂ ಇಲ್ಲ, ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಬಂದು ನಾಳೆ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ; ಅಥವಾ ನನ್ನ ಸ್ಟಾಫ್ ರೂಂಗೆ ಬಂದರೆ, ಈಗಲೇ ವಿವರಿಸುತ್ತೇನೆ"- ಎಂದು ಜಾರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ; ಒಟ್ಟಿನಮೇಲೆ, ಜಾಣ ತುಂಟರಂಥವರನ್ನ ಎದುರಿಸುವ ತಾಕತ್ತೂ ಇದ್ದುದೇ ನನ್ನ ಜನಪ್ರಿಯತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿತ್ತು. ಜೊತೆಗೇ ಇನ್ನೊಂದು ಶಕ್ತ್ಯಾಯುಧ ನನ್ನ ಬತ್ತಳಿಕೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ನಾನು ಪಠ್ಯೇತರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ ವಹಿಸಿ ಕಾಲೇಜಿನ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳನ್ನ ಅಧ್ಯಾಪಕರುಗಳನ್ನ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ನಾಟಕ ಆಡಿಸುವುದು, ಆಡುವುದು, ಹಾಡು-ಹಸೆ, ಕುಣಿತ, ಇವುಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವವರಿಗೆ ಈ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಅವಕಾಶ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಡುವುದು- ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದಲೂ ನನ್ನ ಜನಪ್ರಿಯತೆ ಹೆಚ್ಚಿದೆ ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಅಲ್ಪತೃಪ್ತನಾಗಿದ್ದೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಪ್ರೊ| ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಕರೆದು ಆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದ್ದರು.

"ನಿಮಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಹರಿಹರೇಶ್ವರ್. ನಿಮಗೆ ಈ ಹುಡುಗರು ಚೆಳ್ಳೆಹಣ್ಣು ತಿನಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ನಿಮ್ಮ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೇ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ- ನೀವು ಅಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿಯೇ ಮುಂದುವರೆಯಬೇಕು ಅಂತ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿದ್ದರೆ, ನೀವು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಓದಬೇಕು. ಮೊದಲು ಎಂ.ಇ. ಓದಲು ಹೋಗಿ; ಅದನ್ನು ಮುಗಿಸಿ, ಇನ್ನೂ ತಲೆ ಖಾಲಿ ಖಾಲಿ ಇರುವಾಗಲೇ ಓದನ್ನು ಮುಂದುವರೆಸಿ, ಪಿಎಚ್‍ಡಿ ಮಾಡಿ. ನೋಡಿ, ಈ ಅಧ್ಯಾಪಕ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಓದದವರಿಗೆ, ಹೆಚ್ಚು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳದೇ ಇರುವವರಿಗೆ, ಹೆಚ್ಚು ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡದವರಿಗೆ, ಹೊಸ ವಿಷಯಗಳನ್ನ ಕಲಿತು ಬೋಧಿಸದವರಿಗೆ, ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಬರೆಯದವರಿಗೆ ಉಳಿಗಾಲವಿಲ್ಲ. ನಿಂತ ನೀರಾಗಿ ಉಳಿದುಬಿಟ್ಟ, ವಯಸ್ಸಾಯಿತೆಂದು ಕೈಕೈ ಹಿಸುಕಿಕೊಳ್ಳುವ, ಈಗ ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಇರುವ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನ ಬುದ್ಧಿವಂತರನ್ನ ನೀವು ನೋಡಿಲ್ಲ? ನಿಮಗೂ ಹಾಗೆ ಆಗಬಾರದು. ಹೋಗಿ, ಬೇಗ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ಎಂ.ಇ. ಮುಗಿಸಿ ಬನ್ನಿ"- ಎಂದು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಒತ್ತಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಸುರತ್‍ಕಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ರೀಜನಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜ್ (ಶ್ರೀನಿವಾಸನಗರದ ಆ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಸ್ವಾಯತ್ತತೆ ಪಡೆದಿರುವ ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಈಗ ಬೇರೊಂದು ಹೆಸರು)ನಲ್ಲಿ ಆಗ ತಾನೇ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇಂಡಸ್ಟ್ರಿಯಲ್ ಸ್ಟ್ರಕ್ಚರ್‍ಸ್ ಮತ್ತು ಮೆರೈನ್ ಸ್ಟ್ರಕ್ಚರ್ಸ್ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಎಂ.ಟೆಕ್. ಕೋರ್ಸ್‍ಗಳನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದಾಗಿ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಸುದ್ದಿ ಬಂತು. ಅರ್ಹರಾದ ಬಿ.ಇ. ಓದಿದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ, ಈಗಾಗಲೇ ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಮೇಷ್ಟರುಗಳಿಗೂ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡುವುದಾಗಿ ಪ್ರಕಟಣೆ ತಿಳಿಸಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ನಾನೂ ಓದಿದ್ದೆ. ಒಂದು ದಿನ ಪ್ರೊ| ವೆಂಕಟೇಶನ್‍ರವರು ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರ ಕೊಠಡಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದು, "ಹರಿಹರೇಶ್ವರ್, ಈ ಪ್ರಕಟಣೆಯನ್ನ ನೋಡಿದಿರಾ? ನಿಮಗಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿ ಮಾಡಿಸಿದ ಹಾಗೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಆಹ್ವಾನ ಇದೆ. ನೀವು ಹೋಗಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳಿ. ಎರಡು ವರ್ಷ ಕಾಲ ನಿಮಗೆ ರಜಾ ಸಿಗುವ ಹಾಗೆ ನಾನು ಶಿಫಾರಸ್ಸು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ಕಾಲೇಜಿನವರು ಸಂಬಳ ರಹಿತ ರಜಾ ಕೊಡಬಹುದು ಅಷ್ಟೆ. ಆಡಳಿತವರ್ಗದವರಿಂದ ನಿಮಗೆ ಏನಾದರೂ ಸಹಾಯ ಸಿಕ್ಕೀತು- ಅಂತ ನಿರೀಕ್ಷೆ ಇಟ್ಕೋಬೇಡಿ; ಆದರೆ ಈ ಅವಕಾಶವನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲೂ ಬೇಡಿ. ಇವತ್ತೇ ಅರ್ಜಿ ಗುಜರಾಯಿಸಿರಿ. ನೀವು ಸೆಲೆಕ್ಟ್ ಆಗೇ ಆಗುತ್ತೀರಿ. ಎಂಟೆಕ್ ಓದಿ ಬನ್ನಿ"- ಅಂತ ಪ್ರೊ| ವೆಂಕಟೇಶನ್ ಪುಸಲಾಯಿಸಿದರು.

"ನೀವು ಹೇಳೋದೇನೋ ನನ್ನ ಒಳ್ಳೆಯದಕ್ಕೇ ಸಾರ್. ಆದರೆ, ನಾನು ತುಂಬಾ ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿದ್ದೀನಿ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹಣಕಾಸಿನ ತಾಪತ್ರಯ ಇದೆ. ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫೀ ಕಟ್ಟೋವಷ್ಟು ಹಣ ಸಹ ಈಗ ನನ್ನ ಹತ್ರ ಇಲ್ಲ. ಮುಂದಿನ ಮೂವತ್ತನೇ ತಾರೀಖು ಶುಕ್ರವಾರವೇ ಅರ್ಜಿ ಗುಜರಾಯಿಸೋಕ್ಕೆ ಕೊನೇ ದಿನ. ಈ ಬಾರಿ ಆಗೋದಿಲ್ಲ. ನೋಡೋಣ ಮುಂದಿನ ವರ್ಷ ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲಾದರೂ ನನ್ನಂಥ ಬಿ.ಇ.ನಲ್ಲಿ ಸೆಕೆಂಡ್ ಕ್ಲಾಸ್ ಪಾಸಾದವರಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಗೋ ಕಡೆ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ತೀನಿ." ನನ್ನ ಮಾತು ಕೇಳಿ ಪ್ರೊ| ವೆಂಕಟೇಶನ್ ಕೆಲವು ನಿಮಿಷಗಳ ಕಾಲ ಸುಮ್ಮನಿದ್ದು ನನ್ನ ಮುಖವನ್ನೇ ನೋಡ್ತಾ ಇದ್ದರು. ಆಮೇಲೆ ಅವರು ಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದ ತಮ್ಮ ಕೈಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಮೇಜಿನ ಮೇಲಿಟ್ಟರು. ತಮ್ಮ ಎಡಗೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಉಂಗರವನ್ನ ಮೆಲ್ಲನೆ ಬಲಗೈಯಿಂದ ತೆಗೆದು ಟೇಬಲಿನ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟರು. ಹೇಳಿದರು: "ಹರಿಹರೇಶ್ವರ್, ನಿಮ್ಮ ಹಾಗೆ ನನಗೂ ದುಡ್ಡಿನ ತಾಪತ್ರಯ ಇದ್ದೇ ಇದೆ. ನನ್ನ ಹತ್ತಿರವೂ ಸಹ ನಿಮಗೆ ಕೊಡಲು ಈಗ ಹಣ ಇಲ್ಲ. ತಗೊಳ್ಳಿ, ಈ ನನ್ನ ಉಂಗುರಾನ. ಇದನ್ನ ನೀವು ಮಾರಿ, ಬರೋ ಹಣದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫೀಗೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಉಳಿದ ಹಣಾನ, ನೀವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ, ಖರ್ಚುವೆಚ್ಚಕ್ಕೆ ಮೊದಲೇ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣ ಬೇಕಾಗುತ್ತಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ನನಗೆ ಗೊತ್ತು, ನೀವು ಬೇಡ ಬೇಡ ಅಂತೀರಿ- ಅಂತ. ಇದೇನು ದೊಡ್ಡ ಸಹಾಯ ಅಲ್ಲ, ಹೀಗೆ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಹಣ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳೋದಕ್ಕೆ ನಿಮಗೆ ಮುಜುಗರ ಆಗುತ್ತೆ ಅನ್ನೋದಾದರೆ, ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ: ನೀವು ಹೋಗಿ ಎಂ.ಟೆಕ್ ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿ ಮೊದಲ ಸಂಬಳ ಬರುತ್ತಲ್ಲ, ಆವಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ನನಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿರಿ. ಬೇಡ, ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಹಾಗೆ ಇನ್ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅವಶ್ಯಕತೆ ತುಂಬಾ ಬಿದ್ದಿದೆ- ಅಂತ ಅನ್ನಿಸುತ್ತಲ್ಲ, ಅಂಥವರಿಗೆ ನೀವೂ ನಿಮ್ಮ ಕೈಲಾದಷ್ಟು ನೆರವು ನೀಡಿ. ಈ ಉಂಗುರ ಏನು ನಾನು ಹಾಕ್ಕೋಂಡ್ರ್ರೂ ನಡೆಯುತ್ತೆ, ಹಾಕ್ಕೊಳ್ಳದಿದ್ರೂ ನಡೆಯುತ್ತೆ. ಈ ಮದುವೆ ಉಂಗುರದಿಂದ, ಇಷ್ಟು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರ ಓದಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾಯಿತು- ಅನ್ನೋ ಮನಃಸಮಾಧಾನವಾದರೂ ನನಗಿರುತ್ತೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು: ಮದುವೆ ಉಂಗುರ ಅಂದ ತಕ್ಷಣ, ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಹೀಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದುದರಿಂದ ಬೇಜಾರಾಗುತ್ತೆ ಅಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ, ಅವಳಿಗೆ ಇದರಿಂದ ಬೇಜಾರೇನೂ ಆಗೋಲ್ಲ, ಬದಲು ನನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಖುಷಿಯೇ ಆಗುತ್ತೆ ಅಂತ ನನ್ನ ಭಾವನೆ!"

ನನ್ನ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ನೀರು ಬಂತು, ಬಾಯಲ್ಲಿ ಮಾತೇ ಹೊರಡದ ಹಾಗೆ ಆಯಿತು. ಅವರ ಉಂಗುರವನ್ನ ನಾನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಬೇರೆ ಹೇಗೋ ಹಣ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡೆ ಅರ್ಜಿ ಗುಜರಾಯಿಸಿದೆ. ಸೀಟ್ ಸಿಕ್ಕಿತು ಎಂ.ಟೆಕ್‍ಗೆ ಹೋಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡೆ. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಓದಿದೆ, ಒಳ್ಳೆಯ ರ್ಯಾಂಕ್ ಗಿಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡೇ ಹಿಂತಿರುಗಿದೆ. ಆ ವೇಳೆಗೆ ನಮ್ಮ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೋಲ-ಕಲ್ಲೋಲವಾಗಿತ್ತು. ಆಡಳಿತ-ಅಧ್ಯಾಪಕವರ್ಗದ ಸೆಣೆಸಾಟ ತಾರಕಕ್ಕೇರಿತ್ತು. ಎಲ್ಲ ವಿಭಾಗಗಳೂ ಬುಡಮೇಲಾಗಿದ್ದವು. ರಜೆಯ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿದ್ದೆನಾದರೂ, ಗೆದ್ದು ಮನೆಗೆ ಮರಳಿದ ಯೋಧನಿಗೆ ಸ್ವಾಗತದ ಕಹಳೆ ಹರೆ ಕೊಂಬುಗಳು ಮೊಳಗಲಿಲ್ಲ; ನಾಡ ಕುಳಗಳು ಕೂಡಿ ಮನೆಯೊಳಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯಲಿಲ್ಲ; ಹಾಸಿದ ಕನಸಿನ ರತ್ನಗಂಬಳಿ ಹರಿದು ಚಿಂದಿಚಿಂದಿಯಾಗಿತ್ತು; ಹತ್ತಿ ಕೂರುವ ಮಣೆ ಮುರಿದು ಚೂರುಚೂರಾಗಿತ್ತು. ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಕಾಲೇಜಿನ ಬಾಗಿಲು ಮುಚ್ಚಿತ್ತು.

ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ

ನಾನು ಆಗ ಒಂದು ಇಂಜನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿದ್ದೆ. ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಮಧ್ಯಂತರ ಪರೀಕ್ಷೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನ ತಯಾರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿತ್ತು. ನಾನು ಯಾವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆನೋ ಆ ವಿಷಯದ ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಅವು. ಆದರೆ, ಇಬ್ಬರು ಮೂವರು ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಒಂದೇ ವಿಷಯವನ್ನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ತರಗತಿಗಳಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೆ, ಆ ಎಲ್ಲಾ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರೂ ಸೇರಿ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನ ತಯಾರು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಆ ಎಲ್ಲಾ ತರಗತಿಯ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೂ ಅದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಡುವ ಪದ್ಧತಿಯಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ನಮ್ಮ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಬರೆದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ನೋಡಿ, ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಮಾಡಿ, ಅಂಕಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಆಯಾಯ ತರಗತಿಯ ಮೇಷ್ಟರುಗಳಿಗೇ ಇತ್ತು.

ವರ್ಷದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆಸುವ ಸಾರ್ವಜನಿಕ (ಪಬ್ಲಿಕ್) ಪರೀಕ್ಷೆಯ ವಿಚಾರ ಬೇರೆ. ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ನಿಯಮಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ಅನುಭವ ಇರುವ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರುಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆ ತಯಾರು ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಲ್ಲದೇ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೌಲ್ಯ ಮಾಪನ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶವೂ ಸಹ ಸಾಕಷ್ಟು ವರ್ಷಗಳ ಅನುಭವ ಇರುವ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದ ನಿಯಮಗಳ ಪ್ರಕಾರ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನ ತಯಾರಿಸುವ ಹೊಣೆ ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಒಬ್ಬ ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದೆ- ಎಂದರೆ ಅವನಿಗೆ ತುಂಬಾ ಗೌರವ. ನಮ್ಮ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕರೆಲ್ಲಾ ಸ್ಟಾಫ್ ರೂಮಿನಲ್ಲಿ ತರಗತಿಗಳು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನವೋ ಲಂಚ್ ವೇಳೆಯಲ್ಲೋ, ಬೇರೆ ಇನ್ನಾವುದೋ ವಿಶೇಷ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೋ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಕುಳಿತು ಹರಟೆ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಮಾತುಗಳು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ಆಗಿನ್ನೂ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಬಚ್ಚಾಗಳ ತರಹ ಇದ್ದ ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನಂತಹ ಇನ್ನು ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ಜನ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಅಂತಹ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಬಾಯಿಬಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಎಷ್ಟೋ ರೋಚಕ ಕಥೆಗಳನ್ನ ಅವರುಗಳು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನಮಗೂ ಆಸೆ 'ಈ ರೀತಿ ನಮಗೂ ಅವಕಾಶ ಸಿಗಬೇಕು' ಅಂತ. ಆದರೆ ನಿಯಮದ ಪ್ರಕಾರ ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಾಲಕ್ಕಾಗಿ ಕಾಯಬೇಕಿತ್ತು.

ಒಬ್ಬರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: "ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಫಲಿತಾಂಶಗಳು ತಾಂತ್ರಿಕ ಕಾರಣಗಳಿಗಾಗಿ ತಡವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಣೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿವೆ. ಈ ವಿಳಂಬಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವರು ತಾಳ್ಮೆಯಿಂದ ಇರಬೇಕೆಂದು ವಿನಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ"- ಎಂದು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಕುಲಸಚಿವರು ಪ್ರಕಟಣೆ ಹೊರಡಿಸುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಆ ತಾಂತ್ರಿಕ ಕಾರಣದ ಒಳಗುಟ್ಟು ಇಷ್ಟೇ: ಯಾರೋ ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರು ಹಳೇ ಹುಲಿಗಳು ಇನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಮಾಡಿ ಅಂಕಪಟ್ಟಿ ಕಳಿಸಿಲ್ಲ, ಇವತ್ತು ನಾಳೆ ಅಂತ ಸತಾಯಿಸುತ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಆ ಪ್ರಭಾವೀ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಯಾವಾಗಲೂ ಇಂಥಾ ತಲೇನೋವಿನ ಗಿರಾಕಿಗಳೇ. ಬಿಸಿ ತುಪ್ಪ, ನುಂಗೋ ಹಾಗಿಲ್ಲ, ಉಗುಳೋ ಹಾಗೂ ಇಲ್ಲ.

ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ದನಿಗೂಡಿಸಿದರು: ಅಯ್ಯೋ ಅಂಥವರದ್ದು ಬಿಡಿ, ನಮ್ಮ ಪ್ರೊ। 'ಘ' ಇದ್ದಾರಲ್ಲ. ನಿಜವೋ ಸುಳ್ಳೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ರಿಜಿಸ್ಟ್ರಾರ್ ಕಛೇರಿಯಿಂದ ದುಂಬಾಲಿನ ಫೋನ್‍ಕಾಲ್‍ಗಳ ಸುರಿಮಳೆ ಆದಮೇಲೆ, ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಅಂಕಪಟ್ಟಿ ಮಾತ್ರ ಸೀಲ್ ಮಾಡಿದ ಕವರ್‍ನಲ್ಲಿ ಆಫೀಸ್ ಜವಾನನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸುರಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಕಳಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ; 'ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಕಟ್ಟನ್ನ ಆಮೇಲೆ ನಾನೇ ತಂದುಕೊಡುತ್ತೇನೆ'- ಅಂತ ಹೇಳಿ ಕಳಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ದೇವರಿಗೇ ಗೊತ್ತು- ಬೀಜ ಮೊದಲೋ, ಮರ ಮೊದಲೋ!

ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಮಧ್ಯೆ ಬಾಯಿಹಾಕಿದರು: ಅವರ ಕತೆ ಬಿಡಿ. ನಮ್ಮ ವೈಶಂಪಾಯನ ಕಾಲದ ಪ್ರೊಫೆಸರ್ ಇದ್ದಾರಲ್ಲ. ಆ ವಿಷಯ ಪಾಠ ಹೇಳಿ ಎಷ್ಟು ವರ್ಷ ಆಗಿರುತ್ತೋ ಏನೋ ಅವರಿಗೆ, ಅಂಥವರು ವ್ಯಾಲ್ಯುಯೇಷನ್ ಮಾಡ್ತಾರಂತೆ, ವ್ಯಾಲ್ಯುಯೇಷನ್. 'ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ಉತ್ತರಗಳ ಒಂದು 'ಕೀ'ಯನ್ನೂ ದಯವಿಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟು ಬಿಡೀಪ್ಪಾ, ಯೂನಿಫಾ಼ರ್ಮ್ ಆಗಿ ವ್ಯಾಲ್ಯುಯೇಷನ್ ಮಾಡಬೇಕಲ್ಲ, ಕನ್ಸಿಸ್ಟೆನ್ಸ್ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಲ್ಲ, ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯ ಆಗಬಾರದಲ್ಲ'- ಅಂತ ಸೋಗು ಹಾಕುತ್ತ, ಪ್ರಶ್ನಪತ್ರಿಕೆ ಸೆಟ್ ಮಾಡಿದ ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ಅಹವಾಲು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. 'ಕೀ' ಸ್ವಲ್ಪ ವಿವರವಾಗಿಯೇ ಇದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯದು- ಅನ್ನುವ ಜನ ಇವರು.

ಮಗದೊಬ್ಬರು ಅಪ್ಪಣೆ ಕೊಡಿಸಿದರು: ಫೇಲ್ ಮಾಡಿಸಿದರೆ ತಾನೇ ತಾಪತ್ರಯ. ಯಾರೂ ಫೇಲ್‍ಏ ಆಗದ ಹಾಗೆ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಐವತ್ತರ ಮೇಲೇ ಕೊಟ್ಟು ಬಿಟ್ಟರೆ ಯಾರಪ್ಪನ ಮನೆ ಗಂಟು ಹೋಗುತ್ತೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಲಿಬರಲ್ ಆಗಿ ಇರಬೇಕಪ್ಪ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ವಿಷಯಗೊತ್ತಿದೆಯಾ ಅಂತ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಭಾಗಶಃ(ಪಾರ್ಷಿಯಲ್) ಉತ್ತರಕ್ಕೂ ಗಮನ ಹರಿಸಬೇಕು. ಲೆಕ್ಕ ಕೊಟ್ಟಾಗ, ಮೊದಲೇ ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಕೆಲವು ಅಂಕೆ-ಸಂಖ್ಯೆಗಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಏರುಪೇರಾಗಿರಬಹುದು; ಕೊನೇ ಉತ್ತರಮಾತ್ರ ಮುಖ್ಯ ಅಂತ ಆಗಿರಬಾರದು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಹೆಂಡತಿ ಮೇಲಿನ ಕೋಪಾನ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ತೋರಿಸಿಕೊಳ್ಳೋ ಮುಠ್ಠಾಳರೂ ಇರ್ತಾರಲ್ಲ.

ಒಂದು ದಿನ ನಮ್ಮ ಕಾಲೇಜಿನ ಹಿರಿಯ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರೊಬ್ಬರು (ಅವರೀಗ ಸತ್ತು ಸ್ವರ್ಗಸ್ಥರಾಗಿದ್ದಾರೆ!) ನನ್ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಆಫೀಸ್ ರೂಮಿಗೆ ಕರೆದು, "ಸಂಜೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತೀರಾ? ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತನಾಡುವುದಿದೆ"- ಎಂದರು. ವಿಷಯ ಏನು ಅಂತ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಏನಿರಬಹುದು ಅಂತ ಏನೇನೋ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆ ಸಂಜೆ ಅವರ ಮನೆಗೆ ನಾನು ಹೋದೆ.

ಮನೆಯ ಹೊರಗಿನ ವರಾಂಡದಲ್ಲೇ ಕುರ್ಚಿಯ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಸಂಭಾಷಣೆ ಮಾಡಿದೆವು. ಅವರು ಹೇಳಿದರು "ನೋಡಿ, ನೀವು ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಠ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ- ಅಂತ ಬಹಳ ಜನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ನಿಮ್ಮ ಸಹೋದ್ಯೋಗಿ ಮೇಷ್ಟ್ರುಗಳು ನಿಮ್ಮನ್ನ ತುಂಬಾ ಹೊಗಳುತ್ತಾರೆ. ವಿಷಯಾನ ನೀವು ಚೆನ್ನಾಗಿ ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಪಾಠ ಹೇಳ್ತಾ ಇದ್ದೀರಿ ಅನ್ನೋದು ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ನಿಮ್ಮಂಥ ಯುವಕ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆ ಅವಕಾಶಗಳು ಬೇಗ ಬೇಗ ಸಿಗಬೇಕು. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ಅನುಭವ ಆಗಬೇಕು. ಇದರಿಂದ ಮುಂದೆ ನಿಮಗೆ ತುಂಬಾ ಅನುಕೂಲಗಳಿವೆ." ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣದ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಅವರು, ಒಳಮನೆಯಿಂದ ಆಳಿನ ಕೈಯ್ಯಲ್ಲಿ ತರಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಕಾಫಿ ಕುಡಿಯುತ್ತಿದ್ದ ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು. ವಿಷಯ ಏನು ಅಂತ ಇನ್ನೂ ಹೇಳಿರಲಿಲ್ಲ ನಾನು ಊಹಿಸಿಕೊಳ್ತಾನೆ "ಥ್ಯಾಂಕ್ಸ್ ಸರ್" ಅಂತ ಹೇಳಿದೆ.

ಅವರು ಹೇಳಿದರು: "ನಿಮಗೆ ಒಂದು ಉಪಕಾರ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ನನಗೊಂದು ಐಡಿಯಾ ಹೊಳೆದಿದೆ. ಈ ಪೇಪರ್ ವ್ಯಾಲ್ಯುಯೇಷನ್ ಇದೆಯಲ್ಲಾ, ಇದನ್ನು ಮಾಡೋದಕ್ಕೂ ಒಂದು ನ್ಯಾಕ್ ಇರಬೇಕು. ಜಾಣ್ಮೆ ಕುಶಲತೆ ಬೇಕು. ತನ್ನಷ್ಟಕ್ಕೆ ತಾನೇ ಅದು ಬರೋದಿಲ್ಲ. ಮಾಡಿ ಮಾಡಿ, ಅಭ್ಯಾಸಬಲದಲ್ಲಿ ಈ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನೀವು ಪರಿಣತರಾಗಬಹುದು. ಆದರೆ ನಿಮಗೆ ಮೊದಲು ಅವಕಾಶಗಳು ಸಿಗಬೇಕಲ್ಲಾ. ಅದೇನೋ ಹೇಳ್ತಾರಲ್ಲಾ, 'ಮದುವೆಯಾಗದೆ ಹುಚ್ಚು ಬಿಡೊಲ್ಲಾ; ಹುಚ್ಚು ಬಿಡದೆ ಮದುವೆ ಆಗೋಲ್ಲ' ಆ ರೀತಿ. ಅಭ್ಯಾಸ ಇಲ್ಲದೆ ಎಕ್ಸ್‍ಪರ್ಟ್ ಆಗೊಲ್ಲ; ಎಕ್ಸ್‍ಪರ್ಟ್ ಅಲ್ಲದೇ ಹೋದರೆ ಅಭ್ಯಾಸಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶಾನೇ ಕೊಡೊಲ್ಲಾ! ಅದಕ್ಕೆ ನಾನೊಂದು ಐಡಿಯಾ ಹಾಕಿದ್ದೀನಿ. ಆದರೆ ಇದು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾನ್ಫಿಡೆನ್ಷಿಯಲ್ ಆಗೇ ಮಾಡಬೇಕು. ನಾನೇನೋ ನಿಮಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡ್ತೀನಿ ಅನ್ನೋದು ಹೋಗಿ, ಇದು ನನಗೇ ತೊಂದರೆ ಆಗೋ ಹಾಗೆ ಆಗಬಾರದು. ನಿಮಗೂ ತೊಂದರೆ ಆಗಬಾರದು. ನಿಮಗೆ ಒಪ್ಪಿಗೇನ?"- ಅಂತ ಅವರು ಕೇಳಿದರು.

"ನೀವು ನನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡ್ತೀನಿ ಅಂತ ಹೇಳ್ತೀರಿ, ಉಪಕಾರ ಅಂತ ಸೂಚಿಸ್ತೀರಿ, ನನಗೆ ಅನುಕೂಲ ಅಂತ ಹೇಳ್ತೀರಿ, ಗುಟ್ಟಾಗಿ ಇರಬೇಕು ಅಂತ ಸಲಹೆ ಕೊಡ್ತೀರಿ. ಆದರೆ ಅದು ಏನು ಅಂತಾನೇ ಹೇಳ್ತಾ ಇಲ್ವಲ್ಲಾ ಸರ್. ನನಗೆ ಅರ್ಥವಾಗ್ತಾ ಇಲ್ಲ"- ಅಂತ ನಾನು ಹೇಳಿದೆ.

ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು, "ನೋಡಿ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ನೀವು ಪಾಠ ಮಾಡ್ತಾ ಇದ್ದಿರಲ್ಲಾ, ಆ ವಿಷಯದ್ದೇ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಮೌಲ್ಯಮಾಪನಕ್ಕೆ, ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್‍ಗೆ ನನಗೆ ಬಂದಿವೆ. ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳಿಂದ ನಾನು ಈ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಕೆಲಸ ಮಾಡ್ತಾನೇ ಇದ್ದೀನಿ. ಇದೋ ನನಗೆ ಬಹಳ ರೊಟೀನು. ಬೇಗ ಬೇಗ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಾಕಬಹುದು. ನನಗೇನೂ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ಯಾವ್ಯಾವುದೋ ಮೀಟಿಂಗ್, ಸೆಮಿನಾರ್, ಸಿಂಪೋಜಿ಼ಯಂ, ಕಾನ್ಫರೆನ್ಸ್- ಅಂತ ಏನೇನೋ ಆಫೀಸ್ ಕೆಲಸಗಳಲ್ಲಿ ನಾನು ಸ್ವಲ್ಪ ಬಿಜಿ಼ ನಿಜ. ಆದರೂ ಸಹ ಈ ಪೇಪರ್‍ಗಳನ್ನ ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ನನಗೇನು ಕಷ್ಟವಾಗೊಲ್ಲ. ಆದರೂ ನನಗೊಂದು ಐಡಿಯಾ ಹೊಳಿತು."

ಅವರು ಏನು ಹೇಳಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲು ನನ್ನ ಕುತೂಹಲ ಕೆರಳುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರು ಮುಂದುವರಿಸಿದರು: "ನೋಡಿ, ಈಗ ನನಗೆ ಬಂದಿರೋ ಬಂಡಲುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಿಷ್ಟನ್ನು ನಿಮಗೆ ಕೊಡೋಣ ಅಂದು ಕೊಂಡಿದ್ದೀನಿ. ಆ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನ ನೀವು ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್ ಮಾಡಿ; ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೋ, ಏನು ಸಿಸ್ಟಮ್ ಅಡಾಪ್ಟ್ ಮಾಡಬೇಕೋ- ಎಲ್ಲಾ ನಿಮಗೆ ಹೇಳಿಕೊಡ್ತೀನಿ. ಎಷ್ಟು ದಿನದೊಳಗೆ ಮಾಡಬೇಕು, ಅದನ್ನೂ ನಿಮಗೆ ಹೇಳ್ತೀನಿ. ಈಗ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೇಗೂ ರಜಾ ಇದೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೀವು ನಿಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ. ನಿಮ್ಮ ಮನೇಲೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡು ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್ ಮಾಡಿ, ನನಗೆ ತಂದು ಕೊಡಿ. ನಾನೊಂದು ಸಲ ಅದರ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸುತ್ತೀನಿ. 'ನೀವು ಸರಿಯಾಗೆ ಮಾಡಿರುತ್ತೀರಿ' ಅಂತ ನನಗೆ ನಂಬಿಕೆಯೇನೋ ಇದೆ. ಆದರೂ ನೋಡಿ, ಎಲ್ಲಾ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ನನ್ನದೇ ಅಲ್ವೇ? ಆದ್ದರಿಂದ ಅದರಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಬದಲಾವಣೆ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂದರೆ ನಾನೇ ಮಾಡ್ಕೋತ್ತೀನಿ. ಬಹುಶಃ ಅದರ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬೀಳಲ್ಲ. ಬಹಳ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಿಂದ ಕಾನ್ಫಿಡೆನ್ಶಿಯಲ್ ಆಗಿ ನೀವು ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡೋಕೆ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟರೆ, ಆ ಪೇಪರ್‍ಗಳ ಬಂಡಲನ್ನು ಇವತ್ತು ನಾನು ನಿಮಗೆ ಕೊಡ್ತೀನಿ, ಏನ್ ಹೇಳ್ತೀರಿ?"- ಎಂದರು ಅವರು.

ರಜೆ, ಬೋಧಕ ವಿಷಯಗಳ ಆಯ್ಕೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಯಾವ್ಯಾವುದೋ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ನನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಅವರು. ನನ್ನ ಒಳ್ಳೇಯದಕ್ಕೇನೇ ಈ ಕೆಲಸಾನ ನನಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಅನ್ನೋ ಕಾರಣಾನೂ ಕೊಡ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಇಂಥ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ನನಗೂ ಆಸೆ ಇದೆ. ಯಾರಿಗೋ ಬಂದಿರೋ ಪೇಪರನ್ನ ಬೇರೆ ಯಾರೋ ವ್ಯಾಲ್ಯೂ ಮಾಡೋದು ತಪ್ಪೋ ಸರಿಯೋ ಅನ್ನೋ ಪ್ರಶ್ನೆ ಸಹ ಒಂದಿದೆ. ಬಹುಶಃ ಇವರು ನನಗೇನೂ ದುಡ್ಡನ್ನು ಕೊಡೊದಿಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಅನುಭವವಾಗಲಿ, ಕೆಲಸ ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕು ಅಂತ ಹೇಳಿಕೊಡ್ತೀನಿ ಅನ್ನೋ ತರ ಮಾತಾಡ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಎಲ್ಲಾ ರಹಸ್ಯವಾಗಿರಬೇಕು ಅಂತಾನೂ ಹೇಳ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ. ಹೀಗೆ ನಾನು ಅವರ ಪರವಾಗಿ ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್ ಮಾಡಿದೇ ಅಂತ ಗೊತ್ತಾದರೆ, ನನಗಿಂತ ಅವರಿಗೇ ತೊಂದರೆ ಆದರೂ ಸಹ, ಈ ಜವಾಬ್ದಾರೀನ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಹೊರಸ್ತಾ ಇದ್ದಾರೆ- ಅಂದಾಗ ನಾನ್ಯಾಕೆ ತುಂಬಾ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡೋದು ಯಾರಿಗೂ ಹೇಳದೇ ಇದ್ದರೆ ಆಯಿತು. ನನ್ನ ತಲೆ ಏನೂ ಹೋಗೊಲ್ಲ- ಅಂತ ನನಗೆ ನಾನೇ ಉತ್ತರ ಹೇಳಿಕೊಂಡೆ. ನಾನು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದುದನ್ನು ನೋಡಿ "ಏನಂತೀರ"- ಅಂತ ಅವರು ಮತ್ತೆ ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳಿದರು.

"ಇದರಿಂದ ನನಗೇನೂ ತೊಂದರೆ ಇಲ್ವಾ ಸಾರ್?"- ಅಂತ ಕೇಳಿದೆ.

"ಏನೂ ಆಗೊಲ್ಲಾ. ಹಾಗೇ ಆಗೊದಿದ್ರೆ ನಿಮಗ್ಯಾಕೆ ಈ ಕೆಲಸ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ? ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಹೇಳಿದ ಮೇಲೂ, ನಿಮಗೇನು ನಾನು ಒತ್ತಾಯ ಮಾಡೊಲ್ಲ. ನಿಮಗೆ ಅನುಕೂಲ ಅನ್ನಿಸಿದರೆ ಮಾಡಿ. ನಿಮಗಾಗದೇ ಇದ್ದರೆ ನಾನೇ ಮಾಡ್ಕೊತ್ತೀನಿ. ನಾನು ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿದೆನಲ್ಲಾ, ನನಗೇನೂ ಕಷ್ಟವಿಲ್ಲ ಅಂತ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದರು.

ನಾನು ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿದೆ. "ಕೊಡಿ ಸಾರ್, ನಾನು ಮಾಡ್ತೀನಿ. ಎಷ್ಟು ದಿನದಲ್ಲಿ ಮಾಡ್ಕೊಡಬೇಕು"- ಅಂತ ಕೇಳಿದೆ.

ಅವರು ಒಳಗಡೆ ಹೋಗಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನ ಮೇಲೆ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಒಂದು ಕಟ್ಟನ್ನ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಂದರು, ನನ್ನ ಕೈಯಲ್ಲಿಟ್ಟರು. ಆಮೇಲೆ ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಶ್ನೆ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನೂ ಸಹ ಜೊತೆಗಿರಿಸಿದರು. ಮೌಲ್ಯ ಮಾಪನದ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟರು.

"ನೋಡಿ, ಒಂದು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರಾಬ್ಲಮ್‍ಗಳನ್ನು ನೀವೇ ಮೊದಲು ಸಾಲ್ವ್ ಮಾಡಿ ಒಂದು ಕಡೆ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಕೆಲವು ಥಿಯರಿ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಇವೆಯಲ್ಲಾ ಅವಕ್ಕೆಲ್ಲಾ ಏನೇನು ಉತ್ತರ ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತೀರಿ- ಅನ್ನೋದರ ಕೆಲವು ಹಿಂಟ್‍ಗಳನ್ನ ಬರೆದಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಆ ರೀತಿ ಒಂದು ಮಾದರಿ ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಯ 'ಕೀ' ತಯಾರು ಮಾಡಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಿ. ಅದರ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ, ಆಮೇಲೆ ಈ ಎಲ್ಲಾ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಷನ್ ಮಾಡಿ"- ಅಂತ ಹೇಳಿದರು. ಎಷ್ಟು ದಿನದೊಳಗೆ ಅವುಗಳನ್ನ ತಮಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಬೇಕು- ಅನ್ನೋದನ್ನೂ ಹೇಳಿದರು. ಮಾತುಕತೆ ಮುಗೀತು ಅಂತ ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತಾ ಎದ್ದು ನಿಂತರು. ಅವರೇ ಕೊಟ್ಟ ಒಂದು ಚೀಲದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಆ ಬಂಡಲನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು, ಅವರ ಮನೆಯಿಂದ ಹೊರಟು ಸ್ವಲ್ಪ ದೂರ ನಡೆದು, ಸಿಟಿ ಬಸ್‍ಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದೆ.

ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಹೇಳಿದ ಅವಧಿಗೆ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ದಿನ ಮೊದಲೇ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನ ಮುಗಿಸಿ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಕಟ್ಟನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿದೆ. ಮೊದಲ ಬಾರಿ ಆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಹೆಸರು ಹಣ ಯಾರಿಗೋ ಆದರೂ ಸಹ, ಉತ್ತರ ಬರೆದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ ಅನ್ಯಾಯವಾಗದ ಹಾಗೆ ನನಗೆ ತೋಚಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಸಮಂಜಸವಾಗಿಯೇ ಆ ಕೆಲಸ ನಿರ್ವಹಿಸಿದೆ. ಇದು ನಾನು ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಪರೀಕ್ಷಾ ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮಹಾಮೌಲ್ಯಮಾಪನ!

ಆಮೇಲೆ, ಮುಂದಿನ ವರ್ಷದಿಂದ ನಾನೇ ಅಧಿಕೃತವಾಗಿ ಮೌಲ್ಯಮಾಪಕ ನಾಗಿದ್ದಾಗ ನಡೆದ ಕತೆಗಳೂ ಇವೆ.

ಚಾಪೆ ಅಲ್ಲ, ರಂಗೋಲಿ ಕೆಳಗೇ ನುಸುಳುವವರು!

ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಕತೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆನಲ್ಲ- ಮುಂದಿನ ವರ್ಷ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ನನ್ನನ್ನೇ ನೇರವಾಗಿ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನದ ಅಧ್ಯಾಪಕ ಅಂತ ಪರಿಗಣಿಸಿತು. ರಿಜಿಸ್ಟರ್ ಪೋಸ್ಟ್ ಪಾರ್ಸೆಲ್ ಆಗಿ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಂಡಲ್ ಬಂತು.

ಈಗಿನಂತೆ, ಮೌಲ್ಯಮಾಪನಕ್ಕೇ ನಿಗದಿಪಡಿಸಿದ, ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಪ್ರವೇಶ ನಿಷಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದ ಸುರಕ್ಷಿತವಾದ, ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಕಚೇರಿಯ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಹಾಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ಮೇಷ್ಟರುಗಳು ಒಂದು ಕಡೆ ಸೇರಿ, ಕುಳಿತು, ಬೆಳಗ್ಗಿನಿಂದ ಸಂಜೆಯವರೆಗೆ ವ್ಯಾಲ್ಯುಏಷನ್ ಮಾಡಿ ಮುಗಿಸಿ, ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟವರಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿ, ಕೈತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಹೊರಬರುವ ಕ್ರಮ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಬಂಡಲ್‍ಗಳು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪರೀಕ್ಷಾವಿಭಾಗದಿಂದ ಅಯಾಯ ಮೇಷ್ಟರ ಮನೆಗೇ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಜಮಾನ ಅದು. ಕಳುಹಿಸುವ ಮೊದಲು, ಗೌಪ್ಯ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಲುವಾಗಿ ಮತ್ತು ಅದು ಯಾರದ್ದೆಂದು ಗೊತ್ತಾದಾಗ ಆಗಬಹುದಾದ ತಾರತಮ್ಯವನ್ನು ತಡೆಗಟ್ಟುವ ಒಂದು ಸರಳ ಕ್ರಮವಾಗಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಒಂದು ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತದ ಪಾರದರ್ಶಿಕತೆಯ ವಿಧಾನವನ್ನ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಮೌಲ್ಯಮಾಪನಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದ ಈ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೇಲೆ ಆಯಾ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಅಡ್ಮಿಷನ್ ಟಿಕೆಟ್ ನಂಬರ್ ಇರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಸಂಖ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಕೇತಾಕ್ಷರ, ಸಂಕೇತಸಂಖ್ಯೆಗಳನ್ನ (ಕೋಡ್ ನಂಬರ್‍ಗಳನ್ನ) ಆ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಮೇಲೆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪರೀಕ್ಷಾ ವಿಭಾಗದವರು ಹಾಕಿರುತ್ತಿದ್ದರು. ಮೌಲ್ಯಮಾಪನವಾದ ಮೇಲೆ ನಾವು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿಕೊಡುವಾಗ ಈ ಕೋಡ್ ನಂಬರ್‍ಗಳನ್ನೇ ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿ ಅವುಗಳಿಗೆ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಅಂಕಗಳು ಬಂದಿದೆ ಎಂಬ ವಿವರ ಕೊಡಬೇಕಿತ್ತು. ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಕ್ಕೆ ಇವನ್ನು ನಾವು ಹಿಂತಿರುಗಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ಪರೀಕ್ಷಾ ವಿಭಾಗದವರು ಈ ಸಂಕೇತ ಸಂಖ್ಯೆಗಳನ್ನೂ ಅವಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಅಡ್ಮಿಷನ್ ಟಿಕೆಟ್ ನಂಬರ್‍ಗಳನ್ನು ಅವರವರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ತಾಳೆ ನೋಡಿ ಯಾರ್ಯಾರಿಗೆ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಅಂಕಗಳು ಬಂದಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನ ದಾಖಲೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇವೆಲ್ಲಾ ಯಾಕೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಅಂದರೆ ಯಾರ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆ ಯಾರದ್ದು ಎಂದು ಮೌಲ್ಯಮಾಪಕರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಗದ ಹಾಗೆ ರಹಸ್ಯವನ್ನ ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಮ ಇದಾಗಿತ್ತು. 'ಯಾವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯೂ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನಾಗಲಿ, ತನ್ನ ಅಡ್ಮಿಷನ್ ಟಿಕೆಟ್ ನಂಬರನ್ನಾಗಲಿ ಬರೆಯಬಾರದು'- ಎಂಬ ನಿಯಮವೂ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಜಾರಿಯಲ್ಲಿತ್ತು. ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಪರೀಕ್ಷಾ ವಿಭಾಗದ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಆ ಮುಖ್ಯ ಗುಮಾಸ್ತರು ಒಬ್ಬಿಬ್ಬರಿಗೆ ಮಾತ್ರ, ಯಾವ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯ ಉತ್ತರ ಪತ್ರಿಕೆ ಯಾವ ಊರಲ್ಲಿರುವ ಯಾವ ಅಧ್ಯಾಪಕರಿಗೆ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದೆ- ಎನ್ನುವ ಈ ರಹಸ್ಯ ಗೊತ್ತಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೂ ಚಾಪೆಯ ಕೆಳಗೆ, ರಂಗೋಲಿಯ ಕೆಳಗೆ, ನೆಲದ ಕೆಳಗೆ ನುಸುಳಿ ವಿಷಯ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಭಾವಶಾಲೀ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳು ಇರದೇ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ದಿನ ಶನಿವಾರ ಸುಮಾರು ಹತ್ತು ಗಂಟೆಯ ವೇಳೆ ನಾನು ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದೆ. ಯಾರೋ ಅಪರಿಚಿತ ಯುವಕ ನನ್ನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದಿದ್ದಾನೆಂದು ಒಳಗಡೆ ಬಂದು ನನ್ನ ಹೆಂಡತಿ ನನಗೆ ಹೇಳಿದಳು. "ಯಾರು ಬಂದಿರೋದು?"- ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನು ನಾನು ಕೇಳಿದೆ.

"ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ, ಯಾರೋ ಸ್ಟೂಡೆಂಟ್ ಥರಾ ಕಾಣಿಸ್ತಾನೆ."

"ಏನು ಬೇಕಂತೆ?"

"ಏನೋ ಟ್ಯೂಷನ್ ಹೇಳಿಸ್ಕೊಳ್ಳೋಕೆ ವಿಚಾರಿಸಕ್ಕೆ ಬಂದಿರಬಹುದು."

"ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳು ಮೊದಲು ಬಂದು ಟ್ಯೂಷನ್ ಹೇಳಿಸ್ಕೊಳ್ತಾರೆ, ಪರೀಕ್ಷೆಯೆಲ್ಲ ಈಗಿನ್ನೂ ಹೋದ ತಿಂಗಳಷ್ಟೇ ಮುಗಿದಿದೆ. ಮುಂದಿನ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಮುಂಚೇನೇ ಬರುತ್ತಾರಾ?"

"ನನಗೇನು ಗೊತ್ತು?"

ಸೆಮಿಸ್ಟರ್ ಪದ್ಧತಿ ಇನ್ನೂ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಿರದ ಕಾಲ. ಮೊದಮೊದಲು ಕುಂಟಿಕೊಂಡು ಸಾಗುತ್ತಿದ್ದು, ಕೊನೆಯ ತಿಂಗಳುಗಳಲ್ಲಿ ನಾಗಾಲೋಟದಿಂದ ಪಾಠಪ್ರವಚನಗಳು ಓಡುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಯ. ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಾಠಹೇಳಿಕೊಡೋ ಮೇಷ್ಟ್ರು ಅಂತ ಸುಳ್ಳೋ ನಿಜವೂ ಅರ್ಧಸತ್ಯವೋ ಕೀರ್ತಿ ಕರ್ಣಾಕರ್ಣಿಯಾಗಿ ಹಬ್ಬಿತೋ, ಕ್ಲಾಸಿನಲ್ಲಿ ಗಮನವಿಟ್ಟು ಪಾಠಕೇಳದ ಓತಲಾ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ದಡ್ಡ ಹುಡುಗರು, ತಮಗೆ ತಲೆ ಬುಡ ಅರ್ಥವಾಗದ ಕಷ್ಟದ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಪಾಠಹೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳೊಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಮೇಷ್ಟರಮನೆಗೆ ಅಲೆದಾಡುತ್ತಿದ್ದರು, ಅದೂ ಪರೀಕ್ಷೆ ಸಮೀಪಿಸಿದಾಗ ಅಷ್ಟೇ. ಎಷ್ಟೇ ದೂರವಿದ್ದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ಅಂದುಕೊಂಡು, ಸೈಕಲ್, ಸ್ಕೂಟರ್, ಕಾರು ಇತ್ಯಾದಿ ತಮ್ಮ ಏನೇನೋ ವಾಹನಗಳಮೇಲೆ, ತಮಗೆ ಎದ್ದು ಅಭ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಅಷ್ಟು ಮುಂಚೇನೋ, ಸಂಜೆಯೋ ರಾತ್ರೀನೋ ಅವರು ಹೇಳಿದ ವೇಳೆಗೆ ಬ್ಯಾಚ್ ಬ್ಯಾಚ್ ಆಗಿ ದಂಡಿ ದಂಡಿಯಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕೆಲವು ತಿಂಗಳಿದ್ದಾಗ ಈ ಕ್ರ್ಯಾಷ್ ಕೋರ್ಸ್ ತರಬೇತಿಯ ಧನುರ್ಮಾಸದ ಪ್ರದೋಷ ಪೂಜಾ ಕೈಂಕರ್ಯಗಳು ಶುರು. ಇಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟರಿಗೆ ದಿನವಿಡೀ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದಷ್ಟು ಇಂತಹ ಮನೆಪಾಠದ ಸರದಿಗಳು. ಬೆಳಗಿನಝಾವ ಶುರುವಾದದ್ದು ರಾತ್ರಿ ಎಷ್ಟೋ ಹೊತ್ತಿನವರೆಗೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು ಈ ಶಿಷ್ಯೋದ್ಧಾರಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು. ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನ ಕಲಿಯುತ್ತಿದ್ದುದರ ಜೊತೆಗೆ, ಗುರುಕಾಣಿಕೆಯನ್ನ ಮೊದಲೇ ಮುಂಗಡವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸುವವರು ಕೆಲವರಾದರೆ, ಕಂತುಕಂತುಗಳನ್ನ ತಪ್ಪದೇ ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದವರು ಇನ್ನಿತರರು. ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಬಂದಮೇಲೆ, ಸಂಜೆ ಹತ್ತಿರದ ಪಾಲಿಟೆಕ್ನಿಕ್ ಒಂದರಲ್ಲಿ ಸಹ ಎಎಂಐಇ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಓದುತ್ತಿದ್ದ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಕ್ಲಾಸ್ ಸಹ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೀಗೆ ನಾನು ನಿಜವಾಗಲೂ ಬಿಜಿ಼ಯಾಗಿ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿದ್ದ ಜಮಾನ ಅದು. ಗಾಳಿ ಬಂದಾಗ ತೂರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮದಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವರಿಗೆ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಕೃಪಾಕಟಾಕ್ಷಕ್ಕೂ ಕೊರತೆಯೇನಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಆ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯನ್ನು ಒಳಬರಹೇಳಿದೆ. ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಹೇಳಿದೆ.

"ಯಾರಪ್ಪಾ ನೀನು? ನನ್ನಿಂದ ಏನಾಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು?"- ಎಂದು ವಿಚಾರಿಸಿದೆ. ಅವನು ಅದೂ ಇದು ಮಾತಾಡಿ ಕೆಲವು ನಿಮಿಷಗಳ ಮೇಲೆ, ನೇರವಾಗಿ ತಾನು ಬಂದ ಕಾರಣವನ್ನ ವಿವರಿಸಿದ.

"ನನಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು- ಅನ್ನೋದನ್ನ ದಯವಿಟ್ಟು ಕೇಳಬೇಡಿ. ನನ್ನ ಆ್ಯನ್ಸರ್‍ಪೇಪರ್ ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಶನ್‍ಗೆ ನಿಮಗೆ ಬಂದಿದೆ ಅಂತ ನಮಗೆ ಖಚಿತವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಫೈನಲ್ ಇಯರ್ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನ ನಾನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ತಾ ಇರೋದು ಇದು ಮೂರನೇ ಬಾರಿ. ಈ ಬಾರಿ ನಾನು ಬೇರೆ ಎಲ್ಲಾ ಸಬ್ಜೆಕ್ಟ್ ಗಳಲ್ಲೂ ಚೆನ್ನಾಗೆ ಉತ್ತರ ಬರೆದಿದ್ದೀನಿ; ಆದರೆ, ಇದೊಂದೇ ಪೇಪರ್‍ನ್ನ ನಾನು ಅಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಲ್ಲ. ಇದರಲ್ಲಿ ನಾನು ಫೇಲಾಗ್ತೀನಿ ಅಂತ ನನಗೆ ಗೊತ್ತು. ದಯವಿಟ್ಟು ನನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿ, ನನ್ನ ಪೇಪರನ್ನ ಸ್ವಲ್ಪ ಲಿಬರಲ್ ಆಗಿ ಕರೆಕ್ಷನ್ ಮಾಡಿ. ನಾನು ಏನು ಬರೆದಿದ್ದೇನೋ ಅದೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಸರಿ ಅಂತ ಅಂದುಕೊಂಡು ನನಗೆ ಬರೀ ಪಾಸಿಂಗ್ ಮಾಕ್ರ್ಸ್ ಬರೋವಷ್ಟು ಮಾಕ್ರ್ಸ್ ಹಾಕಿದರೆ ಸಾಕು; ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಏನೂ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿ. ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ತುಂಬಾ ಶ್ರೀಮಂತ. ನಾನೀಗ ಕಾರಲ್ಲೇ ಬಂದೆ. ನನಗೆ ನಿಮ್ಮ ಮನೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ ಅಂತ ಅಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಾಗೋದು ಬೇಡ ಅಂತ ಅಷ್ಟೆ. ನಾನು ದೂರದಲ್ಲೇ ಕಾರನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಬಂದಿದ್ದೀನಿ. ನಿಮ್ಮ ಈ ಸಹಾಯಾನ ನಮ್ಮ ಅಪ್ಪ ಖಂಡಿತಾ ಮರೆಯೊಲ್ಲಾ"- ಅಂತ ಅವನು ಹೇಳಿದ.

ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಹೇಳಿದೆ: "ನೋಡಪ್ಪಾ, ನೀನು ಯಾರೋ ಏನೋ ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ. ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಸಹ ಇಂತಹುದನ್ನೆಲ್ಲಾ ಮಾಡೋದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಇಷ್ಟವಿಲ್ಲ. ನಾನು ಹಾಗೆ ಮಾಡೋದು ತಪ್ಪು. 'ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ'- ಅಂತ ನೀನು ಹೇಳೋದೂ ತಪ್ಪು. ಅದಿರಲಿ, ನೋಡು, "ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಶನ್‍ಗೆ ನನಗೆ ಈ ಸರಿ ಯಾವ ಪೇಪರ್‍ಗಳೂ ಸಹ ಬಂದಿಲ್ಲ"- ಅಂತ ನಿನಗೆ ಒಂದು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿ, ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಬಹುದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಹೇಳಿ, ನಾನು ಜಾರಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಅವಶ್ಯಕತೆ ಇಲ್ಲ. ನೀನೀಗ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ತಪ್ಪು ಅಂತ ನಿನಗೆ ಹೇಳಬೇಕೂ ಅಂತಲೇ ನಿನ್ನನ್ನ ಇನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಮನೇಲಿ ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿಕೊಂಡಿರೋದು. ನಿನ್ನ ಪೇಪರ್ ನನಗೆ ಬಂದಿರಲಿ, ಬೇರೆ ಯಾವುದೇ ಮೇಷ್ಟ್ರಿಗೆ ಹೋಗಿರಲಿ- ಅವರನ್ನ ಈ ರೀತಿ 'ತಪ್ಪು ಮಾಡಿ' ಅಂತ ನೀನು ಕೇಳೋದಿದೆಯಲ್ಲಾ ಅದು ದೊಡ್ಡ ಅಪರಾಧ. ನೀನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬರೆದಿದ್ದರೆ ಪಾಸಾಗ್ತೀಯಾ, ಒಂದು ಪಕ್ಷ ಈ ಬಾರಿನೂ ಫೇಲಾದರೆ, ಆಕಾಶವೇನೂ ತಲೆ ಮೇಲೆ ಬೀಳೋಲ್ಲ. ಕಷ್ಟ ಪಟ್ಟು ಓದು. ನಿನ್ನ ಹತ್ರ, ನಿಮ್ಮಪ್ಪನ ಹತ್ತಿರ ತುಂಬಾ ದುಡ್ಡಿದೆ ಅಂತ ಹೇಳ್ತೀಯಾ. ಈಗಲಿಂದಲೇ ಬೇಕಾದರೆ ಒಳ್ಳೆ ಮೇಷ್ಟ್ರ ಹತ್ರ ನಿನಗೆ ಕಷ್ಟವಾದ ಆ ಸಬ್ಜೆಕ್ಟ್ ಬಗ್ಗೆ ಟ್ಯೂಷನ್ ಹೇಳಿಸ್ಕೊ. ಮುಂದಿನ ಸಲ ಪರೀಕ್ಷೆಯಲ್ಲಿ ನೀನು ಖಂಡಿತಾ ಪಾಸಾಗ್ತೀಯ.

"ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು- ಸುಮ್ಮನೆ ಕೇಳ್ತೀದ್ದೀನಿ ಅಷ್ಟೆ. ಇಷ್ಟು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ, 'ನನ್ನ ಪೇಪರು ನಿಮ್ಮ ಹತ್ರಾನೇ ವ್ಯಾಲ್ಯೂಏಶನ್‍ಗೆ ಬಂದಿದೆ'- ಅಂತ ಹೇಳ್ತಾ ಇದ್ದೀಯಲ್ಲಾ, ಅದನ್ನ ನೀನು ಹೇಗೆ ಪತ್ತೆ ಹಚ್ಚಿದೆ ಅನ್ನೋ ಮಾತು ಅತ್ತ ಇರಲಿ, ಯಾರ ಮೇಷ್ಟ್ರ ಹತ್ರಾನೆ ಆ ಆನ್ಸರ್ ಪೇಪರ್‍ಗಳು ಹೋಗಿರಲಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ಇದು ನಿನ್ನದೇ ಅಂತ ಹ್ಯಾಗಯ್ಯಾ ನೀನು ಆ ಮೇಷ್ಟ್ರಿಗೆ ಹೇಳೋದಕ್ಕೆ ಹೊರಟಿದ್ದೀಯಾ? ನಿನಗಾಗಲೇ ನಿನ್ನ ಆನ್ಸರ್ ಪೇಪರಿನ ಕೋಡ್ ನಂಬರ್ ಸಹ ಕರೆಕ್ಟ್ ಆಗಿ ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದೆಯೋ"

ಅದಕ್ಕೆ ಅವನು "ಇಲ್ಲಾ ಸರ್, ಅದೇನು ಕಷ್ಟಾ ಇಲ್ಲ. ನಾನು ಉತ್ತರ ಬರೆಯುವಾಗ ಯಾವಾಗಲೂ 'ಶ್ರೀರಾಮ ಸಹಾಯಂ, ಓಂ ಗಣೇಶಾಯ ನಮಃ', ಅಂತ ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಬರೆದೇನೇ ಶುರುಮಾಡೋದು. ಆನ್ಸರ್ ಪೇಪರ್ ಕೊನೇನಲ್ಲೂ ಹೀಗೆ 'ಶ್ರೀರಾಮ ಮಂಗಳಂ' ಅಂತಾನೆ ಮುಗಿಸೋದು ಸಾರ್. ಇದೇ ಸಾರ್ ನನ್ನ ಪೇಪರಿನ ಗುರುತು"- ಎಂದು ಹೇಳಿದ.

ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕುಳಿತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನ ಅಥವಾ ತನ್ನ ಪ್ರವೇಶ ಪತ್ರ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನ ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿಎಲ್ಲೂ ಬರೆಯಬಾರದು ಎಂಬ ನಿಯಮವಿದೆಯೇ ಹೊರತು, ಬೇರೆ ಈ ರೀತಿ ಏನಾದರೂ ಸ್ವಂತ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನ ಬರೆಯಬಾರದು ಎಂಬ ನಿಷೇಧವೇನೂ ಇಲ್ಲವಲ್ಲಾ- ಇದೇ ಇವನ ತರ್ಕ! ಇದೇ ಇವನ ದೂರಾಲೋಚನೆಯ ಚಾಪೆ-ರಂಗೋಲಿ ಕೆಳಗಿನ ಒಳಸುರಂಗ ಮಾರ್ಗ! ದೇವರ ಸ್ಮರಣೆಯೂ ಆಯ್ತು. ಅವಶ್ಯಕತೆ ಬಿದ್ದರೆ, ಪತ್ತೆ ಹಚ್ಚಲು ಒಂದು ಗುರುತೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ದಾಖಲಾಯ್ತು. ಹೇಗಿದೆ ಈ ಚಾಣಾಕ್ಷತನ!?

ನಾನು ಅವನಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಬುದ್ಧಿವಾದ ಹೇಳಿದೆ. ಅವನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಎಲ್ಲಾ ತಪ್ಪು. ಇಂತಹ ಅಪರಾಧ ಮಾಡಿ, ತನಗೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಬಹುದಾದ ಆ ಮೇಷ್ಟ್ರಿಗೂ ತೊಂದರೆ ತಂದು ಹಾಕುವ ಕೆಲಸ ಯಾವತ್ತೂ ಮಾಡಬೇಡ- ಅಂತ ಹೇಳಿ ಕಳಿಸಿದೆ. ಅವನು ಪೆಚ್ಚು ಮೋರೆ ಹಾಕ್ಕೊಂಡು ಹೋದ. ಒಂದರ್ಧ ಗಂಟೆ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಬಳಿ ಮಾತಾಡಿದರೂ ನಾನು ಅವನ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಲಿಲ್ಲ. ಅವನ ಊರು, ಯಾವ ಕಾಲೇಜು, ಅವನ ಅಪ್ಪನ ಹೆಸರು ಏನು?- ಅಂತಾನೂ ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಕುತೂಹಲಕ್ಕೆ ಮೌಲ್ಯಮಾಪನಕ್ಕೆ ಬಂದ್ದಿದ್ದ ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಕಟ್ಟನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದನ್ನ ಸುಮ್ಮನೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದೆ. 'ಶ್ರೀರಾಮ ಸಹಾಯಂ' ಉತ್ತರಪತ್ರಿಕೆ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿತ್ತು. ಅದನ್ನು ಮೊದಲಿದ್ದ ಜಾಗಕ್ಕೇ ಸೇರಿಸಿ, ಕಟ್ಟನ್ನು ಕಟ್ಟಿಟ್ಟೆ. ಹುಡುಗ ತಂದುಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಬಾಳೆಹಣ್ಣು, ಮೂಸುಂಬೆ ಹಣ್ಣು. ಮಾವಿನಹಣ್ಣು-ಗಳು ಮನೆಯ ಮೂಲೆಯ ಸಣ್ಣ ಟೇಬಲ್ ಮೇಲೆ ಕಾಗದದ ಪೊಟ್ಟಣದೊಳಗಿಂದ ಇಣುಕಿ ನೋಡುತ್ತಾ ನನ್ನನ್ನೇ ನೋಡಿ ನಗುತ್ತಿದ್ದಂತೆ ಭಾಸವಾಯಿತು.

ಹರಿಯೊಡನೆ ನನ್ನ ಮದುವೆ

ನನಗೆ ಈಗಲೂ ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿದೆ. ಒಳ್ಳೆ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಟ್ಟಿದ ಹಾಗೆ ಇದೆ. ನಮ್ಮ ಕೊನೆಯ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನ ಮದುವೆ ತಿ. ನರಸೀಪುರದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿತು. ನಾನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಮನೆ ತುಂಬ ಜನ ಇದ್ದರು. ಎಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಮದುವೆ ಸಾಮಾನು, ತಿಂಡಿ, ಅದು ಇದು ಎಲ್ಲಾ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿತ್ತು. ನಾನು ಒಂದು ರೂಮಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಸಾಲಾಗಿ ಬುಟ್ಟಿ ತುಂಬಾ ತಿಂಡಿ ತುಂಬಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ನನಗಾಗ ಐದಾರು ವರ್ಷ ವಯಸ್ಸಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಒಂದು ಉಂಡೆ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಆಕರ್ಷಕವಾಗಿತ್ತು. ನನಗೆ ಅದರ ಹೆಸರೂ ಸಹ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಮೇಲೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು ಅದು ಪುಳ್ಳಂಗಾಯಿ ಉಂಡೆ ಅಂತ. ಅದು ತುಂಬಾ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿತ್ತು. ಮುರಿಯೋದಕ್ಕೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಲಂಗದಲ್ಲಿ ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೊರಗಡೆ ಹೋಗಿ ಹಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಚ್ಚಿ ತಿಂದು ಮುಗಿಸಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ಮೇಲೆ ಮನೆಯೊಳಗಡೆ ಬಂದೆ. ನಮ್ಮ ತಾಯಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ನನ್ನ ಹರಿದಿದ್ದ ಲಂಗ ಕಾಣಿಸಿತು.

"ನಾಗೂ ಬಾ ಇಲ್ಲಿ'' ಎಂದು ಕರೆದರು.

ನಾನು ಹೋದೆ.

"ಲಂಗ ಯಾಕೆ ಹರಿದುಕೊಂಡೆ'' ಅಂತ ಕೇಳಿದರು.

ನಾನು "ಉಂಡೆ ಮುರಿಯೋದಕ್ಕೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಗೆ ಎಂಜಲು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತಿಂದೆ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ.

"ಉಂಡೆ ಎಲ್ಲೇ ಇತ್ತು?'' ಎಂದು ನಮ್ಮಮ್ಮ ಕೇಳಿದರು.

ನಾನು ಆ ರೂಮಿನಲ್ಲಿತ್ತು ಎಂದು ಕೈತೋರಿಸಿದೆ.

"ಯಾರು ಕೊಟ್ಟರು?'' ಎಂದು ಕೇಳಿದರು.

ನಾನು ತಲೆ ಅಳ್ಳಾಡಿಸಿದೆ.

ಅಮ್ಮ ಮತ್ತೆ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ "ಯಾರನ್ನು ಕೇಳಿ ಆ ಉಂಡೆನ ತಗೊಂಡೆ ನೀನು''? ಎಂದು ಕೇಳಿದರು.

ನಾನು "ಊಹುಂ ಯಾರನ್ನೂ ಕೇಳಲಿಲ್ಲ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದೆ.

ನಮ್ಮಮ್ಮ ಉಂಡೆ ಇದ್ದ ಆ ರೂಮಿಗೆ ಹೋಗಿ ನೋಡಿದರು. ಐದು ಉಂಡೆ ಇರುವ ಕಡೆ ನಾಲ್ಕು ಉಂಡೆ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಅದೇ ವೇಳೆಗೆ ಅಜ್ಜಿನೂ ಸಹ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದರು.

ಅವರು "ಓ ನಾಲ್ಕೇ ಪುಳ್ಳಂಗಾಯಿ ಉಂಡೆ ಇದೆಯಲ್ಲೇ, ಯಾರು ತಗೋಂಡ್ರೆ? ಏನೇ ಮಾಡೋದೋ ಈಗ?'' ಎಂದು ಕೇಳಿದರು.

ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಮ್ಮ ನನ್ನ ಕೆನ್ನೆಗೆ ಪಟಾರ್ ಅಂತ ಹೊಡೆದು ಬೆನ್ನಿನ ಮೇಲೆ ಗುದ್ದಿದರು.

ಆ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ಅಜ್ಜಿ ನನ್ನ ಕಡೆ ತಿರುಗಿ "ಸಾಕು ಬಿಡೆ ಆ ಮಗೂನ ಏಕೆ ಹೊಡಿತೀಯ, ಅದಕ್ಕೇನು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತೆ ಪಾಪ! ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಉಂಡೆ ಸೇರಿಸಿಬಿಡುತ್ತೀನಿ ಬಿಡು'' ಎಂದು ಅಳುತ್ತಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನು ಹೊರಗಡೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು.

ಜಗಲಿ ಮೇಲೆ ಕೂತಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ನನ್ನ ನೋಡಿ "ಅಯ್ಯೋ! ಕೆನ್ನೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಕೆಂಪಾಗಿದೆ. ನಾಲ್ಕು ಬೆರಳು ಅಚ್ಚೊತ್ತಿದೆ'' ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ನಾನು ಏನೂ ಮಾತನಾಡದೇ ಅಳುತ್ತ ನಿಂತಿದ್ದೆ.

ಅವರು "ಬಾಮ್ಮ ಪುಟ್ಟ ಮುಖ ತೊಳೆಸುತ್ತೀನಿ. ಇನ್ನೇನು ಎಲ್ಲರೂ ಬರೋದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡುತ್ತಾರೆ'' ಅಂತ ನನ್ನ ಕೈ ಹಿಡಿದು ಬಚ್ಚಲಮನೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಮುಖ ತೊಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದರು.

"ಬೇರೆ ಲಂಗ ತಗೊಂಡು ಬಾ ಹಾಕುತ್ತೀನಿ'' ಅಂದರು.

"ಬೇರೆ ಲಂಗ ಇಲ್ಲ ಕೊಳೆ ಆಗಿದೆ'' ಅಂದೆ.

"ಸರಿ ಈ ಲಂಗನೇ ಸರಿ ಮಾಡುತ್ತೀನಿ ಬಾ'' ಅಂತ ಆ ಹರಿದ ಭಾಗವನ್ನು ಒಳಮುಖಮಾಡಿ ಒಂದು ಪಿನ್ ಹಾಕಿದರು.

"ಈ ಚೀಟಿ ಲಂಗದಲ್ಲೇ ಇಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತೀಯಲ್ಲೇ'' ಎಂದು ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ನನಗೆ ದೃಷ್ಟಿ ತೆಗೆದರು.

ಮದುವೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಖುಷಿಯಾಗಿ ಓಡಾಡಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲರ ಹತ್ರಾನೂ ನಾನು ಚೂಟಿ ಹುಡುಗಿ ಅನ್ನಿಸಿಕೊಂಡೆ.

ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ದಿನದ ಮದುವೆ ಸಡಗರ ಎಲ್ಲಾ ಮುಗಿಯಿತು. ಊರಿಂದ ಬಂದವರೆಲ್ಲ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರೇ ಹೊರಡೋದಕ್ಕೆ ಶುರು ಮಾಡಿದರು. ಆಗ ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ನಮ್ಮ ತಾಯಿ ಹತ್ತಿರ

"ಸೀತಕ್ಕ ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಒಂದು ಮಾತು ಕೇಳಬೇಕು ಅಂತ ಇದ್ದೆ'' ಅಂದರು.

"ಕೇಳು, ಅದಕ್ಕೇಕೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪೀಠಿಕೆ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದೇಯಲ್ಲ'' ಅಂದರು.

"ಮತ್ತೆ ನೀನು ಬೇಜಾರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು'' ಅಂತ ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಕೇಳಿದರು.

"ನೀನು ವಿಷಯ ಏನು ಅಂತ ಹೇಳದೆ ಬೇಜಾರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಡ ಅಂದರೆ ಹೇಗೆ? ವಿಷಯ ಏನು ಅಂತ ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳು" ಅಂದರು.

"ನಾಗೂನ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತೀಯೇನೆ'' ಎಂದು ಆರ್ದ ದನಿಯಲ್ಲಿ ಕೇಳಿದರು.

"ಹಾಂ! ಏನಂದೆ'' ಎಂದು ಮತ್ತೆ ನಮ್ಮಮ್ಮ ಏನೂ ಕೇಳಿಸಿಕೊಳ್ಳದವರಂತೆ ಮತ್ತೆ ಕೇಳಿದರು.

"ನಾಗೂನ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಕಳಿಸಿಕೊಡು. ನಾವು ಅವಳನ್ನು ಓದಿಸಿ ದೊಡ್ಡೋಳು ಮಾಡುತ್ತೀವಿ ಏನಂತೀಯ?'' ಎಂದು ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಕೇಳಿದರು.

"ನೀನು ಹೀಗೆ ನಿಂತ ಕಾಲಿನ ಮೇಲೆ ನಾಗೂನ ಕಳಿಸಿಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಹೇಗೆ?'' ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ "ಹೇಗಿದ್ದರೂ ಅವಳಿಗೆ ಇನ್ನೂ ಸ್ಕೂಲು ಶುರುವಾಗೋದಕ್ಕೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳು ಇದೆ ಬೇಕಾದರೆ ನಾಲ್ಕು ದಿನ ನಿನ್ನ ಜೊತೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗು ಆಮೇಲೆ ನೋಡೋಣ'' ಎಂದು ಅಮ್ಮ ತಿಳಿಸಿದರು.

"ಸರಿ ಹಾಗೆ ಮಾಡೋಣ. ಅವಳಿಗೂ ಮೊದಲನೇ ಸಲ ನಿಮ್ಮನ್ನೆಲ್ಲ ಬಿಟ್ಟು, ಊರು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆ ಊರಲ್ಲಿ ಇರೋದಕ್ಕೆ ಆಗುತ್ತಾ ಅಂತ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡೋಣ. ಹಾಗಾದರೆ ನಾವು ಈಗ ಮೈಸೂರಿಗೆ ಹೋಗೋವಾಗ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋದಾ?'' ಎಂದು ಸುಬ್ಬು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಕೇಳಿದರು.

ಅಮ್ಮ "ಸರಿ ಹೇಗಿದ್ರೂ ಇನ್ನೂ ಬೇಸಿಗೆ ರಜಾ ಇದೆಯಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಸರಿ ಹೋದರೆ ಸ್ಕೂಲ್ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆಯೋ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವಳಿಗೆ ಹೇಗೆ ಅನ್ಸುತ್ತೆ ನೋಡೋಣ. ಅವಳಿಗೆಲ್ಲ ಅಲ್ಲಿ ಸರಿ ಹೋದರೆ ಮೈಸೂರಲ್ಲೇ ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರಿಸೋಣ. ಆದರೆ ಬೇಸಿಗೆ ರಜೆ ಮುಗಿಯೋ ವೇಳೆಗೆ ಅವಳನ್ನು ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬನ್ನಿ. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ನಾನು ಮತ್ತು ಇವರೂ ಮಾತಾಡಿ ಕೊಂಡಿರುತ್ತೀವಿ.'' ಎಂದು ಅಮ್ಮ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಅದೇ ಸಂಜೆ ತಿ. ನರಸೀಪುರದಿಂದ ಮೈಸೂರಿಗೆ ನಾನು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ, ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಬಂದೆವು. ನನ್ನ ಕೈ ಚೀಲದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಇನ್ನೊಂದು ಲಂಗ, ಬ್ಲೌಸು, ಒಂದು ಜೊತೆ ಟೇಪು ಇತ್ತು. ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ನನ್ನ ಉದ್ದ ಜಡೆಯನ್ನು ಎಳೆಯುತ್ತಾ "ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ನಿನ್ನ ಜಡೆ'' ಎಂದು ಹೊಗಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಬಳೆ ಅಂಗಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಹೊಸ ತರಹದ ಎರಡು ಟೇಪು ಮತ್ತು ಚಿನ್ನದ ಬಣ್ಣದ ಬಳೆಯನ್ನು ಕೊಡಿಸಿದರು. ಸಿಟಿ ಬಸ್ಸು ಇಳಿದು ಮನೆ ಕಡೆ ಬಲಗಡೆಗೆ ತಿರುಗಬೇಕಿತ್ತು, ಆದರೆ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಎಡಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿದರು. ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ "ಅದ್ಯಾಕಂದ್ರೆ ಆ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೀರಿ'' ಎಂದು ಕೇಳಿದರು.

ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ "ಬಾ ಜಿಟಿಆರ್ ಹೋಟೆಲಿಗೆ ಹೋಗೋಣ'' ಎಂದು ಕರೆದರು. ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ "ಏನೂ ಬೇಡಿ, ಮನೆಗೆ ಬನ್ನಿ ಐದು ನಿಮಿಷದಲ್ಲಿ ನಿಮಗೆ ನಾನು ಒಳ್ಳೆ ಕಾಫಿ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತೀನಿ'' ಎಂದರು.

"ಹೂಂ! ನೀನು ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ, ಹಾಲು ತಂದು, ಡಿಕಾಕ್ಷನ್ ಹಾಕಿ, ಕಾಫೀ ಕೊಡೋ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಆಗುತ್ತೆ. ಅದಲ್ಲದೆ ಮೂರು ದಿನದಿಂದ ಆ ಮದುವೆ ಮನೆಯ ದರಿದ್ರ ನೀರು ಕಾಫಿ ಕುಡಿದು ಬೇಜಾರಾಗಿದೆ. ನೀನು ಬರುತ್ತೀಯ ಇಲ್ಲವೋ ನಾನಂತೂ ಈ ಮಗೂನ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಮಸಾಲೆದೋಸೆ ಕೊಡಿಸುತ್ತೀನಿ.'' ಎಂದರು.

ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ "ಮಸಾಲೆ ದೋಸೆನಾ? ಹಾಗಾದ್ರೆ ನಾನೂ ಬರುತ್ತೀನಿ ಇರ್ರಿ'' ಅಂತ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನೂ ಹೋಟೆಲಿಗೆ ಬಂದರು.

ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನಿಗೆ ಮಕ್ಕಳೆಂದರೆ ತುಂಬಾ ಇಷ್ಟ. ಮದುವೆ ಆಗಿ ಇಪ್ಪತ್ತು ವರ್ಷಗಳಾಗಿದ್ರೂ ಅವರಿಗೆ ಮಕ್ಕಳಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಅವರ ಮನೆಗೆ ಬಂದದ್ದು ಇಬ್ಬರಿಗೂ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷವಾಗಿತ್ತು.

ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದೊರಕದಿದ್ದ ಪ್ರೀತಿ, ಆಹಾರ, ಉಡುಗೆ, ತೊಡುಗೆ ನನಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರು ನನ್ನ ತುಂಟಾಟ ಚೇಷ್ಟೇ ಮುಂತಾದವುಗಳನ್ನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟಿದ್ದರು. ನನಗೂ ಸಹ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನ ಪ್ರೀತಿಯ ಮುಂದೆ ಸ್ವಂತ ಅಪ್ಪ ಅಮ್ಮನೇ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ತಂದೆ ತಾಯಿ ನಾನು ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಓದಲು ಅಪ್ಪಣೆಕೊಟ್ಟರು. ನನಗೆ ಓದಿನಲ್ಲಿ, ಆಟದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿಸಿದವರು ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ. ಅವರು ಕೇವಲ ಮೂರನೇ ತರಗತಿ ಓದಿದ್ದರೂ ಸ್ವತಃ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಓದುವುದನ್ನು ಕಲಿತಿದ್ದರು. ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಂತೂ ತುಂಬಾ ಜಾಣರು. ಕನ್ನಡ ಒಂದಕ್ಷರವೂ ತಪ್ಪಿಲ್ಲದ ಕಾಗುಣಿತ. ನನಗೆ ಓದುವುದರಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವುದರಲ್ಲಿ ಗಣಿತದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಮೊದಲನೇ ಸ್ಥಾನ ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿದವರು ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ.

ಅಷ್ಟೇ ಶಿಸ್ತು, ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು. ನಿಗದಿತ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ನಿಗದಿತ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬೇಕು. ಸರಿಯಾಗಿ ಸಮಯ ಪಾಲಿಸಬೇಕೆಂಬ ತಳಹದಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟವರೇ ಅವರು. ಸಾಮಾನುಗಳು ಆಯಾ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಉಪಯೋಗಿಸಿದ ನಂತರ ಅದೇ ಜಾಗದಲ್ಲಿ ಇಡಬೇಕು. ಮತ್ತೆ ಹುಡುಕುವಂತಾಗಬಾರದು. ಹೀಗೆ ಜೀವನದ ಅನೇಕ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಪ್ರತಿನಿತ್ಯ ತಲೆಬಾಚಿ, ಜಡೆ ಹೆಣೆದು, ರಿಬ್ಬನ್ ಕಟ್ಟಿ, ಯೂನಿಫಾರ್ಮ್ ಹಾಕಿ ಕೈಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಬುದ್ಧಿವಾದದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಣೆ ಮೂಲಕ ಹೇಳುತ್ತ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತದ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತ ಶಾಲೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಪ್ರತಿದಿನ ಸಾಯಂಕಾಲ ನಾನು ಆಟ ಆಡಲೇಬೇಕು, ಆಡಿದ ನಂತರ ಕೈಕಾಲು ತೊಳೆದು ದೇವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರ ಮಾಡಿ ಮಗ್ಗಿ, ಬಾಯಿಪಾಠ, ಸ್ತೋತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಪ್ರತಿ ಶುಕ್ರವಾರ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಮತ್ತು ನಾನು ಚಾಮುಂಡಿ ಬೆಟ್ಟಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬೆಟ್ಟ ಇಳಿದು ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆವು. ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಹೊಸ ಹೊಸ ಪುಸ್ತಕ ಬಟ್ಟೆ ತಂದು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಲ ಶನಿವಾರ ಅಥವಾ ಭಾನುವಾರ ಸಿನಿಮಾಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಯಂಕಾಲ ಮನೆಗೆ ಬರುವಾಗ ಅವರ ಕೋಟಿನ ಜೇಬು ಉಬ್ಬಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಮನೆಗೆ ಬರುವಾಗ ಬರಿಕೈಯಲ್ಲಿ ಯಾವತ್ತೂ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಪ್ರತಿದಿನ ಹಬ್ಬ. ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಆ ದೊಡ್ಡ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ನಾನೂ ಒಬ್ಬಳು ಅಷ್ಟೆ. ಲೆಕ್ಕಕ್ಕಿಲ್ಲ ಜಮಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಮುದ್ದಿನ ಪ್ರೀತಿಯ ನಾಗು.

ಇದೊಂದು ಮರೆಯಲಾಗದ ಘಟನೆ. ಒಂದು ದಿನ ನಾನು ಏನೋ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ನನ್ನನ್ನು ಬೈದರು. ನಾನು ಕೋಪಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮನೆಯ ಮುಂದುಗಡೆ ಇದ್ದ ಬಾವಿ ಹಿಂದಗಡೆ ಹೋಗಿ ಕುಳಿತುಕೊಂಡೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಾದ ನಾನು ಮನೆಗೆ ಬರದೇ ಇರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ನನ್ನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತ ಆಚೆ ಬಂದರು. ಪಕ್ಕದ ಮನೆ, ಆಚೆ ಮನೆ, ಆಕಡೆ ಈಕಡೆ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಹೋಗಿ ಬಂದರು. ಎಲ್ಲಿಯೂ ನನ್ನ ಸುಳಿವೇ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ. ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ತುಂಬಾ ಗಾಬರಿಯಾದವರಂತೆ ಕಂಡು ಬಂದರು. ನಾನು ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಕದ್ದು ಮುಚ್ಚಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೂರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಪುನಃ ಪುನಃ ಹೊರಗಡೆ ಹೋಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಹೊರಗಡೆ ಹೋದಾಗ ನಾನು ಬಾವಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಈಚೆ ಬಂದು ಮನೆಯ ಮುಂದಿನ ತೋಟದಲ್ಲಿ ಸೀಬೆ ಹಣ್ಣು ಕಿತ್ತುಕೊಂಡು ತಿನ್ನುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಇನ್ನೂ ಹಸಿವಾಗತೊಡಗಿತ್ತ್ತು. ಏನೇನೋ ಕೈಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಕಾಯಿ-ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ತಿಂದು ಮತ್ತೆ ಬಾವಿ ಹಿಂದೆ ಅವಿತಿಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೆ.

ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಊಟದ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಮನೆಗೆ ಬಂದರು. ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ ಬರುವಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಓಡಿ ಹೋಗಿ ಅಳುತ್ತಾ "ನನಗ್ಯಾಕೋ ತುಂಬಾ ಭಯ ಆಗುತ್ತಿದೆ ರೀ, ನಾಗೂ ಬೆಳಿಗ್ಗೆಯಿಂದ ಮನೆಲೇ ಇಲ್ಲ'' ಎಂದರು.

"ಯಾಕೇ, ಏನಾಯಿತು?'' ಅಂದರು ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ.

"ಅವಳೇನೋ ತಪ್ಪು ಮಾಡಿದಕ್ಕೆ ನನಗೆ ಕೋಪ ಬಂತು. ಎರಡು ಮಾತು ಬೈದೆ. ಆದರೆ ಅವಳು ಹೀಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾಳೆ ಅಂತ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ ರ್ರೀ. ನಾವು ಅವಳನ್ನು ಎಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿ ಮಾಡುತ್ತೀವಿ. ಅವಳನ್ನು ಬೈಯಲು ನಮಗೆ ಹಕ್ಕಿಲ್ಲವೇನ್ರಿ'' ಎಂದು ಅಳುತ್ತಾ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ 'ಹೂಂ' ಗುಟ್ಟುತ್ತಾ ಬಿಂದಿಗೆಯನ್ನು ಬಾವಿಗೆ ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನನ್ನ ಕೆಂಪು ಲಂಗದ ತುದಿ ಅವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿರಬೇಕು. ಬಿಂದಿಗೆ ನೀರಿನಿಂದ ಕೈ-ಕಾಲು ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಒಳಗಡೆ ಹೋಗಿ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಚಾಕಲೇಟ್ ತಗೊಂಡು ಬೀದಿ ಬಾಗಿಲ ಹತ್ತಿರ ಹೋಗಿ "ಅಯ್ಯೋ! ಈ ಬಿಸಿಲಿಗೆ ಚಾಕಲೇಟ್ ಎಲ್ಲಾ ಕರಗಿ ಹೋಗುತ್ತಿದೆ. ನಾಗೂಗೆ ಕೊಡೊದಕ್ಕೆ ಅಂತ ತಂದಿದ್ದೆ. ಏನು ಮಾಡೋದು? ಪಕ್ಕದ ಮನೆ ಮಾಲತಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತೀನಿ?'' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ಬೀದಿ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆದರು.

ನನಗೆ ಚಾಕಲೇಟ್ ಶಬ್ದ ಕಿವಿ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದ ತಕ್ಷಣ ಬಾವಿ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಓಡಿ ಬಂದು ಚಿಕ್ಕಪ್ಪನ ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ನಿಂತು "ನಾನು ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದೀನಿ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ, ಚಾಕಲೇಟ್ ನನಗೇ ಕೊಡಿ'' ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ.

ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ "ಅಯ್ಯೋ ಹುಚ್ಚಿ! ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನ ಎಷ್ಟು ಹೆದರಿಸಿಬಿಟ್ಟೆ ನೀನು. ಇನ್ಮೇಲೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡಬಾರದು'' ಅಂತ ಹೇಳಿ ತಲೆ ನೇವರಿಸಿ ಕೆನ್ನೆಯನ್ನು ಹಿಂಡಿ ಮುಗುಳ್‍ನಕ್ಕು ನನ್ನನ್ನು ಮನೆಯೊಳಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು.

"ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಾನು ಇನ್ಮೇಲೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡಲ್ಲ'' ಅಂತ ಕ್ಷಮೆ ಕೇಳು ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ನಾನು ಚಿಕ್ಕಮ್ಮನಿಗೆ ಸಾರಿ ಕೇಳಿದೆ. ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಇಟ್ಟಿರುವ ಪ್ರೀತಿಗೆ ನಾನು ಮನಸೋತೆ. ಇವರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟಿರಲು ನನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಳನೇ ತರಗತಿಯವರೆಗೂ ಅವರ ಬಳಿಯೇ ಇದ್ದು ಓದಿದೆ. ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಚಿಕ್ಕಮ್ಮ ಬಸುರಿಯಾದ ಕಾರಣ ನನ್ನನ್ನು ಅಮ್ಮ ಪುನಃ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು.

ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಏಳರಿಂದ ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿವರೆಗೂ ಯಾವ ತೊಂದರೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ನನ್ನ ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮುಗಿಸಿದೆ. ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ಓದುವಾಗ ಸ್ಕೂಲಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿಯಾಗಿದ್ದೆ. ಮೂರೂ ವರ್ಷವೂ ಶಟಲ್‍ಕಾಕ್, ಬ್ಯಾಡ್‍ಮಿಂಟನ್ ಆಟದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಶಸ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಓಟದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಂತೂ ಯಾವಾಗಲೂ ನಾನೇ ಫಸ್ಟ್ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೈಸ್ಕೂಲಿನಿಂದಲೇ ನನಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಕ್ರೀಡಾಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬಂದಿತ್ತು.

ನಾನು ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿ ಪಾಸ್ ಮಾಡಿದೆ. ಅದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ತಾತ ಟೀಚರ್ ಆಗಿ ರಿಟೈರ್ಡ್ ಆಗಿದ್ದರು. ಅವರಿಗೆ ಗ್ರ್ಯಾಚ್ಯುಯುಟಿ, ಪೆನ್ಶನ್ ಎಲ್ಲಾ ಹಣ ಕೈಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ತಾತ ಪೈಸೆಗೆ ಪೈಸೆ ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಬ್ಬರಿಗೂ ಒಂದು ಬಿಡಿಗಾಸೂ ಸಹ ಕೊಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ದಾನ ಧರ್ಮವಂತೂ ಕೇಳಲೇ ಬೇಡಿ. ನಾನೇ ಪ್ರೈಮರಿಸ್ಕೂಲ್ ಬಡ ಮೇಷ್ಟ್ರು. ಮನೆ ತುಂಬ ಮಕ್ಕಳು ಇವರಿಗೆ ಊಟ ಹಾಕೋದಕ್ಕೂ ಹಣ ಸಾಕೋಗಲ್ಲ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿಂದ ತರಲಿ ದಾನ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಎನ್ನುವ ಮನೋಧರ್ಮದವರು ಅವರು. ಹಾಸಿಗೆ ಇದ್ದಷ್ಟು ಕಾಲು ಚಾಚಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದರು.

ನನ್ನ ರಿಸಲ್ಟ್ ಬಂದ ಮಾರನೇ ದಿನ ತಾತ ನನ್ನನ್ನು ಕೇಳಿದರು.

"ಮುಂದೇನು ಮಾಡುತ್ತೀ?''

ನಾನು "ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ತಾತಾ! ಟೈಪಿಂಗ್, ಶಾರ್ಟ್‍ಹ್ಯಾಂಡ್ ಸ್ವಲ್ಪ ಬರುತ್ತೆ ಎಲ್ಲಾದರೂ ಕ್ಲರಿಕಲ್ ಕೆಲಸ ನೋಡುತ್ತೀನಿ'' ಅಂದೆ.

ನಮ್ಮ ತಾತ ''ಹೂಂ ಹೂಂ ಅದೆಲ್ಲ ಬೇಡ. ನಾನು ಟೀಚರ್ ಆಗಿ ಈಗತಾನೇ ನಿವೃತ್ತಿಯಾಗಿದ್ದೀನಿ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಟೀಚರ್ ಇರಲೇಬೇಕು. ನೀನು ಟಿಸಿಎಚ್‍ಗೆ ಸೇರು'' ಅಂದರು.

"ತಾತಾ ಅದಕ್ಕೆಲ್ಲ ತುಂಬಾ ದುಡ್ಡು ಬೇಕು. ಒಂದೆರಡು ವರ್ಷ ಏನಾದರೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ದುಡ್ಡು ಉಳಿಸಿ ಆಮೇಲೆ ಟಿಸಿಎಚ್‍ಗೆ ಸೇರುತ್ತೀನಿ'' ಅಂದೆ.

"ದುಡ್ಡಿಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಡ. ನಾನು ಕೊಡುತ್ತೀನಿ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಯಾವಾಗಲೂ ಅಧ್ಯಾಪಕರು ಇರಲೇಬೇಕು. ನೀನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾತಾಡುತ್ತೀಯ. ನೀನು ಟೀಚರ್ ಆಗುವ ಎಲ್ಲಾ ಲಕ್ಷಣಗಳೂ ಇವೆ. ನೀನು ಟಿಸಿಎಚ್ ಓದಲೇ ಬೇಕು'' ಎಂದು ಹಠ ಹಿಡಿದರು.

ನಾನು "ಸರಿ ತಾತ. ನನಗೇನೋ ಟಿಸಿಎಚ್ ಮಾಡೋದು ಇಷ್ಟಾನೇ. ಆದರೆ ಅಕ್ಕಂಗೆ(ತಾಯಿ)ಗೆ ನೀವೇ ಹೇಳಿ'' ಅಂದೆ.

"ಸರಿ, ಸೀತೆ ಹತ್ರ ನಾನೇ ಮಾತಾಡುತ್ತೀನಿ ಬಿಡು'' ಎಂದು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ನಮ್ಮ ತಾಯೀನ ಒಪ್ಪಿಸಿದರು.

ಎರಡು ವರ್ಷದ ಹಿಂದೆ ತಾನೇ ಮಾರ್ಕೆಟ್ ಬಳಿ ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಎನ್ ಟೀಚರ್ಸ್ ಟ್ರೈನಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜು ತೆರೆದಿತ್ತು. ಆಗಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ೧೦೮ ರೂಪಾಯಿ ಕೊಟ್ಟು ನಮ್ಮ ತಾತನೇ ಬಂದು ಸೇರಿಸಿದರು. ಕಾಲೇಜು ನಮ್ಮ ಮನೆಯಿಂದ ಮೂರು ಮೈಲಿ ಇತ್ತು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೭:೩೦ ರಿಂದ ೧೧:೩೦ ಥಿಯರಿ (ಪಾಠ) ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ೩:೦೦ ರಿಂದ ೫:೦೦ ಪ್ರಾಕ್ಟಿಕಲ್ಸ್ (ಅಭ್ಯಾಸ) ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಪ್ರಾಕ್ಟಿಕಲ್ಸ್‍ಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸ್ಕೂಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೋಗಿ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಊಟಕ್ಕೆ ಬಂದು ಮತ್ತೆ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮನೆಗೆ ಬರೋದಕ್ಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಹತ್ತರಿಂದ ಹನ್ನೆರಡು ಮೈಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದೆ.

ನನಗೆ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ವೃತ್ತಿ ಬಹಳ ಇಷ್ಟÀವಾದ ಕಾರಣ ನಾನು ಚಿಕ್ಕ ಹುಡುಗಿಯಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ಅಂದರೆ ೩ನೇ ತರಗತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಹಿಂದಗಡೆ ಇದ್ದ ಹಾಲು ಕರೆಯುವವರ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ನನಗಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಹುಡುಗರಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಟ್ಟು ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅವರು ಆಗ ತಾನೆ ಕರೆದ ಬಿಸಿನೊರೆಹಾಲು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕುಡಿದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದೆ.

ನಾನು ಎಂಟನೇ ತರಗತಿ ಹುಡುಗಿ. ನಮ್ಮ ಅಕ್ಕ ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿ. ಆದರೆ ಅವಳಿಗೆ ಪರೀಕ್ಷೆ ಭಯ. ಎರಡು ಬಾರಿ ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿ ಫೇಲಾಗಿದ್ಲು. ಅಕ್ಕನ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಓದಿ ಹೇಳಿ ಅವಳಿಗೆ ಧೈರ್ಯ ತುಂಬಿ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಹಾಜರಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದೆ. ಅವಳ ಪರೀಕ್ಷೆ ಹಾಲಿನ ಆಚೆ ಕಥೆ ಪುಸ್ತಕ ಓದುತ್ತ ಅವಳಿಗೆ ನೈತಿಕ ಧೈರ್ಯ ತುಂಬಿ ನಾನು ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದೀನಿ ಭಯಪಡಬೇಡ ಎಂದು ಭರವಸೆ ಕೊಟ್ಟು ಅಲ್ಲೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೊನೆಗೆ ಎಸ್‍ಎಸ್‍ಎಲ್‍ಸಿಯಲ್ಲಿ ಇಪಿಎಸ್ ಅಂದರೆ ಎಲಿಜಬಲ್ ಫಾರ್ ಪಬ್ಲಿಕ್ ಸರ್ವೀಸ್ ಆದಳು. ಮುಂದೆ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗುವಂತಿಲ್ಲ.

ಅವಳ ರಿಸಲ್ಟ್ ಬಂದ ನಂತರ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದಳು. ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸ್‍ನ ನೌಕರರು ಸ್ಟ್ರೈಕ್ ಮಾಡಿದಾಗ ಬದಲಿ ಜಾಗಕ್ಕೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಗ ನಾನು ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅರ್ಜಿ ತುಂಬಿ, ನಮ್ಮ ಅಕ್ಕನನ್ನು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿದೆ. ಎರಡು ದಿನ ನಾನು ಅವಳ ಜೊತೆ ಪೋಸ್ಟ್ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲೇ ಇದ್ದು ಅವಳಿಗೆ ಧೈರ್ಯ ತುಂಬುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಓ ಕಥೆ ಎಲ್ಲಿಂದ ಎಲ್ಲಿಗೋ ಹೋಯಿತು. ಇಲ್ಲಿ ಟಿಸಿಎಚ್ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಫಾರಂ ತುಂಬಿಸಿ ಕಳುಹಿಸಿದ್ರೆ ಅದು ರಿಜೆಕ್ಟ್ ಆಗಿ ಅರ್ಜಿ ವಾಪಸ್ ಬಂತು. ಕಾರಣ ನಾನು ಅಂಡರ್ ಏಜಡ್ ಆಗಿದ್ದೆ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಸೈಕಾಲಜಿ ಮೇಷ್ಟ್ರು ಎಂ.ಎಚ್. ವಿಜಯೇಂದ್ರ ಅವರು ಡಿಡಿಪಿಐ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾತಾಡಿ ಎಕ್ಸ್ಸೆಪ್ಸನ್ ಕೊಟ್ಟು ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಕೂರಿಸಿದರು.

ಟೀಚಿಂಗ್‍ನಲ್ಲಿ ಫಸ್ಟ್ ರ್ಯಾಂಕ್, ಥಿಯರಿಯಲ್ಲಿ ಫಸ್ಟ್ ಕ್ಲಾಸ್ ಬಂತು. ರಿಸಲ್ಟ್ ಬರುವುದಕ್ಕೂ ಮೊದಲೇ ಮಾಡಲ್ ಎಜುಕೇಷÀನ್ ಸೊಸೈಟಿಯಲ್ಲಿ ಟೀಚರ್ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಮೊದಲ ವರ್ಷವೇ ಬೆಸ್ಟ್ ಸೋಷಿಯಲ್ ಟೀಚರ್ ಅವಾರ್ಡ್ ಬಂತು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಪಾಠ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದ ಹಣ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಬಳಕ್ಕಿಂತ ಒಳ್ಳೆ ಆದಾಯ ಇತ್ತು. ತಿಂಡಿಕಾಫೀ ಕೂಡ ದೊರೆಯುತ್ತಿತ್ತು.

ಎಂ.ಇ.ಎಸ್. ಶಾಲೆ ಜಯನಗರದಲ್ಲಿತ್ತು. ಮನೆಗೆ ತುಂಬಾ ದೂರ. ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಓಡಾಡಬೇಕಿತ್ತು. ಅದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಲಾಲ್‍ಬಾಗ್ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿದ್ದ ಸರಸ್ವತಿ ವಿದ್ಯಾಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಮನೆಗೆ ಹತ್ತಿರ ನಡೆದುಕೊಂಡೇ ಬರಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಶಾಲೆ ಆರಂಭಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮೂರು ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಶಾಲೆ ಮುಗಿದ ನಂತರ ಎರಡು ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪಾಠ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಫೆಬ್ರವರಿ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಅಕ್ಕನ ಮದುವೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನಾನು ಹೊತ್ತಿಕೊಂಡ ಕಾರಣ ಹದಿನೈದು ದಿನ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಲಾಗಲಿಲ್ಲ ಇದಕ್ಕಾಗಿ ನನ್ನನ್ನು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬರೋದು ಬೇಡವೆಂದು ಹೇಳಿದರು. ಸರಿ ಎಂದು ಮನೆಪಾಠಗಳನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಆ ಶಾಲೆಯ ಮಕ್ಕಳೆಲ್ಲ ಸತ್ಯಾಗ್ರಹ ಮಾಡಿ ಶಾಲೆಯ ಕೆಲವು ಕುರ್ಚಿ, ಬೆಂಚು, ಮೇಜು ಮೊದಲಾದವುಗಳನ್ನು ಜಖಂ ಮಾಡಿ ಕೆಲವಕ್ಕೆ ಸೀಮೆಯೆಣ್ಣೆ ಹಾಕಿ ಸುಟ್ಟು 'ವಿ ವಾಂಟ್ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮೇಡಂ' ಎಂದು ಕೂಗಾಡಿದ್ದರಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಶಾಲೆಯ ಕ್ಲರ್ಕ್‍ಗಳನ್ನು ಕಳಿಸಿ ಶಾಲೆಗೆ ಮತ್ತೆ ಬರಲು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ನಾನು ಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಹಠ ಹಿಡಿದೆ. ನಮ್ಮ ಸೋದರಮಾವ ಅದೇ ಶಾಲೆಯಲ್ಲೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದು "ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ತೊಂದರೆಯಾಗುತ್ತಿದೆ. ಪಬ್ಲಿಕ್ ಎಕ್ಸಾಂ ಬೇರೆ ಇದೆ. ಆ ಮಕ್ಕಳ ಮುಖ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಶಾಲೆಗೆ ಬಾ'' ಎಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದರು.

ನಾನು "ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ಅದೇ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಎರಡು ತಿಂಗಳ ಸಂಬಳ ಮುಂಗಡವಾಗಿ ಕೊಡಬೇಕು'' ಎಂಬ ಷರತ್ತಿನೊಂದಿಗೆ ಶಾಲೆಗೆ ಹೋದೆ. ಆ ರಜದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭಾವನವರು ವಾಣಿ ನರ್ಸರಿ ಮತ್ತು ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ಶುರುವಾಗುತ್ತಿದೆ. ಆ ಶಾಲೆ ನಮ್ಮ ಗೆಳೆಯರದ್ದು ಅವರಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಚುರುಕಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಶಾಲೆಯನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಲು ಬೇಕಂತೆ ಅದಕ್ಕೆ ನೀನೆ ಸರಿ ಎಂದು ನಿನ್ನನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಲು ಆಶಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಎಂದರು.

ಸರಿ ಆ ಶಾಲೆ ಶುರುವಾಯಿತು. ಮನೆಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ನರ್ಸರಿ ಮತ್ತು ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ಮೊದಲನೆ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆತಂದೆವು. ೮ ಮಕ್ಕಳು ನರ್ಸರಿಗೆ, ೧೧ ಹುಡುಗಿಯರು ಹೈಸ್ಕೂಲ್ ಮೊದಲನೇ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ದಾಖಲಾದರು. ನಾನೇ ಎಚ್.ಎಂ., ಎ.ಎಂ. ಎಲ್ಲ ಆಗಿದ್ದೆ. ಮೂರು ತಿಂಗಳು ಕಳೆಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಗಂಡ ಹೆಂಡತಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಬಂದರು. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಬಿಎಡ್ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಅವರನ್ನು ಸೆಲೆಕ್ಟ್ ಮಾಡಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಗುಡ್ ಬೈ ಹೇಳಿದೆ. ನನಗೆ ಅಡ್ಮಿನಿಸ್ಟ್ರೇಷನ್‍ಗಿಂತ ಅಧ್ಯಾಪಕ ವೃತ್ತಿ ಬಹಳ ಪ್ರಿಯವಾಗಿತ್ತು. (ಈ ದಿನ ವಾಣಿ ವಿದ್ಯಾಮಂದಿರ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ರಾಜಾಜಿನಗರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ರಸ್ತೆತುಂಬಾ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ.) ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಎಚ್‍ಎಂಟಿ ಪ್ರೈಮರಿ ಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ದೊರಕಿತು. ಸರ್ಕಾರಿ ಶಾಲೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಬಳ, ಬಿಟ್ಟಿ ಬಸ್ಸು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ಆ ಶಾಲೆ ಮನೆಗೆ ತುಂಬಾನೇ ದೂರವಾಗಿತ್ತು.

ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೬ ಗಂಟೆಗೆ ಮನೆ ಬಿಟ್ಟು ಬಸ್‍ಸ್ಟಾಪಿಗೆ ಬಂದು ಮುಕ್ಕಾಲುಗಂಟೆ ಬಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿ ಫ್ಯಾಕ್ಟರಿ ಬಸ್‍ಸ್ಟ್ಯಾಂಡಿನಲ್ಲಿ ಇಳಿದು ಶಾಲೆಗೆ ಹೋಗಲು ೨ ಮೈಲಿ ನಡೆಯಬೇಕಿತ್ತು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನನಗೆ ಮುಂದೆ ಓದಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಬಹಳವಾಗಿತ್ತು.

ಅದೇ ಹಿಂದಿನ ವರ್ಷ ಆಚಾರ್ಯ ಪಾಠಶಾಲ ಸಂಜೆ ಕಾಲೇಜು ತೆರೆದಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಾನು ಸಂಜೆ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಓದುವುದು ಇಷ್ಟವಿರಲಿಲ್ಲ. ''ನೀನು ಬಿಎ ಮಾಡಿದರೆ, ನಿನಗೆ ಎಂಎ ಮಾಡಿರುವ ಹುಡುಗನ್ನ ತರಬೇಕು. ಮದುವೆ ಖರ್ಚು ಜಾಸ್ತಿಯಾಗುತ್ತೆ. ನಮ್ಮ ಅಂತಸ್ತಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಸರಿಯಿಲ್ಲ. ಅದೆಲ್ಲ ಬೇಡ ನೀನು ಓದಿರುವುದು ಅಷ್ಟೇ ಸಾಕು'' ಎಂದು ನನ್ನ ಆಸೆಗೆ ನೀರೆರಚಿದರು.

ಓದಲೇಬೇಕೆಂಬ ಹಠ ನನಗೆ ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯಕ್ಕೆ ನನಗೆ ದೇವರಂತೆ ನೆರವಾದವರು ನನ್ನ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ. ಅವರ ಹತ್ತಿರ ನನ್ನ ಓದಿನ ಆಸೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡೆ. ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಕೇಳಿಸಿಕೊಂಡ ಚಿಕ್ಕಪ್ಪ "ನನ್ನ ಷರತ್ತುಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಾದರೆ ನಾನು ನಿಮ್ಮ ಮನೆಯವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವೆ'' ಎಂದರು.

"ನೀವು ಏನು ಹೇಳಿದರೂ ಮಾಡುತ್ತೀನಿ'' ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಗೆ ಕೊಟ್ಟೆ.

''ಮೊದಲನೇ ಷರತ್ತು ಫೇಲಾಗಬಾರದು. ಎರಡನೇ ಷರತ್ತು ಸಂಬಳವನ್ನೆಲ್ಲ ಮನೆಗೆ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡಬೇಕು. ಮೂರನೇ ಷರತ್ತು ಮನೆ ಪಾಠದ ದುಡ್ಡಿನಲ್ಲಿ ಓದಬೇಕು. ನಾಲ್ಕನೇ ಷರತ್ತು ಅವರು ತೋರಿಸಿದ ಹುಡುಗನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಬೇಕು. ಅಂದರೆ ನಾನೇ ಯಾರನ್ನೋ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಮದುವೆಯಾಗಬಾರದು.'' ಈ ಎಲ್ಲಾ ಷರತ್ತುಗಳಿಗೆ ನನ್ನ ಒಪ್ಪಿಗೆ ಪಡೆದು ಎರಡು ರೂಪಾಯಿ ಬಾಂಡ್ ಪೇಪರ್ ಮೇಲೆ ಬರೆದು ಸಹಿ ಹಾಕಿಸಿಕೊಂಡರು. ನಂತರ ನಾನು ಸಂಜೆ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಸೇರಲು ಒಪ್ಪಿಗೆ ದೊರೆಯಿತು.

ಕಾಲೇಜಿನ ಮೂರು ವರ್ಷವೂ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಕ್ರೀಡಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಅಂತರ ಕಾಲೇಜು ಚರ್ಚಾಸ್ಪರ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಬಹುಮಾನ ಗಳಿಸಿ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಶೀಲ್ಡ್ ತಂದುಕೊಟ್ಟೆ. ಅಂತರ ಕಾಲೇಜು ಶಟಲ್‍ಕಾಕ್ ಸ್ಪರ್ಧೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಬಹುಮಾನಗಳ ಪಡೆಗಳನ್ನೇ ಪಡೆದೆ. ಆ ಮೂರು ವರ್ಷಗಳು ಮೂರು ನಿಮಿಷದಂತೆ ಕಳೆದುಹೋಯಿತು. ಕಡೆ ವರ್ಷದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯೂ ಆಯಿತು. ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯಾದಾಗ ಹರಿಯವರು ಗೋಣಿಚೀಲ ತಂದು ನಾನು ಗೆದ್ದ ಬೆಳ್ಳಿ ಕಪ್‍ಗಳನ್ನು ಮೆಡಲ್‍ಗಳನ್ನು, ಶೀಲ್ಡ್‍ಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಬಂದರು. ನಾನು ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ, ಕ್ರೀಡಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇದ್ದುದ್ದರಿಂದ ಗೆಲವು ಸೋಲನ್ನು ಒಂದೇ ರೀತಿ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇದು ಮುಂದೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ಕಷ್ಟ ಸುಖಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಲು ತುಂಬಾ ಸಹಾಯವಾಯಿತು.

ಹರಿ ಆಗ ತಾನೇ ಸೂರತ್ಕಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಎಂಟೆಕ್ ಮುಗಿಸಿದ್ದರು. ರಿಸೆಲ್ಟ್ ಬಂದಿತ್ತು. ಕೆಲಸ ಹುಡುಕುತ್ತಿದ್ದರು. ಜೊತೆಗೆ ಮದುವೆಗಾಗಿ ಹುಡುಗಿಯ ಹುಡುಕಾಟವನ್ನೂ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿ ತಾನು ಮದುವೆಯಾಗುವ ಹುಡುಗಿ ಹಾಗಿರಬೇಕು, ಹೀಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಏನೇನೋ ಕನಸುಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಅವರು ಓದಿನ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಿರುವ, ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಅಭಿರುಚಿ ಇರುವ, ಕಲೆ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಿರುವ, ಸಾಧ್ಯವಾದರೆ ಒಬ್ಬ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾಗಿರುವ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಗುಣವಿರುವ ಹುಡುಗಿಯ ಶೋಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹರಿಯ ತಮ್ಮ ಸೀತಾರಾಮು ಅವರಿಗೆ ಪರಿಚಯದವರಾದ ಶ್ರೀ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣರು ನಮ್ಮ ತಂದೆ ಮತ್ತು ತಾಯಿಗೂ ತುಂಬಾ ಪರಿಚಯ ದವರಾಗಿದ್ದರು. ಹರಿಯವರ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹರಿ ಮಾತ್ರ ನನ್ನನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ.

ಹರಿ ನನ್ನ ಹತ್ತಿರ ಮಾತನಾಡಬೇಕೆಂದು ಅವರು ತಿಳಿಸಿದ ಕಾರಣ, ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ಅಕ್ಕ ಸರೋಜ ಇಬ್ಬರೂ ಅವರಿದ್ದ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಶ್ರೀರಾಮಪುರದ ಎಂ.೩೬ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆವು.

ಹರಿಯವರು ಯಾವುದೋ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದುತ್ತಾ ಕುಳಿತಿದ್ದರು. ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿದ ಕೂಡಲೇ "ಬನ್ನಿ ಒಳಗಡೆ ಬನ್ನಿ ನೀವು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದು ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ" ಎಂದು ಮನೆಯೊಳಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ಅದೇ ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಅಂಚೆಯವ ನಮ್ಮ ಮನೆ ದೇವರಾದ ಬನಶಂಕರಿಯ ಕುಂಕುಮ ಮತ್ತು ಕಲ್ಲುಸಕ್ಕರೆಯ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟ. ನಮ್ಮ ಅತ್ತೆಯವರಿಗೆ ಹಿಡಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಸಂತೋಷವಾಯಿತು.

''ನಮ್ಮ ಸೊಸೆಯಾಗುವವಳು ತುಂಬಾ ಅದೃಷ್ಟವಂತೆ ಹರಿಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ ಎನ್ನುವ ಭರವಸೆ ಮೂಡಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಬನಶಂಕರಿಯ ಈ ಪ್ರಸಾದವೇ ಸಾಕ್ಷಿ'' ಎಂದು ಹೇಳಿ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬನಶಂಕರಿ ತಾಯಿಯ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ನೀಡಿದರು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರ ಮನೆಯವರಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ನಾನು ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗಿದ್ದೆ.

ಹರಿ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಉಭಯಕುಶಲೋಪರಿ ಆದ ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಕೇಳಿದ ಮೊದಲನೆ ಪ್ರಶ್ನೆ "ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಸೀತಾರಾಮು ಹೇಳಿದ್ದ, ನಿಮಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇದೆ ಅಂತ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನೀವು ಏನಾದರೂ ಹೊಸದಾಗಿ ಓದಿದ್ದೀರಾ? ಅಥವಾ ಯಾವುದಾದರೂ ಲೇಖನ, ಕತೆ, ಕವನಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದೀರಾ?"- ಎಂದು.

ನಾನು ''ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ಏನೂ ಬರೆದಿಲ್ಲ ಆದರೆ ಮೊನ್ನೆ ನಮ್ಮ ಕಾಲೇಜು ಪರವಾಗಿ ಡಿಬೇಟ್ ಕಾಂಪಿಟೆಷನ್‍ನಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೆಲವು ಪಾಯಿಂಟ್ಸ್‍ಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದೆನೆ"- ಎಂದೆ.

''ಹೌದಾ! ನೀವು ಡಿಬೆಟ್‍ನಲ್ಲೂ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತೀರಾ? ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ, ನೀವು ಭೈರಪ್ಪನವರ 'ದೂರ ಸರಿದರು' ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಓದಿದ್ದೀರಾ"- ಎಂದರು.

''ಹೌದು! ಓದಿದ್ದೀನಿ"- ಎಂದೆ. ''ಹಾಗಾದರೆ ಆ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮ ಅನಿಸಿಕೆ ಏನು?"- ಎಂದರು. ಹೀಗೆ ಶುರುವಾಯಿತು ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಆಗಮನ. ಇಬ್ಬರೂ ಭೈರಪ್ಪನವರ 'ವಂಶವೃಕ್ಷ' ಮೊದಲಾದ ಬೇರೆ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹರಟುತ್ತಾ ಕಾಲಕಳೆದದ್ದೇ ಗೊತ್ತಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇದೆಲ್ಲ ಅರ್ಥವಾಗದ ನಮ್ಮ ಅಕ್ಕ "ಹೊತ್ತಾಯಿತು ಮನೆಗೆ ಹೋಗೋಣವೇ"- ಅಂದಾಗ ಸಂಜೆ ಏಳು ಮೂವತ್ತು ಆಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಅಂದಿನಿಂದ ಪ್ರತಿನಿತ್ಯ ಸಾಯಂಕಾಲ ನಮ್ಮ ಅಮ್ಮನ ಮನೆಗೆ ಬರುವುದು, ಅವರ ಗೆಳೆಯರ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವುದು, ಪುಸ್ತಕಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಶುರುವಾಯಿತು.

ನಮ್ಮ ವಿವಾಹದ ಲಗ್ನಪತ್ರಿಕೆಯಾದ ನಂತರ ನಮ್ಮ ಮದುವೆಗೆ ಸುಮಾರು ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಸಮಯವಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರು ಸಾಯಂಕಾಲ ಆರ್.ವಿ. ಕಾಲೇಜಿನಿಂದ ಗಾಂಧಿ ಬಜಾರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಸುಮಾರು ೫:೩೦ ಗಂಟೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಬರುವಾಗ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ನಮ್ಮ ಅಕ್ಕತಂಗಿಯರು ೫ ಜನಕ್ಕೆ ಸುಗಂಧ ರಾಜದ ದಿಂಡನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಪಿಗೆ ದಿಂಡನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ಎರಡೂ ಹೂವು ಸಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಂಪನ್ನು ಸೂಸಿದರೂ ಕೂಡ ತುಂಬಾ ಭಾರ. ತಲೆಗೆ ಮುಡಿಯಲು ಬಹಳ ಕಷ್ಟ. ನನ್ನ ತಂಗಿಯರು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಲ್ಲೆನೊ, ಮಲ್ಲಿಗೆನೊ ಕನಕಾಂಬರನೋ ತಂದುಕೊಟ್ಟರೆ ಮುಡಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಇವುಗಳು ದೇವರ ಫೋಟೋಗೆ ಸರಿ ಎಂದು ಹಾಸ್ಯಮಾಡುತ್ತಿದ್ರು.

ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಅಭಿರುಚಿಯು ಒಂದೇ ಆಗಿದ್ದರಿಂದ ಒಮ್ಮೆ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ ಮಿತ್ರ ಮಂಡಳಿಯವರ ಲಂಚಾವತಾರ ನಾಟಕ ನೋಡಲು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟೆವು. ಅವರು ಧರ್ಮಾಂಬುಧಿ ಕೆರೆಯಲ್ಲಿ ಟೆಂಟ್ ಹಾಕಿದ್ದರು. ಈಗಿನ ರೈಲ್ವೆ ಸ್ಟೇಷನ್ ಎದುರು ಇರುವ ಬಸ್‍ಸ್ಟ್ಯಾಂಡ್ ಆಗ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ ಮಿತ್ರಮಂಡಳಿಯ ಸ್ಥಳವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ಹೇಳಿದರು. ಯಥಾ ಪ್ರಕಾರ ನನ್ನ ತಮ್ಮನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದೆ. ಹರಿಯವರೆ ಹೋಗೋಣ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಹರಿಯವರು ಹಣವನ್ನು ತಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಮರೆತು ಬಂದಿದ್ದರು. ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಜೋರಾಗಿ ನಗುತ್ತಾ ಎರಡು ಕೈಗಳಲ್ಲೂ ಹೆಬ್ಬೆಟ್ಟನ್ನು ಕೆಳಗಿಳಿಸಿ ತಮಾಷೆ ಮಾಡಿದ. ನಾನು ಮನೆ ಪಾಠ ಹೇಳಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ, ಹಾಗೂ ಟೀಚರ್ ಸಹ ಆಗಿದ್ದರಿಂದ ನನ್ನ ಬಳಿ ಹಣ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಟಿಕೆಟ್ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಂತರ ನಾಟಕ ನೋಡಿ ಬಂದೆವು. ಆಮೇಲೆ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ೧೯೮೩ ರಲ್ಲಿ ಮಾಸ್ಟರ್ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ ರವರ ಗುಂಪನ್ನು ಈಶಾನ್ಯ ವಲಯದ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ಕರೆಸಿ ಅವರಿಂದ ನಾಟಕಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ ಅದರಲ್ಲಿ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದೆವು.

ಮದುವೆಗೆ ಮೂರು ದಿವಸಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಮಾರ್ನಿಂಗ್ ಶೋ ಪ್ರದರ್ಶನ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಗಂಗಾ ಜಮುನಾ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡಲು ಹೋಗಿ ಅವರ ಬಂಧುಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಅವಾಂತರವೇ ಆಗಿತ್ತು.

ಅವರು ''ಏನೋ ಹರಿ, ಮದುವೆ ಮೂರು ದಿನ ಇಟ್ಕೊಂಡು ಯಾವುದೋ ಹುಡುಗೀನ ಕರ್ಕೊಂಡು ಮಾರ್ನಿಂಗ್ ಶೋ ಸಿನಿಮಾಗೆ ಬಂದಿದಿಯಾ...'' ಎಂದು ಕೇಳಿದರು. ಹರಿಯವರು ''ಈ ಮೂರು ದಿವಸ ಆದ ಮೇಲೆ ನೋಡೋ ಹುಡುಗಿ ಇವÀಳೇ, ಅಂದರೆ ನಾನು ಮದುವೆ ಆಗುತ್ತಿರೋ ಹುಡುಗಿ ಇವಳೇನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದರಲ್ಲೇನೂ ತಪ್ಪಿಲ್ಲ ಅಂತ ಅನ್ಸುತ್ತೆ'' ಎಂದು ಅವರಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಿದರು.

ನಮ್ಮ ಮದುವೆ ಆಗಸ್ಟ್ ೨೯, ೧೯೬೯ ರಂದು ನಡೆಯಿತು. ಈ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿ ತಮ್ಮ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರೇಮ, ತಾಯ್ನಾಡಿನ ಅಭಿಮಾನ, ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ, ಓದು, ಬರೆಹ ಮುಂತಾದವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದರು, ಅಲ್ಲದೆ ತನಗೆ ತಿಳಿದದ್ದನ್ನು ನಾಲ್ಕಾರು ಜನಗಳಿಗೆ ಉಣಬಡಿಸುವುದು, ಇರುವುದನ್ನು ಹಂಚಿ ತಿನ್ನುವುದು, ಸಾಲ ಮಾಡಿ ತುಪ್ಪ ತಿನ್ನದಿರು. ಇದು ಸೇರಲ್ಲ ಅದು ಸೇರಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳದಿರು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಅಂದಿನಿಂದ ಕಡೆಯವರೆಗೂ ಹರಿ ನನ್ನ ಉತ್ತಮ ಗೆಳೆಯ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶಿ, ತತ್ತ್ವಬೋಧಕರಾಗಿದ್ದರು.

ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯ ವಿಶೇಷ ಏನು ಅಂದರೆ; ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯ ಮಾರನೆ ದಿನ ಬೀಗರ ಔತಣದ ದಿವಸ ಮದುವೆ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಮಿಲನ, ಕವಿ ಸಮ್ಮೇಳನ ನಡೆದಿತ್ತು. ಈ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಪ್ರೊ| ಜಿ. ವೆಂಕಟಸುಬ್ಬಯ್ಯ, ಪ್ರೊ| ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟರು, ಜಯರಾಂ, ಬಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಟರಾಮ್, ಮೂಲ್ಕಿ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಇನ್ನೂ ಮುಂತಾದ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೈದರಿಂದ ಮೂವತ್ತೈದು ಜನ ಸಾಹಿತಿಗಳು ಹಾಜರಿದ್ದರು. ಅವರವರ ಕವನಗಳನ್ನು ಎಲ್ಲರೊಡನೆ ಹಂಚಿಕೊಂಡರು.

ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆಯಾದರೂ ಸಾಹಿತ್ಯಗೋಷ್ಠಿ, ವಿಚಾರಗೋಷ್ಠಿ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಈಶ್ವರಚಂದ್ರ, ನಾ.ಕೃ. ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ, ನೈವೇಲಿ ಬಂಧುಗಳಾಗಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಅಚ್ಚುತರಾವ್ ಮೊದಲಾದವರೆಲ್ಲ ಹಾಜರಿರುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಾನು ಸರ್ಕಾರಿ ಬಾಲಕಿಯರ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಾಪಕಿಯಾಗಿದ್ದೆ. ನನ್ನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯೊಬ್ಬಳ ಮದುವೆಗೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಹೋಗಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ಸರಳವಾದ ಉಡುಪಿನಲ್ಲಿದ್ದೆ. ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ಯಲು ಹರಿ ಬಂದಾಗ "ಹರಿ ಒಂದು ನಿಮಿಷ, ನಾನು ಅಮ್ಮನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ರೇಶ್ಮೆ ಸೀರೆ ಉಟ್ಟುಕೊಂಡು, ಚಿನ್ನದ ಒಡವೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದಾಗಿ"- ಹೇಳಿದೆ.

ಅದಕ್ಕೆ ಹರಿ "ನಿಮ್ಮ ಅಮ್ಮನ ಮನೆಗೆ ಹೋಗು, ಮುಖ ತೊಳೆದು ಫ್ರೆಶ್ ಆಗಿ ಬಾ; ಆದರೆ ರೇಶ್ಮೆ ಸೀರೆಯಾಗಲಿ, ಒಡವೆಯಾಗಲಿ ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಂದ ಸಾಲ ಪಡೆದು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಬೇಡ. ನೀನು ಸರಳವಾಗಿದ್ದರೂ, ನಿರಾಭರಣ ಸುಂದರಿಯಾಗಿದ್ದೀಯಾ, ಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಮೊಳ ಹೂವು ತಂದುಕೊಡುತ್ತೀನಿ ಮುಡಿದುಕೊಂಡು ಬಾ"- ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಅಂದರೆ ಬೇರೆಯವರಿಂದ ಸಾಲ ಮಾಡಿ ಪ್ರದರ್ಶನ ತೋರಿಸುವುದು ಬೇಡ. ನಮ್ಮ ಬಳಿ ಏನು ಇದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಸಂತೋಷಪಡೋಣ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ನಮ್ಮ ಭಾನುವಾರದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಹೊಟೆಲಿನಲ್ಲಿ ತಿಂಡಿತಿಂದು, ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಗೆಳೆಯರ ಅಥವಾ ಬಂಧುಗಳ ಮನೆಗೆ ಭೇಟಿಕೊಟ್ಟು, ಸಂಜೆ ರವೀಂದ್ರಕಲಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲೋ, ಪುಟ್ಟಣ್ಣಚೆಟ್ಟಿ ಟೌನ್‍ಹಾಲ್‍ನಲ್ಲೋ ಅಥವಾ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನಲ್ಲೋ ನಾಟಕವನ್ನು ನೋಡಿ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಜಿ. ನಾರಾಯಣ ಅವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಪರಿಚಾರಕರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆವು. ಹರಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಚುನಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಗೆದ್ದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಚುನಾಯಿತ ಸದಸ್ಯರಾಗಿದ್ದರು. ಮಂಡ್ಯದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅಖಿಲ ಭಾರತ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರದರ್ಶನದ ನಿರ್ವಹಣೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತಿದ್ದೆವು. ಹೀಗೆ ನಮ್ಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಯಾಣದ ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಜೀವನ ಕಲಿಸಿದ ಪಾಠ ನಮ್ಮ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ನಿಂತಿದೆ. ಶಾಮೂವಿನ ಹರಣ ಮತ್ತೊಂದು ಮಗುವಿನ ಮರಣ ಮತ್ತೆ ಮಕ್ಕಳು ಬೇಕೆಂಬ ಆಸೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹೊರದೇಶಕ್ಕೆ ನೂಕಿತು.

ಹರಿ ನನ್ನನ್ನು ಹೇಗೆ ಮಾರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರು ಅಥವಾ ತಯಾರು ಮಾಡಿದ್ದರು ಎಂದರೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಲೋಚಿಸುವುದು, ಒಂದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನುಡಿಯುವುದು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಏಕೆ? ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ನಮ್ಮ ಪದಗಳು ಒಂದೇ ಆಗಿರುತ್ತಿದ್ದವು. ಅದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ಬಲ್ಲವರು ಗಂಡಭೇರುಂಡಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಕಾರಣ ನಮ್ಮಿಬ್ಬರ ಮುಖಗಳು ಬೇರೆ ಇದ್ದರೂ, ದೇಹ ಒಂದೇ ಆಗಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದೇ ರೀತಿ ಆಲೋಚನೆಗಳು, ವಿಚಾರ ಲಹರಿಗಳು ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದವು.

ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟಕ್ಕಾಗಲಿ, ಹಣದ ವಿಚಾರಕ್ಕಾಗಲಿ, ಇನ್ನು ಮುಂತಾದ ಬೇರೆ ಯಾವುದೇ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಜಗಳ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ನಾವಿಬ್ಬರು ಜಗಳವಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು, ಒಂದು ಪದಕ್ಕೆ, ಒಂದು ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ವಿಷಯಕ್ಕೆ. ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿ ಬರಲು ಸ್ವಲ್ಪ ಅನುಮಾನ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರೂ, ನನ್ನ ಬಲವಂತಕ್ಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಬಂದ ನಂತರ ಮೈಸೂರನ್ನು, ಅದರಲ್ಲೂ ಸರಸ್ವತಿಪುರವನ್ನು, ಇಲ್ಲಿಯ ಜನಗಳನ್ನು, ಇಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಮಿತ್ರರನ್ನು ಬಲುವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸಿದರು, ಜೀವಿಸಿದರು. ತಮಗೆ ಹೇಗೆ ಬೇಕೋ ಹಾಗೆ ಜೀವನವನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದರು. ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದವರಿಗೆ ಹಾಲು, ಹಣ್ಣು ಪುಸ್ತಕಗಳ ಮಳೆಯನ್ನೇ ಸುರಿಸಿದರು. ನನಗೂ ಸಹ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹಾಲನ್ನು ಕುಡಿಸಿದರು.

ಹರಿ ನನ್ನನ್ನು ತುಂಬಾ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಗೌರವಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ನನ್ನ ಮಾತಿನ ಮೇಲಿನ ನಂಬಿಕೆಯು ವೈದ್ಯರ ಮಾತಿನ ಮೇಲಿನ ನಂಬಿಕೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ನನಗೆ ಪತಿಯಾಗಿ ದೊರಕಿದ್ದೇ ನನ್ನ ಸೌಭಾಗ್ಯ ಎಂದೇ ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಹರಿ ಸತ್ಯವಾದಿ. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಅದು ಅವರ ತತ್ತ್ವ. ಸತ್ಯ ನುಡಿದಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳಿನ ಮಾಲೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಯಾವ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದೆ ಎಂದು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗೇ ತಮ್ಮ ಉಸಿರನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬದುಕಿ ಬಾಳಿದ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಜೊತೆ ೪೧ ವರ್ಷಗಳ ನನ್ನ ಅವರ ಗೆಳೆತನ ಇಂದೂ ಇದೆ. ಅವರು ನನ್ನ ಜೊತೆಜೊತೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದಾರೆ.

ಹರಿ, ಸರಸ್ವತಿ ಪುತ್ರ, ನನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವರು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಅದೇ ಅವರ ಉಸಿರಾಗಿತ್ತು, ಜೀವನವಾಗಿತ್ತು. ಹರಿ ದಿನಕ್ಕೆ ಕೇವಲ ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದೂ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿಯೇ ಹೊರತು, ಗಡದ್ದಾಗಿ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಅವರ ದಿನದ ಸಮಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವುದರಲ್ಲೇ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಮಾರ್ಜಿನ್ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನು ಗುರುತುಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹಿಡಿಸಿದಾಗ ಸಮಯವನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೇ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗ್ಗೆ ಹರಟುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾನು ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಹರಿ ಈಗ ಸಮಯ ಎಷ್ಟು, ಈ ಸಮಯದಲ್ಲೆಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ತೊಂದರೆಕೊಡಬೇಡಿ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಲೋಪದೋಷಗಳು ಕಂಡುಬಂದರೆ ತಕ್ಷಣ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಪುಸ್ತಕ ರಚನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಹಿತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹರಿ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಎಲ್ಲಾ ಲೇಖಕರಿಗೂ ಪ್ರೀತಿ ಹಾಗೂ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚು.

ಮನೆಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಅತಿಥಿಗಳು ಬಂದರೆ ಅವರನ್ನು ಹರಿ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದುದೇ "ನೀವು ಎಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದೀರಿ, ಯಾವ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದೀರಿ'' ಎಂದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವರು ಓದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ, "ನೀವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವ ಹವ್ಯಾಸ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯ ಪುಸ್ತಕಗಳು ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಗೌರವದಿಂದ ಬಾಳಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ''- ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಮ್ಮ ಬಳಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅವರಿಗೇ ಸಹಾಯವಾಗುವ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನಾನು ಓದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಪರಿಚಯ ನನಗೆ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಹೇಗೆ ಅಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಹರಿ. ಹರಿ ತಾವು ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಟಿಪ್ಪಣಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನನ್ನ ಬಳಿ ಆ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗ್ಗೆ ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದನ್ನು ನನಗೆ ಬೆಳ್ಳಿ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಉಣಬಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹರಿಯವರು ''ನಾನಂತೂ ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಂಎ ಮಾಡಲಾಗಲಿಲ್ಲ, ನೀನಾದರೂ ಮಾಡಮ್ಮ''- ಎಂದು ದುಂಬಾಲು ಬಿದ್ದು ಕನ್ನಡ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳಿಸಿದ್ದ ನನಗೆ ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಎಂಎ ವ್ಯಾಸಂಗ ಮಾಡಲು ಕೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಹೆಚ್ಚು ಅಂಕಗಳಿಸಿದ್ದರಿಂದ ನನಗೆ ಅದಾಗಲೇ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಇತಿಹಾಸಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಎಂಎಗೆ ಪ್ರವೇಶ ದೊರಕಿತ್ತು. ನನಗಿಷ್ಟವಾದ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ ವ್ಯಾಸಂಗಕ್ಕೆ ನಾನು ತುದಿಗಾಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ಮದುವೆಯಾದ ಗಂಡನ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಮಣಿದು ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಅವೆರಡನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸಿ ಕನ್ನಡ ಎಂಎಗೆ ಸೇರಿದೆ. ಆದರೆ ನನಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಕೂಲವಾದದ್ದು ಹರಿಗೇನೆ!

ನನ್ನ ಎಲ್ಲ ಪಠ್ಯ ಮತ್ತು ಪರಾಮರ್ಶನ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ವ್ಯಾಸಂಗಮಾಡಲು ಅವರಿಗೆ ಸುವರ್ಣಾವಕಾಶವಾಯಿತು. ಉದ್ದಾಮ ಪಂಡಿತರು ತರಗತಿಗಳಲ್ಲಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಉಪನ್ಯಾಸಸಾರ ನನ್ನ ಕ್ಲಾಸ್ ನೋಟ್ಸ್‍ಗಳಲ್ಲಿ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಏಕಲವ್ಯನ ತರಹ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಕುಳಿತು ಅವೆಲ್ಲವನ್ನು ಓದಲು ಅವರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಯಿತು. ನನ್ನ ಸಹಪಾಠಿಗಳ ದಂಡೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ಶ್ರೀ ಎಚ್.ಆರ್. ಜಗದೀಶ್, ಶ್ರೀ ಪುಟ್ಟರಾಮಯ್ಯ ಮುಂತಾದ ನನ್ನ ತರಗತಿಯ, ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರದ ಸೀನಿಯರ್ ತರಗತಿಯ ಮತ್ತು ಜೂನಿಯರ್ ತರಗತಿಯ ಹಲವಾರು ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರು ಮನೆಗೆ ಬಂದಾಗ ಚರ್ಚೆ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲೇ ಗಿರಕಿಹೊಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಮೂಲಕ ಹರಿಗೆ ರಸಗವಳ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು. ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನಗಳನ್ನು, ಛಂದೋಂಬುಧಿ, ಶಬ್ದಮಣಿ ದರ್ಪಣಗಳನ್ನು, ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ, ಭಾಷಾಶಾಸ್ತ್ರ, ದ್ರಾವಿಡ ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ, ಗ್ರಂಥಸಂಪಾದನೆ ಹಾಗೂ ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮೌಲಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ನನ್ನೊಂದಿಗೆ ಓದಲು ಆಗ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಮೇಷ್ಟರಾಗಿದ್ದ ಅವರಿಗೆ ಸಮಯವಿತ್ತು.

ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸವನ್ನಾಗಲಿ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಬೇಕು. ಓದು ಬರೆಹ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಬಾರದು. ಅದನ್ನು ಆಚರಣೆಗೆ ತರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಹರಿಯವರ ನಂಬಿಕೆ. ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೆ ಸಾವಿನಲ್ಲೂ ಅದನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಸತ್ತವರಾರೂ ಬದುಕಿ ಬಂದಿಲ್ಲವಾದ ಕಾರಣ 'ನಂತರ ಏನು?' 'ಹೇಗೆ?' ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗಿಂತ ಬದುಕಿದ್ದಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ, ಸಮಾಜದಿಂದ ಋಣ ಪಡೆದದ್ದನ್ನು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಲ್ಲಿಸ(ಕೆರೆಯ ನೀರನ್ನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ)ಬೇಕೆಂಬುದು ಹರಿಯವರ ಆಶಯ. ಆತ ಒಬ್ಬ ತಪಸ್ವಿ, ಸಾಧಕ, ಜನಗಳ ಹಿತ ಚಿಂತಕ, ಕನ್ನಡ ಪರಿಚಾರಕ.

ನಾವು ಇದ್ದಿದ್ದು ಶ್ರೀರಾಂಪುರ. ಹರಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದು ಆರ್.ವಿ. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜು ಕೆಂಗೇರಿ. ಮೊದಮೊದಲು ೨-೩ ಬಸ್ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅವರು ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಮೆಕ್ಯಾನಿಕಲ್ ಡಿಪಾರ್ಟ್‍ಮೆಂಟ್ ಸಿ. ನರಸಿಂಹನ್ ಅವರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ರವರನ್ನು ಸ್ಕೂಟರ್ ಮೇಲೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇಬ್ಬರೂ ಪೆಟ್ರೋಲ್ ಶೇರ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಸ್ವಲ್ಪ ದಿವಸ ಆದ ಮೇಲೆ ಸಿ. ನರಸಿಂಹನ್ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ತುಂಬಾ ದಿವಸ ರಜೆ ತಗೋಬೇಕಾಯಿತು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗಿ ಬರೋದಕ್ಕೆ ಬಹಳ ತೊಂದರೆಯಾಯಿತು.

ಬ್ಯಾಂಕಿನಿಂದ ಸಾಲ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಒಂದು ರಾಜ್‍ದೂತ್ ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡರು. ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋದು ಬರೋದು ಅನ್ಕೊಂಡಿದ್ವಿ. ಆದರೆ ಒಂದು ಸಾರಿ ಅದು ಅಭ್ಯಾಸವಾದರೆ ನಡೆಯೋದಕ್ಕೆ ಸೋಮಾರಿತನ ಬರುತ್ತೆ. ಕೊತ್ತಂಬರಿ ಸೊಪ್ಪು ತರೋದಕ್ಕೂ ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ಹರಿಗಿಂತ ಸುಬ್ಬಣ್ಣನೇ ಜಾಸ್ತಿ ಓಡಿಸುತ್ತಿದ್ದ. ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕಾದರೂ ಸುಬ್ಬಣ್ಣನ ಹಿಂದೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು(ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೊರತುಪಡಿಸಿ). ಇವರಿಗೆ ಡ್ರೈವಿಂಗ್‍ನಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟೊಂದು ಆಸಕ್ತಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ನಾನು ಎಂ.ಎ. ಓದುತ್ತಿದ್ದ ಕಾರಣ ಆರ್.ವಿ. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿಂದ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಆದ ಒಂದು ಘಟನೆ ನನ್ನ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತೆ.

ಆ ದಿನ ನನ್ನ ಎಂ.ಎ. ತರಗತಿಯ ಓರಲ್ (ವೈವಾ) ಎಕ್ಸಾಂ. ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಗಿದಿತ್ತು. ಹರಿ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗೋದಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದರು. ಆ ದಿನ ನಾನು ಎಕ್ಸ್‍ಪೆಕ್ಟ್ ಮಾಡಿದಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರಲಿಲ್ಲ. ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಬೇಜಾರಾಗಿತ್ತು. ನಾನು ವೈವಾದಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೀನಿ ಅಂತ ಭರವಸೆ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಕರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜಿನ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಈ ಪರೀಕ್ಷೆ ನಡೆದಿತ್ತು. ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜು ಒಂದು ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕ್ರಿಕೆಟ್ ಪೋಲ್ ಮಾದರಿ ಮೂರು ಕಂಬಗಳಿದ್ದವು. ಕಂಬ ದಾಟಿದರೆ ಒಂದು ಹಳ್ಳ ಇತ್ತು. ಈ ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ನುಗ್ಗಿಸುವಾಗ ನಾನು ಅನಾಮತ್ತಾಗಿ ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದು ಬಿಟ್ಟೆ. ವೇಗವಾಗಿ ಹೋಗದಿದ್ದ ಕಾರಣ ನನಗೆ ಅಂತಾ ಪೆಟ್ಟೇನೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ತುಂಬಾ ಬೇಜಾರಾಯಿತು. ಆದರೆ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರು ರಸ್ತೆ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಜೋರಾಗಿ ಸಮಾಧಾನದ ನುಡಿಗಳನ್ನು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಸ್ಕೂಟರ್‍ನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೋಡಿದವರಿಗೆ ಇವನಿಗೆ ಹುಚ್ಚೋ ಬೆಪ್ಪೋ ಅಂದು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಮಾತನಾಡುತ್ತಲೇ ಆನಂದರಾವ್ ಸರ್ಕಲ್ ತನಕ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೋಟೆಲ್ ಮುಂದೆ ಸ್ಕೂಟರ್ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ''ಏನಮ್ಮ ಕಾಫಿ ಇಲ್ಲಿ ಕುಡಿಯೋಣ್ವೋ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಕುಡಿಯೋಣ್ವೊ'' ಉತ್ತರ ಬೇಕಾಗಿತ್ತು. ಉತ್ತರ ಬಾರದಿದ್ದಾಗ ಹಿಂತಿರುಗಿ ನೋಡಿದರು. ಹಿಂಬದಿ ಜಾಗ ಖಾಲಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪತ್ತೆ ಇಲ್ಲ. ಆಗ ಹರಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಗಾಬರಿಯಾಯಿತು. ಬಂದ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲೇ ವಾಪಸ್ ಬರುತ್ತಾ ಅಲ್ಲಲ್ಲೇ ಸಿಕ್ಕ ಗೆಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ''ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ನೋಡಿದರಾ'' ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲೊಂದು ಕಡೆ ಗುಂಪು ಜನ ಸೇರಿದರು. ಓ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀಗೆ ಏನೋ ಆಯಿತು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಜನಗಳನ್ನು ಸೀಳಿಕೊಂಡು ಒಳನುಗ್ಗಿದರು. ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕಿದ ಒಂದು ನಾಯಿ ಮೇಲೆ ಯಾವುದೋ ವಾಹನ ಹೋಗಿದ್ದ ಕಾರಣ ಅಲ್ಲಿ ಜನ ಸೇರಿದರು. ಮತ್ತೆ ವಾಹನ ಏರಿ ಸೆಂಟ್ರಲ್ ಕಾಲೇಜು ತನಕ ಬಂದಾಗ ನಾನು ಅಲ್ಲೇ ಕುಳಿತಿದ್ದೆ. ಅವರನ್ನು ನೋಡಿದ್ದ ತಕ್ಷಣ ನನಗೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಅಳು ದುಃಖ ಉಮ್ಮಳಿಸಿ ಬಂತು. ''ನೀನು ಇಲ್ಲೇ ಇದೀಯೇನಮ್ಮ'' ಎನ್ನುತ್ತ ಸ್ಕೂಟರ್ ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಬಂದು ನನ್ನ ಕೈಹಿಡಿದು ಎಬ್ಬಿಸಿ ''ಕರ್ಚೀಫ್ ಇದೀಯ'' ಎಂದರು ನಾನು ಸೆರಗಿನ ತುದಿಯಲ್ಲೇ ಕಣ್ಣೊರೆಸಿಕೊಂಡು ಸ್ಕೂಟರ್ ಮೇಲೆ ಕುಳಿತು ಮನೆಗೆ ಬಂದೆವು. ಇದು ಮರೆಯಲಾಗದ ಘಟನೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲಿ.

ಇರಾನಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ

ಹರಿಯ ಗೆಳೆಯ ಚಂದ್ರಶೇಖರನ ತಮ್ಮ ಬಾಲು ಒಮ್ಮೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಅವನೊಂದಿಗೆ ಕುಶಲೋಪರಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ''ಚಂದ್ರು ಈಗ ಎಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ'' ಎಂದು ಕೇಳಿದೆ. ''ಚಂದ್ರು ಈಗ ಇರಾನಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ'' ಎಂದು ಬಾಲು ಹೇಳಿದ. ಅವನಿಂದ ಚಂದ್ರುವಿನ ವಿಳಾಸ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಗೆಳೆಯನಿಗೆ ಕಾಗದ ಬರೆದರು. ಇದು ಬಹುಶಃ ಡಿಸಂಬರ್ ೨೦, ೧೯೭೪ ರ ವೇಳೆಗೆ ಎಂಬುದು ನನ್ನ ನೆನಪು. ಹರಿ ತುಂಬಾ ಒಳ್ಳೆಯ ಪತ್ರ ವ್ಯವಹಾರಿ. ಪತ್ರ ವ್ಯವಹಾರದ ಮೂಲಕವೇ ಜೀವನಪೂರ್ತಿ ಗೆಳೆಯರನ್ನು ಉಳಿಸಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧನ ಅವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ಮುಖ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಆ ನಂತರದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ದೂರವಾಣಿಯ ಅನುಕೂಲವಾದಾಗ ದೂರವಾಣಿಯ ಮೂಲಕ ಸ್ನೇಹದ ಬಳಗವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು.

ಜನವರಿ ೦೧, ೧೯೭೫ ರಂದು ಹೊಸ ವರ್ಷದ ದಿನ ನಾನು ನಮ್ಮ ತಾಯಿ ಮನೆ ಇರುವ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಬಸವನಗುಡಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಬರುವಾಗ ನನ್ನ ಗೆಳತಿ ಸೀತಮ್ಮ ಅವರನ್ನು ಭೇಟಿ ಮಾಡಿದೆ. ಅವರೊಂದಿಗೆ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಸೀತಮ್ಮ ನನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ "ನಾಗು ಈ ವರ್ಷ ನೀನು ಫಾರಿನ್‍ಗೆ ಹೋಗುತ್ತೀಯ" ಎಂದು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದರು.

ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ನಾನು ಜೋರಾಗಿ ನಕ್ಕುಬಿಟ್ಟೆ. "ಯಾಕಮ್ಮ ಇಂಜಿನಿಯರನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿದ್ದೀನಿ ಅಂತ ತಿಳಿದ ತಕ್ಷಣ ಫಾರಿನ್‍ಗೆ ಹೋಗುತ್ತೀನಿ ಎಂದು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿತಿದ್ದೀರಾ?'' ಎಂದು ಅವರನ್ನು ಕೇಳಿದೆ.

"ಇಲ್ಲ ಇಲ್ಲ ನನ್ನ ಮಾತಿಗೆ ನಾನು ಬದ್ಧಳಾಗಿದ್ದೇನೆ. ನನಗೆ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ ಖಂಡಿತಾ ಈ ವರ್ಷ ನೀನು ಫಾರಿನ್‍ಗೆ ಹೋಗೇ ಹೋಗುತ್ತೀಯಾ" ಈ ಮಾತನ್ನು ನೀನು ನಂಬು ಎಂದರು.

ನಾನೇನು ಅವರ ಮಾತನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ನಮ್ಮ ಭವಿಷ್ಯ ಅರಿತವರಾರು ಎಂದುಕೊಂಡು ಮನೆಯತ್ತ ಹೊರಟೆ.

ಜನವರಿ ೨, ೧೯೭೫ ರಂದು ಒಂದು ಅಂತರ್ ದೇಶಿಯ ಪತ್ರ ಬಂತು. ಆದರೆ ಕಾಗದ ಬಂದಿದ್ದು, ಗೆಳೆಯ ಚಂದ್ರುವಿನಿಂದಲ್ಲ, ಬದಲಿಗೆ ಫ್ರೆಂಡ್, ಫಿಲಾಸಫರ್ ಅಂಡ್ ಗೈಡ್ ಆಗಿದ್ದ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರಿಂದ. ಈ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಬಗ್ಗೆ ನಾನು ಎರಡು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುವುದು ಔಚಿತ್ಯವೆನಿಸುತ್ತದೆ.ಹರಿ ದಾವಣಗೆರೆಯಲ್ಲಿ ಬಿ.ಇ. ಮುಗಿಸಿ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಎಂ.ಎಸ್. ರಾಮಯ್ಯ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಉಪನ್ಯಾಸಕರಾಗಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿದರು. ಉಪನ್ಯಾಸಕ ವೃತ್ತಿ ಅವರಿಗೆ ಬಹಳ ತೃಪ್ತಿ ತಂದುಕೊಟ್ಟಿತ್ತು. ಆದರೆ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರು "ಹರಿ ನೀನು ಪ್ರತಿಭಾವಂತ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನೀನು ಓದಿರುವುದೂ ಬಿ.ಇ. ಇಲ್ಲಿನ ಕಾಲೇಜಿನ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳೂ ಬಿ.ಇ. ಓದುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೀನು ಅವರಿಗೆ ಈಗ ಉಪನ್ಯಾಸಕ. ನೀನೂ ಕೂಡ ಸಮಾನ ಶಿಕ್ಷಣ ಹೊಂದಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಎಂ.ಟೆಕ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ನಂತರ ಉಪನ್ಯಾಸಕ ವೃತ್ತಿ ಮಾಡುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು" ಎಂದು ಸಲಹೆ ನೀಡಿದರು.

ಹರಿಗೆ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರ ಸಲಹೆ ಬಹಳ ಔಚಿತ್ಯವೆನಿಸಿತು. ಆದರೆ ಎಂ.ಟೆಕ್. ಮಾಡುವುದಾದರೂ ಎಲ್ಲಿ ಎಂದು ಆಲೋಚಿಸತೊಡಗಿದರು. ಕೊನೆಗೆ ಸೂರತ್ಕಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಎಂ.ಟೆಕ್. ಮಾಡುವುದೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿಕೊಂಡರು.

ಹರಿ ಸೂರತ್ಕಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಎಂ.ಟೆಕ್ ಮಾಡಲು ಹೋಗಬೇಕೆಂದಾಗ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಹಾಕಲು ಸಹ ಅವರ ಬಳಿ ೨೫೦ ರೂಪಾಯಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಹಾಕಲು ಒಂದೇ ಒಂದು ದಿನ ಬಾಕಿ ಉಳಿದಿತ್ತು. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಹಾಕಿದರೂ ಸಹ ಓದುವುದಕ್ಕೆ ಹಣ ಎಲ್ಲಿಂದ ತರುವುದು ಎಂದು ಹರಿ ಆಲೋಚಿಸತೊಡಗಿದರು. ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರನ್ನು ಎಂ.ಟೆಕ್. ಮಾಡಲು ಧನ ಸಹಾಯ ಕೇಳಿದರು.

ಆದರೆ ಅವರು "ನಾವೆಲ್ಲ ಹೇಳಿ ಕೇಳಿ ಮೇಷ್ಟ್ರು. ತಿಂಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜೇಬಿನಲ್ಲಿ ದುಡ್ಡಾದ್ರು ಎಲ್ಲಿರುತ್ತೆ. ಆದರೆ ನೋಡು ನೀನು ಓದಬೇಕೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದೀಯಾ ನಿನ್ನ ಭವಿಷ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವವನು ನಾನು. ನನ್ನ ಬಳಿ ಹಣವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೇನಂತೆ, ನಮ್ಮ ಮದುವೆಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಈ ವಜ್ರದ ಉಂಗುರ ಇದೆ. ನನಗೆ ಇದರ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಮಾರಿಯೋ ಅಥವಾ ಅಡವಿಟ್ಟೋ ನೀನು ಎಂ.ಟೆಕ್‍ಗೆ ಅಪ್ಲಿಕೇಷನ್ ಹಾಕು" ಎಂದು ಹೇಳಿ ತಮ್ಮ ಕೈಬೆರಳಿನಲ್ಲಿದ್ದ ವಜ್ರದ ಉಂಗುರವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿಕೊಟ್ಟರು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಮನಸ್ಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅವರಿಗೆ ಹಣದ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಿದ್ದುದರಿಂದ ವಜ್ರದ ಉಂಗುರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಆದರೆ ಮನೆಗೆ ಹೋದ ತಕ್ಷಣ ಹರಿ ಹೇಗೋ ಹಣವನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿ ಎಂ. ಟೆಕ್ ಗೆ ಅಪ್ಲಿಕೇಶನ್ ಹಾಕಿದರು. ಇದು ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರ ಉದಾರಿತನಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ.

ಹರಿಯ ಬದುಕಿನ ಕಷ್ಟದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರು ಪದೇ ಪದೇ ಸಹಾಯ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿಯ ಕೈಹಿಡಿದು ಎತ್ತುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರು. ನಮ್ಮ ಮದುವೆಯ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿದ್ದ ಸಮಯ. ಆದರೆ ಹರಿಗೆ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನ ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ವಿದ್ಯಾಲಯ (ಆರ್. ವಿ. ಕಾಲೇಜು) ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಕೆಲಸ ಕೇಳಲು ಹೋಗಿದ್ದರು. ಹರಿ ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಾಲರ ಕೊಠಡಿಗೆ ಹೋಗುವುದಕ್ಕೂ (ಬಾಗಿಲ ಬಳಿ ತೆರಳುವಾಗ) ಯೋಗಾಯೋಗದಿಂದ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ರವರು ಬಾಗಿಲಿನ ಹೊರಗೆ ಬರುವಾಗ ಇಬ್ಬರೂ ಸಂಧಿಸಿದರು.

"ಹರಿಹರೇಶ್ವರ್ ಏನಿಲ್ಲಿ" ಎಂದರು ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್.

"ಸರ್ ನಿಮ್ಮ ಆಶೀರ್ವಾದದಿಂದ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಎಂ.ಟೆಕ್ ಮುಗಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈಗ ಕೆಲಸದ ಹುಡುಕಾಟದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ" ಎಂದರು ಹರಿ.

ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರು ಹರಿಯ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಒಳಗೆ ಹೋಗಿ ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಾಲರ ಹತ್ತಿರ "ಸರ್! ನೀವು ನನಗೆ ಕೆಲಸ ಈಗ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರ, ಆದರೆ ಈ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಇವರಿಗೆ ಕೆಲಸ ಕೊಡಿ. ಈಗ ಅವರಿಗೆ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಿದೆ" ಎಂದು ಒತ್ತಾಯಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಪ್ರಿನ್ಸಿಪಾಲರು ಒಂದು ನಿಮಿಷ ಕಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿ ತೆಗೆದು "ಆಯ್ತು ಸಿವಿಲ್ ಡಿಪಾರ್ಟ್‍ಮೆಂಟ್ ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಂದಲೂ ಸಮೃದ್ಧಿಹೊಂದಲಿ" ಎಂದು ಹರಸಿ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಆರ್.ವಿ. ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಕಾಲೇಜಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕೆಲಸ ಕೊಟ್ಟರು. ಹರಿ ಅಧ್ಯಾಪಕ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ತುಂಬಾ ಪ್ರೀತಿಸಿದರು, ಗೌರವಿಸಿದರು. ಹಾಗೂ ಬಹಳ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಅನುಭವಿಸಿದರು.

ಈಗ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪತ್ರ ಮುಖೇನ ಇರಾನಿನಿಂದ ಕರೆಯೋಲೆ ಬಂತು. ಪತ್ರವನ್ನು ತೆರೆದು ನೋಡಿದಾಗ "ಹರಿ ನೀವು ಈಗ ಏನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೀರಿ? ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರ್‍ಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶಗಳ ಸುರಿಮಳೆ ಇದೆ. ನೀವು ಈಗಿಂದೀಗಲೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ತಯಾರಿ ನಡೆಸಿರಿ. ರಾಮ್ ಮೋಹನ್ ಅಂಡ್ ಕಂಪನಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪಾಸ್ ಪೋರ್ಟ್ ಮಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಅವರೇ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಲು ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು (ವೀಸಾ ಮೊದಲಾದವುಗಳನ್ನು) ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಕಾಗದ ನೋಡಿದ ತಕ್ಷಣ ನನಗೆ ಉತ್ತರಿಸಿ" ಎಂದು ಬರೆದವರು ಮತ್ತ್ಯಾರೂ ಅಲ್ಲ ಅದೇ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್.

ಹರಿ ಆ ಕಾಗದ ಓದಿ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ ಪಟ್ಟುಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಅಧ್ಯಾಪಕ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಹೋಗಲು ಕಿಂಚಿತ್ತೂ ಮನಸ್ಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಾಗದವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಓದಿ ಓದಿ ತಲೆ ದಿಂಬಿನಡಿ ಇಟ್ಟರು. ೧೫ ದಿನಗಳಾದರೂ ಹರಿಯು ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಅವರ ಪತ್ರಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಬರೆಯಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಬಿಡಬೇಕಾ? ಅವರು ಟೆಲಿಗ್ರಾಂ ಒಂದನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು. "ಪ್ಲೀಸ್ ಹರಿಅಪ್ ಗೆಟ್ ಯುವರ್ ಪಾಸ್‍ಪೋರ್ಟ್ ಅಂಡ್ ವೀಸಾ ಇಮ್ಮಿಡಿಯೇಟ್ ಜಾಬ್ ಈಸ್ ವೇಟಿಂಗ್ ಫಾರ್ ಯು" ಹರಿಯವರಿಗೆ ಈ ಟೆಲಿಗ್ರಾಂನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಪರ್ಸೆಂಟ್ ಮನಸ್ಸು ಆ ಕಡೆ ಹೋಯಿತು.

ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಗೆಳೆಯ ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಲಿಬಿಯಾದಿಂದ ಕಾಗದ ಮತ್ತು ಟೆಲಿಗ್ರಾಂ ಕಳಿಸಿ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವಂತೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು. ಹರಿಗೆ ಈಗ ಲಿಬಿಯಾಗೆ ಹೋಗುವುದೋ ಅಥವಾ ಇರಾನ್‍ಗೆ ಹೋಗುವುದೋ ಅಂತೂ ಹೊರಡಲೇ ಬೇಕೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಂತಿತ್ತು. ಏನಾದರಾಗಲಿ ಪಾಸ್‍ಪೋರ್ಟ್ ಮಾಡಿಸಿಯೇ ಬಿಡೋಣ ಎಂದು ರಾಮ್‍ಮೋಹನ್ ಕಂಪನಿಗೆ ಹೋಗಿ ಪಾಸ್‍ಪೋರ್ಟ್‍ಗೆ ಅರ್ಜಿ ಸಲ್ಲಿಸಿದರು. ಅದು ಆಗಿ ಬರಲು ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರ ಹಿಡಿಯಿತು.

ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೮, ೧೯೭೫ ರಂದು ದೆಹಲಿಗೆ ಬಂದು ದೆಹಲಿಯಿಂದ ೧೯ ರಂದು ಇರಾನಿಗೆ ಬರಲು ಏರ್ ಟಿಕೇಟ್ ಕಳುಹಿಸಿಬಿಟ್ಟರು. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಒಂದು ಕಾಗದದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಅವನ ಜೊತೆ ನೀವು ಇರಾನಿಗೆ ಬನ್ನಿ. ಎರಡು ಮೂರು ಕಡೆ ನಿಮ್ಮ ಅರ್ಜಿಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದ್ದೇನೆ, ಕೆಲಸ ನಿಮಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತ್ತಿದೆ ಎಂದು ಬರೆದಿದ್ದರು.

ಈ ಕಾಗದ ಓದಿ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಮೂಕರಾದೆವು. ಏನು ಮಾಡುವುದು, ಹೇಗೆ ಮಾಡುವುದು ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಲು ಅಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದೆವು. ಏಕೆಂದರೆ ನಾನು ಗರ್ಭಿಣಿಯಾಗಿದ್ದೆ. ಆದರೆ ನಾನೇ ಧೈರ್ಯ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು "ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರೀತಿಸುವಾಗ ಅವರ ಪ್ರೀತಿಯ ಕರೆಗೆ ನೀವು ಓಗೊಡಲೇ ಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿಯ ಸ್ಥಿತಿಗತಿ ನೋಡಿ ನಿಮಗೆ ಇಷ್ಟವಾದರೆ ಆನಂತರ ನಾನು ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ. ಇಲ್ಲವಾದರೆ ನೀವು ವಾಪಸ್ ಬರಬಹುದು. ಅಂತೂ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡೋಣ ಎಂದು ಹರಿಗೆ ಧೈರ್ಯ ತುಂಬಿದೆ."

ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೮ ಹರಿ ದೆಹಲಿಗೆ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳಸಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಇರಾನ್‍ಗೆ ಹೋದರು. ಶ್ರೀನಿವಾಸನ್ ಮತ್ತು ಅವರ ಶ್ರೀಮತಿ ಇಂದಿರಾ ಅವರು ಹರಿಯವರನ್ನು ಏರ್‍ಪೋರ್ಟ್‍ನಿಂದ ಮನೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಮಾರನೇ ದಿನ ಶುಕ್ರವಾರವಾಗಿತ್ತು. ಶುಕ್ರವಾರ ಇರಾನ್‍ನಲ್ಲಿ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ರಜಾದಿನ ವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಹರಿಯವರನ್ನು ಕೂರಿಸಿಕೊಂಡು ಇರಾನಿನ ನಾಣ್ಯಗಳ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮೊದಲು ಮಾಡಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಅಲ್ಲಿಯ ನಾಣ್ಯದ ಹೆಸರು 'ರಿಯಾಲ್'. ಒಂದು, ಐದು, ಹತ್ತು, ನೂರು ನೋಟುಗಳ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಸಿಕೊಟ್ಟರು ಅದಕ್ಕೆ 'ತೋಮಾನ್' ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಅವುಗಳ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಮಾಡಿ ಸುಮಾರು ೫,೦೦ಂ ರೂಪಾಯಿನಷ್ಟು ಇರಾನಿನ ಹಣವನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟರು. ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸಲು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕೆಲವು ಪದಗಳ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಿಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನ ಪರಿಚಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಫರ್ಷಿಯನ್ ಭಾಷೆಯನ್ನೇ ಮಾತನಾಡಬೇಕಿತ್ತು. ಶನಿವಾರವೇ ಅವರ ಕಂಪನಿಯಾದ 'ಅದಿಬಿ ಹ್ಯಾರಿಸ್'ನಲ್ಲೇ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಬೇರೆ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ವಾರದವರೆಗೂ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಇಟ್ಟುಕೊಂಡು ಊಟ ಉಪಚಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಆ ವೇಳೆಗೆ 'ಫರಾ ಶೋಮಾಲಿ'ಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮಹಡಿ ಮೇಲೆ ಮನೆ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಗೆಳೆಯ ಚಂದ್ರುವಿನ ಮನೆಯ ಹತ್ತಿರ.

ಹರಿ ಇರಾನಿಗೆ ಹೋದ ತೊಂಬತ್ತು ದಿನಗಳ ನಂತರ ನನ್ನನ್ನು ಇರಾನಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಈ ತೊಂಬತ್ತು ದಿನದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಇರಾನನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಿಯ ಜನ ಜೀವನ, ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಜನರ ನಡೆವಳಿಕೆ, ಪ್ರಕೃತಿ, ಹವಾಮಾನ, ಟ್ರಾನ್ಸ್‍ಪೋರ್ಟೇಷನ್, ಆ ದೇಶದ ಆರ್ಥಿಕ ಸ್ಥಿತಿ, ಪರಿಸರ, ವಿಶೇಷ ಸುದ್ದಿಗಳು ಮತ್ತು ಭಾಷೆ ಇವುಗಳನ್ನು ನಾನು ಭಾರತದಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೇ ನನಗೆ ಇರಾನಿನ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪತ್ರದಲ್ಲೂ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ವಿಷಯವಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಎರಡನೇ ಮಗು, ಹುಟ್ಟುವಾಗಲೇ ಸತ್ತುಹೋಗಿತ್ತು. ಈ ಸುದ್ದಿ ತಿಳಿದ ತಕ್ಷಣ ಹರಿ ಇರಾನಿನಿಂದ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೊರಟು ಬಂದರು. ಇಲ್ಲಿ ನನ್ನೊಡನೆ ಹತ್ತುದಿನಗಳ ಕಾಲ ಇದ್ದು, ಇರಾನಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದರು.

ನನಗೆ ಇರಾನಿನ ಭಾಷೆ ಕಲಿಯಲು ಕೆಲವು ದಿನಗಳೇ ಬೇಕಾಯಿತು. ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಮಾಲೀಕಳಿಗೆ ಒಂದು ಅಕ್ಷರವೂ ಸಹ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಏನೇ ವ್ಯವಹಾರ ಮಾಡಬೇಕಾದರೂ ಪರ್ಷಿಯನ್ ಭಾಷೆಯ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಮಾಲೀಕ ಆ ದೇಶದ ಸೈನ್ಯದ ಮುಖ್ಯಾಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದ. ಅವನಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅವನ ತಂಗಿ ಮಾನಿಜೆಯು ಹೈಸ್ಕೂಲು ಓದಿದ್ದಳು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಅವಳ ಅರ್ಧ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ನನ್ನ ಅರ್ಧ ಹಿಂದಿ ನನಗೆ ಪರ್ಷಿಯನ್ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಕಲಿಸಿತು. ವ್ಯವಹಾರ ಸುಲಭವಾಯಿತು.

ಅಲ್ಲಿಯ ಜನಗಳಿಗೆ ಭಾರತೀಯರನ್ನು ಕಂಡರೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರೀತಿ, ಗೌರವ, ಆದರ. ನಮ್ಮ ಉಡುಗೆ ತೊಡುಗೆ ಬಗ್ಗೆ ಬಹಳ ಕುತೂಹಲ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹೆಂಗಸಿಗೂ ಸೀರೆ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳುವ ಆಸೆ. ಕುಂಕುಮದ ಬಗ್ಗೆ ನೂರಾರು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ ಸುರಿಮಳೆ. ನಮ್ಮ ಮನೆ ಮಾಲೀಕಳು ಪ್ರತಿ ಮಂಗಳವಾರ ಒಂದು ಹೆಂಗಳೆಯರ ಗುಂಪಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದಳು. ಪ್ರತಿ ವಾರವೂ ಅಲ್ಲಿ ಸೇರಿದ್ದ ಗೆಳತಿಯರಿಗೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಸೀರೆ ಉಡಿಸುವುದೋ, ಕುಂಕುಮ ಇಡುವುದೋ, ಹೂವು ಕಟ್ಟಿ ತೋರಿಸುವುದೋ ಇಂತಹವುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ನಾನೂ ಗೆಳತಿಯರನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ.

ಈ ಮಧ್ಯೆ ಶ್ರೀನಿವಾಸಭಟ್ಟನನ್ನು ಇರಾನಿಗೆ ಕರೆಸಿಕೊಂಡಿದ್ದೆವು. ಮನೆಯ ಮಾಲೀಕನಿಗೆ ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಆ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಬಾಡಿಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಗಂಡಸರು ಇರೋ ಹಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಶ್ರೀನಿವಾಸಭಟ್ಟನನ್ನು ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ.

ನಾವು ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದುದ್ದರಿಂದ ಭಾರತದಿಂದ ಬರುವವರ ಹೋಗುವವರ ತಂಡಗಳೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಬೀಡು ಬಿಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ವಿಮಾನ ನಿಲ್ದಾಣದಿಂದ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ನಾವಿದ್ದ ರಾಜಧಾನಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತಿದ್ದ ಭಾರತೀಯ ಮಸಾಲೆ ಪುಡಿಗಳು, ಬೇಳೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಇದೆಲ್ಲವೂ ಅವರಿರುವ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ವಜ್ರ, ಚಿನ್ನ, ಮುತ್ತು ಮತ್ತು ಹವಳ ಇವುಗಳು ಭಾರತಕ್ಕಿಂತ ಸುಲಭ ಬೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಗುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನೂ ಸಹ ಅಂಗಡಿಗಳಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕೊಡಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ಊಟೋಪಚಾರಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿ ಅಂಗಡಿಮುಂಗಟ್ಟುಗಳಿಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಸಾಮಾನುಗಳನ್ನು ಕೊಡಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಅವರನ್ನು ಅವರ ಊರಿಗೆ ತಲುಪಿಸುವ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ನನ್ನದಾಗಿತ್ತು. ಹರಿ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೬ ಗಂಟೆಗೆ ಮನೆ ಬಿಟ್ಟರೆ ರಾತ್ರಿ ೭ ಗಂಟೆಗೆ ಮನೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ನಮ್ಮ ಹತ್ರ ಕಾರು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಟ್ಯಾಕ್ಸಿ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು. ಎಲ್ಲಿಂದ ಎಲ್ಲಿಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಕಡಿಮೆ ದರದಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಟೆಹರಾನಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಸುಮಾರು ೩೫ ರಿಂದ ೪೦ ಕುಟುಂಬಗಳಿದ್ದವು. ಇರಾನಿನ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ೫೦ಂ ರಿಂದ ೭೦ಂ ಕನ್ನಡ ಕುಟುಂಬಗಳಿದ್ದವು. ಬಾಂಬೆಯಿಂದ ಇಬ್ಬರು ಕನ್ನಡ ಪೈಲೆಟ್‍ಗಳು ಏರ್ ಇಂಡಿಯಾದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಪ್ರತಿ ಬುಧವಾರ ಇರಾನಿಗೆ ಬಂದು ಶನಿವಾರ ಭಾರತಕ್ಕೆ ವಾಪಸ್ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಇರಾನಿಗೆ ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ತಪ್ಪದೇ ಭೇಟಿ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇವರು ಭಾರತ ಮತ್ತು ಇರಾನಿನ ಸೇತುವೆಯಾಗಿದ್ದರು. ಹರಿಯವರು ಅವರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಬೆಂಗಳೂರಿನಿಂದ ಕನ್ನಡದ ಜನಪ್ರಿಯ ವಾರಪತ್ರಿಕೆಗಳಾದ ಸುಧಾ, ಮಯೂರ, ತುಷಾರ, ತರಂಗ, ಕಸ್ತೂರಿ, ಮಲ್ಲಿಗೆ ಮುಂತಾದ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಇರಾನಿಗೆ ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವ ಇರಾನ್ ದೇಶದ ಎಲ್ಲ ಭಾಗದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಅಂಚೆ ಮುಖಾಂತರ ಕಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹಾಗೇನೆ ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ದಿವಸ ಒಟ್ಟಿಗೆ ರಜಾ ಬಂದಾಗ ಇರಾನಿನ ವಿವಿಧೆಡೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಸುಮಾರು ೨೦ ರಿಂದ ೨೫ ಕುಟುಂಬಗಳು ಒಟ್ಟಿಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದವು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹರಿ ಕನ್ನಡ ನಾಡು ಮತ್ತು ನುಡಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅವರೊಡನೆ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಹರಟುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತರಿಂದ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಬರೆಸಿ ಅದನ್ನು ಭಾರತದ ವೃತ್ತಪತ್ರಿಕೆಗಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವರಿಂದ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕ ಬರೆಸಿ ಅಚ್ಚುಹಾಕಿಸಿ ಅದನ್ನು ಸ್ವತಃ ಹರಿಯವರೇ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಖರೀದಿಸಿ ತಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ಅಂಚೆ ಮೂಲಕ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಸಹೃದಯರಿಂದ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗ್ಗೆ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡೆದು ಲೇಖಕರಿಗೆ ತಲುಪಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಲೇಖಕರು ಮತ್ತು ಸಹೃದಯರ ಮೇಲೆ ಅಪಾರ ಅಭಿಮಾನ ಮತ್ತು ಪ್ರೀತಿ ಇದ್ದುದರಿಂದ ಅವರನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕರೆಸಿ ಗೌರವಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸನ್ಮಾನಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಇರಾನಿನಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡ ಕುಟುಂಬಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಅವರನ್ನು ಹರಿಯ ಕನ್ನಡ ಕೂಟಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ರಜಾ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಕನ್ನಡ ನಾಡು ಮತ್ತು ನುಡಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತನ ಮಂಥನ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾನು ನನ್ನ ಗೆಳತಿಯರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಊಟೋಪಚಾರದ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಹೀಗೆ ಸಾಗುತ್ತಲೇ ಇತ್ತು ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡದ ಕೆಲಸ.

ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಶುಕ್ರವಾರ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ರಜಾ ದಿನ. ಅವತ್ತು ಶುಕ್ರವಾರದ ದಿನ ಶಿವರಾತ್ರಿ ಹಬ್ಬವಾಗಿತ್ತು. ಅಂದೇ ಹರಿಯ ಹುಟ್ಟಿದ ದಿನವಾಗಿತ್ತು. ಹರಿಗೆ ನಾನು ಒಂದು ವಜ್ರದ ಉಂಗುರವನ್ನು ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟೆ. ಅಲ್ಲಿಯ ಹರೇಕೃಷ್ಣ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಒಂದು ಹಿಂದಿ ಸಿನಿಮಾ ನೋಡಿಕೊಂಡು ರಾತ್ರಿ ಮನೆಗೆ ಮರಳಿದೆವು.

ಶನಿವಾರ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮಾಮೂಲಿನಂತೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೊರಟರು. ಸುಮಾರು ಒಂಬತ್ತು ಒಂಬತ್ತೂವರೆ ವೇಳೆಗೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಕರೆಗಂಟೆ ಬಾರಿಸಿತು. ಈ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾರು ಬಂದಿದ್ದಾರಪ್ಪ ಎಂದು ಬಾಗಿಲಿನ ಕ್ಯಾಮರಾದಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ನೋಡಿದೆ. ಹರಿ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದರು. ನಾನು ಗಾಬರಿಯಾಗಿ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆಗೆದೆ. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಬಂದ ಹರಿ ದೊಪ್ಪನೆ ಸೋಫಾ ಮೇಲೆ ಕುಸಿದರು. ಇವರಿಗೆ ಏನಾಯಿತು ಎಂದು ನನಗೆ ದಿಗಿಲಾಯಿತು.

"ಏನ್ರಿ ಏನಾಯಿತು? ಏಕೆ ಇಷ್ಟು ಬೇಗ ಬಂದಿರಿ? ಆರೋಗ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ತಾನೆ?" ಎಂದೆ.

ಹರಿ, ಉಸಿರನ್ನು ಮೇಲಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು "ಒಂದು ಲೋಟ ನೀರು ಕೊಡು" ಎಂದು ಕೈಸನ್ನೆ ಮಾಡಿದರು.

ನನಗೆ ದಿಗ್ಭ್ರಮೆಯಾಯಿತು. ಅವಸರವಾಗಿ ಅಡಿಗೆ ಮನೆ ಒಳಗೆ ಹೋಗಿ ನೀರನ್ನು ತಂದು ಕುಡಿಯಲು ಕೊಟ್ಟೆ. ನೀರು ಕುಡಿದರೂ ಸಹ ಅವರಿಗೆ ಮಾತನಾಡಲು ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೈ ಸನ್ನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಎಲ್ಲಾ ಮುಗಿದು ಹೋಯಿತು. ಆಗೋಯ್ತು ಆಗೋಯ್ತು ಎಂದರು.

"ಏನಾಗೊಯ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ನಿಧಾನವಾಗಿ" ಹೇಳಿ ಅಂದೆ.

ಅವರು "ಈ ದೇಶದ ಅನ್ನದ ಋಣ ಮುಗಿತು. ಇನ್ನು ನಾವು ಗಂಟುಮೂಟೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತೆ ಎಂದರು"

ಹರಿ ತುಂಬಾ ಸುಸ್ತಾದವರಂತೆ ಕಂಡಿದ್ದನ್ನು ನೋಡಿ, ನಾನು ಅಡಿಗೆ ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಬಿಸಿಬಿಸಿಯಾಗಿ ಅರ್ಧ ಲೋಟ ಕಾಫಿ ಮಾಡಿ ತಂದು ಕೊಟ್ಟೆ. ಹರಿ, ಕಾಫಿ ಕುಡಿದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಸುಧಾರಿಸಿಕೊಂಡರು.

"ನಮ್ಮ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಾಜೆಕ್ಟ್ ಮುಗಿಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ವಿಭಾಗವನ್ನು ಮುಚ್ಚುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಆ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಎಲ್ಲ ನೌಕರರನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ಅದು ಇವತ್ತಿನಿಂದಲೇ. ಪರಿಣಾಮವೆಂದರೆ ೧೫ ದಿನಗಳ ರಜಾ ಸಹಿತ ಸಂಬಳ ಮತ್ತು ಒಂದು ತಿಂಗಳ ಬೋನಸ್ ಮತ್ತು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಲು ನಮ್ಮಿಬರಿಗೂ ಪ್ರಯಾಣದ ಟಿಕೆಟ್ ಎಲ್ಲ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಇರಾನಿನ ಚಾಪ್ಟರ್ ಮುಗಿಯಿತು ಎಂದು ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಏನು ಮಾಡೋದು ಅಂತ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ" ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ಹರಿಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಕೆಲಸದಿಂದ ತೆಗೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅನುಭವ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಬಹುಶಃ ಭಾರತೀಯರಿಗೆ ಈ ಅನುಭವ ಆಗ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಹರಿಯ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು ನೋಡಿ "ಹೋಗಲಿ ಬಿಡಿ. ಇರಾನಿನಲ್ಲೇ ಇನ್ಯಾವುದಾದರೂ ಕಂಪನಿಗೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಡೋಣ" ಎಂದೆ.

ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ನಮಗೆ ಗೊತ್ತಿರುವ ಎಲ್ಲ ಗೆಳೆಯರನ್ನೆಲ್ಲ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡೆವು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದೇವರಂತೆ ಒದಗಿಬಂದವರು ದೆಹಲಿಯ ಆಕಾಶವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀ ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯನವರು. ಈಗ ಇರಾನಿನ ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿದ್ದರು. ಅವರನ್ನು ಸಂಪರ್ಕಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ "ಹರಿ ನಿನ್ನ ರೆಸ್ಯೂಮೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀಯನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಒಂದು ಟ್ಯಾಕ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಆಫೀಸಿಗೆ ಬಾ" ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಅದೇ ರೀತಿ ಅವರ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋದ ತಕ್ಷಣ ಅವರು ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ಡಿಪಾರ್ಟ್‍ಮೆಂಟ್ ಹೆಡ್‍ನ್ನು ಕರೆದರು. ಅವರಿಗೆ ಹರಿಯನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಸಿ ಖಾಲಿ ಇರುವ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಭರ್ತಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಅವರು "ಓ ಆ ಸಿವಿಲ್ ಇಂಜಿನಿಯರ್ ನಿನ್ನೆ ತಾನೆ ಸೇರಿಕೊಂಡರಲ್ಲ ಸಾರ್" ಎಂದನು ಆ ಭೂಪತಿ.

ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯನವರು ಒಂದು ನಿಮಿಷ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ ಸಿವಿಲ್, ಎಲೆಕ್ಟ್ರಿಕಲ್ ಮತ್ತು ಮೆಕ್ಯಾನಿಕಲ್ ಮೂರೂ ವಿಭಾಗಕ್ಕೆ ಇವರನ್ನು ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡರು.

''ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಕಂಪನಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಂಬಳ ಬರುತ್ತಿತ್ತು'' ಎಂದು ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯನವರು ಕೇಳಿದರು. ಹರಿ ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರಿಸಿದರು. ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯನವರು ನೀನು ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಬಳಕ್ಕಿಂತ ಒಂದೂವರೆ ಪಟ್ಟು ಸಂಬಳ ಜಾಸ್ತಿ, ಒಂದು ಕಾರು, ಕಾರಿಗೊಬ್ಬ ಡ್ರೈವರ್ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮತ್ತು ತಿಂಗಳಿಗೆ ಆಗುವಷ್ಟು ಸಾಂಬಾರು ದಿನಸಿಗಳು ವರ್ಷಕ್ಕೆ ಒಂದು ತಿಂಗಳು ರಜಾ. ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹೋಗಿಬರಲು ವಿಮಾನದ ವೆಚ್ಚ. ಈ ರೀತಿಯ ಸೌಲಭ್ಯವನ್ನು ನಿನಗೆ ನೀಡಲಾಗುವುದು ಎಂದರು. ಹರಿ ಮತ್ತು ನಾನು ಕೆಲಸ ಕೊಡಿಸಿದ ಶ್ರೀ ವೆಂಕಟರಾಮಯ್ಯನವರಿಗೆ ತುಂಬು ಹೃದಯದಿಂದ ವಂದಿಸಿದೆವು.

ನಮಗೆ ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಮೇಷ್ಟ್ರಾದ ರವಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಹೆಂಡತಿ ಲೀಲಾ ಟಾಟಾ ಕನ್ಸಲ್ಟೆನ್ಸಿಯ ನಾಗರಾಜ್, ಇಂಡಿಯನ್ ಎಂಬೆಸ್ಸಿಯ ಅಲುವಾಲಿಯ, ಬ್ಯಾಂಕ್ ಆಫ್ ಬರೋಡದ ಭಟ್, ವೆಂಕಟರಾಮ್, ಕೃಷ್ಣಮಾಚಾರ್ ಇವರುಗಳ ಸಂಸಾರಗಳೊಂದಿಗೆ ನಮ್ಮ ಓಡಾಟ ಮತ್ತು ಒಡನಾಟ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು.

ಇರಾನಿನ ರೇಡಿಯೋ ಟೆಲಿವಿಜ಼ನ್ ಕಛೇರಿಯಲ್ಲಿ ಫೆಬ್ರವರಿ ೧೯೭೬ ರಿಂದ ಆಗಸ್ಟ್ ೧೯೭೭ ರ ವರೆಗೆ ಕೆಲಸ ನಿರ್ವಹಿಸಿದರು.

ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಅದಿಬಿ ಹ್ಯಾರಿಸ್ ಕಂಪನಿಯಿಂದ ಕೆಲಸ ಕಳೆದು ಕೊಂಡಾಗ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಲಕ್ಷ ಹಣ ದೊರಕಿತ್ತು. ಈ ಹಣದಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಐವತ್ತು ಸಾವಿರ ಕೊಟ್ಟು ಮೈಸೂರಿನ ಸರಸ್ವತಿಪುರದಲ್ಲಿ ಒಂದು ನಿವೇಶನ ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು. ಹಾಗೂ ಇನ್ನುಳಿಕೆ ಹಣವನ್ನು ನಮ್ಮ ಮಗು ಶಾಮು ಕಳೆದುಕೊಂಡಾಗ ಮಾಡಿದ್ದ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸಿದೆವು.

ಮಕ್ಕಳ ಸಮಸ್ಯೆ ನಮ್ಮನ್ನು ತುಂಬಾ ನೋವಿಗೆ ಈಡು ಮಾಡಿತ್ತು. ಮಕ್ಕಳು ಬೇಕು ಎಂದು ಎಷ್ಟು ಹಂಬಲಿಸಿದರೂ ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯವೂ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹದಗೆಟ್ಟಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ತಂಡೋಪತಂಡವಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ವೈದ್ಯರುಗಳ ಸಮೂಹವೇ ದೇಶದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಯೂ ಹರಡಿತ್ತು. ಆದರೂ ನಾವು ಆಶಿಸಿದ್ದ ಮಕ್ಕಳ ಫಲ ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ವೈದ್ಯಕೀಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲದ ಕಾರಣ ದೊರಕಲಿಲ್ಲ. ಉತ್ತಮ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯುಳ್ಳ ಅಮೆರಿಕಾಗೆ ಹೋದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮುಖಾಂತರ ಸಂತಾನ ಭಾಗ್ಯ ದೊರಕಬಹುದು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದೆವು. ಹಾಗೆನೇ ಹರಿಯವರಿಗೆ ಓದಿನ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ ಇದ್ದ ಕಾರಣ ಅವರಿಗೆ ಒಂದು ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲವಿತ್ತು. ಈ ಎರಡೂ ಕಾರಣದಿಂದ ಎರಡು ವರ್ಷ ಅನ್ನ ನೀಡಿದ ಇರಾನಿಗೆ ವಂದಿಸಿ, ಅಮೆರಿಕಾ ಕಡೆ ಪ್ರಯಾಣ ಬೆಳೆಸಿದೆವು.

ಅಮೆರಿಕಾಗೆ ಪ್ರಯಾಣ

ಹರಿಯವರು ತಮ್ಮ ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ಪದವಿ ಹೊಂದುವ ಗುರಿಮುಟ್ಟಲು ಮತ್ತು ಉತ್ತಮ ವೈದ್ಯರ ಸಹಾಯದಿಂದ ಮಕ್ಕಳನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಹುದು ಎಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ಇರಾನಿನ ನ್ಯಾಷನಲ್ ಇರಾನಿಯನ್ ರೇಡಿಯೋ ಅಂಡ್ ಟೆಲಿವಿಷನ್ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅಮೆರಿಕಾದತ್ತ ಮುಖ ಮಾಡಿದೆವು. ಇರಾನಿನಲ್ಲಿ ಸಂಪಾದಿಸಿದ ಹಣ ಮತ್ತು ಸ್ಕಾಲರ್‍ಶಿಪ್ ಸಿಕ್ಕ ಕಾರಣ ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್ ಓಕ್ಲೋಹೋಮವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡೆವು. ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್ ಇದು ಓಕ್ಲೋಹೋಮ ಸ್ಟೇಟ್ ಯೂನಿವರ್ಸಿಟಿಯ ಕ್ಯಾಂಪಸ್ ಏರಿಯ. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿ ಯರಿಂದ ತುಂಬಿತ್ತು. ಓದಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವ ವಿಶ್ವದ ಎಲ್ಲ ಜನಾಂಗದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು ಇದ್ದರು. ಸ್ಥಳೀಯರಿಗಿಂತ ಅಂತಾರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಜನಾಂಗ ಅಲ್ಲಿ ತುಂಬಿತ್ತು.

ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್ ಫುಟ್‍ಬಾಲ್ ಆಟಕ್ಕೆ ಹೆಸರುವಾಸಿಯಾಗಿತ್ತು. ಫುಟ್‍ಬಾಲ್ ಆಟದ ದಿನ ಯುನಿವರ್ಸಿಟಿಯ ಆಸುಪಾಸೆಲ್ಲ ಕಾರುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿ ಊರು ಒಂದು ಜಾತ್ರಾ ಮಹೋತ್ಸವವೇನೋ ಎನ್ನಿಸುವಂತಿತ್ತು. ಹಗಲು ರಾತ್ರಿ ಎನ್ನದೇ ಸ್ಟೂಡೆಂಟ್ಸ್ ಆರಾಮವಾಗಿ ಓಡಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಮನೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ಮುಚ್ಚುವ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಾಗಲಿ, ಹಾಕಬೇಕೆಂಬ ಮನಸ್ಸಾಗಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಮನೆಗಳೆಲ್ಲ ಮರದಿಂದ ತಯಾರಿಸಿದವೇ ಆಗಿದ್ದವು. ಆ ಜೀವನವನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಾವು ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಓದಿದ ಹರ್ಷವರ್ಧನನ ಅಥವಾ ಅಶೋಕನ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್ ಹೆಸರಿಗೆ ತಕ್ಕ ಹಾಗೆ ಇನ್ನೂ ನೀರಿನಿಂದ ತುಂಬಿತ್ತು. ಪ್ರಶಾಂತವಾಗಿತ್ತು. ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ ಇತ್ತು. ಸಹಾಯ ಹಸ್ತ ಯಾವಾಗಲೂ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು. ಬಹಳ ಜನ ತಮ್ಮ ದೇಶಗಳಿಂದ ಬಲು ದೂರ ಬಂದಕಾರಣ ವೈಮನಸ್ಯಕ್ಕೆ ಎಡೆ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಅಮೆರಿಕಾದ ದಕ್ಷಿಣದ ಕೆಲವು ರಾಜ್ಯಗಳು ಸುಂಟರಗಾಳಿಗೆ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿ ಯಾಗಿದ್ದವು. ಅದನ್ನು ಟಾರ್‍ನೆಡೋ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಟಾರ್‍ನೆಡೋ ಬರುವಾಗ ಮೊದಲೇ ಸೂಚನೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ನಾವುಗಳು ನಿಗದಿತ ಸುರಕ್ಷಿತ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಅಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ವಾರಕ್ಕಾಗುವಷ್ಟು ನೀರು ಆಹಾರ ಶೇಖರಿಸಿಡಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಸುರಕ್ಷಿತ ಎಂದು ತಿಳಿದ ಕೂಡಲೇ ನಾವು ಮನೆಗಳಿಗೆ ಮರಳುತ್ತಿದೆವು. ಮರದ ಮನೆಗಳಾದ ಕಾರಣ ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಸುಂಟರಗಾಳಿಯ ಹೊಡೆತಕ್ಕೆ ನಾವು ಬಂದಾಗ ಮನೆಗಳೇ ಕಾಣೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದವು.

ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಾದ ನಂದಿನಿ ಮತ್ತು ಸುಮನಾಳ ಜನನ

ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್ ಓಕ್ಲೋಹೋಮದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಯಾವ ವೈದ್ಯಕೀಯ ಸಹಾಯವೂ ಇಲ್ಲದೇ ನಮ್ಮ ನಂದಿನಿಯ ಜನನವಾಯಿತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಗರು ಯಾರೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ದಿನಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಒಂದು ದಿವಸಕ್ಕೆ ೧೨೦೦ ಡಾಲರ್ ಹಣ ಕಟ್ಟಬೇಕಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಅಷ್ಟು ಹಣ ಇರದಿದ್ದ ಕಾರಣ ನಂದಿನಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಹನ್ನೆರಡು ಗಂಟೆಯೊಳಗೆ ಹರಿಯ ಗೆಳೆಯ ಶ್ರೀಮಾಣಿಕ್ಯಂ ಅವರು ಕಾರಿನಲ್ಲಿ ಮನೆ ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬಂದು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದರು. ಹರಿಯವರು ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ರೂಮಿನಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿಹೋಗಿದ್ದರು. ಒಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಮಗುವನ್ನು ಮತ್ತೊಂದು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಚೀಲವನ್ನು ಕೆಳಗಿಟ್ಟು ಬೀಗ ತೆಗೆದು ಒಳಗೆ ಹೋಗಿ ಅನ್ನ ಕಟ್ಟನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಊಟ ಮಾಡಿದೆ. ಬಾಣಂತಿತನದ ಈ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಭಗವಂತನೇ ದಾರಿ ತೋರಿಸಿದ.

ಮೂರನೇ ಸೆಮಿಸ್ಟರ್ ಮುಗಿದು, ನಾಲ್ಕನೇ ಸೆಮಿಸ್ಟರ್ ಆರಂಭವಾಗುವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರ ಗೈಡ್ ಡಾಕ್ಟರ್ ಲಾಯ್ಡ್ ನಿಮ್ಮ ಶ್ರೀಮತಿಯವರನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ನನ್ನನ್ನು ನೋಡು ಎಂದು ಒಂದು ಚೀಟಿ ಕಳುಹಿಸಿದರು. ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಗೈಡ್‍ನ್ನು ನೋಡಲು ಹೋದೆವು. ಗೈಡ್ ಹೇಳಿದರು ನಿಮಗೆ ಈಗಾಗಲೇ ನಲವತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳು. ನೀನು ಪಿಎಚ್‍ಡಿ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಕೊನೇ ಪಕ್ಷ ೮೦ ರಿಂದ ೧೦೦ ಪೇಪರ್‍ಗಳನ್ನು ಪ್ರೆಸೆಂಟ್ ಮಾಡಬೇಕು. ಅದಕ್ಕೆ ಸುಮಾರು ೫ ರಿಂದ ೬ ವರ್ಷಗಳು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ನೀವು ಮನೆಗೆ ಹೋಗಿ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿ ಎಂಎಸ್ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುತೀರೋ ಅಥವಾ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತೀರೋ ಯೋಚಿಸಿ ಉತ್ತರಿಸಿ ಎಂದು ಬಾಂಬ್ ಇಟ್ಟರು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ತುಂಬಾ ನಿರಾಸೆಯಾಯಿತು. ತಾನು ಡಾಕ್ಟರೇಟ್ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವನೆಂಬ ಆಸೆಯಿಂದಿದ್ದವನಿಗೆ ಬಲೂನಿಗೆ ಸೂಜಿ ಚುಚ್ಚಿದಂತಾಯಿತು. ನಂದಿನಿಯ ಆಗಮನ ನಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದ ಇರಾನಿನ ಹಣ ಕರಗಿ ಹೋಗಿದ್ದು, ಓದುವಾಗ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದ್ದು ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ಒಲ್ಲದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಎಂಎಸ್ ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸುವ ಯೋಚನೆ ಬಿಡಬೇಕಾಯಿತು.

ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲೇ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಕಂಪನಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ದೊರಕಿತು ಓಕ್ಲೋಹೋಮ ಸಿಟಿಯಲ್ಲಿ. ಸ್ಟಿಲ್‍ವಾಟರ್‍ನಿಂದ ಸುಮಾರು ೬೫ ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿ. ಅವರ ಬಾಸ್ ಡಾ| ಡೆವಿಡ್ ರವರು ಹರಿಯನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಮಗನಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ಮತ್ತು ಬಲು ಬೇಗ ಅಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಗ್ರೀನ್‍ಕಾರ್ಡ್‍ನ್ನು ಕೊಡಿಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಗ್ರೀನ್‍ಕಾರ್ಡ್ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ ಸಿಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ.

ಗ್ರೀನ್‍ಕಾರ್ಡ್ ಸಿಕ್ಕ ಕಾರಣ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರಾಜ್ಯಗಳಿಂದ ಒಳ್ಳೊಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸದ ಅವಕಾಶ ದೊರಕಿತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಸಿಕ್ಕ ಕಾರಣ ನಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ತೆರಳಿದೆವು. ಎರಡು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ವಾಸ್ತವ್ಯ ನಮಗೆ ಹೋಟೆಲ್ ಹಿಲ್‍ಟನ್. ತುಂಬಾ ಪ್ರಿಸ್ಟೀಜಿಯಸ್ ಹೋಟೆಲ್ ಅದು. ಆ ಎರಡು ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತ ಗೂಡಿಗೆ ಹೋಗಲು ಚೆರಿಹಿಲ್ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು. ಚೆರಿಹಿಲ್ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ ನಗರ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಹರಿಯ ಕನ್ನಡ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಅಲ್ಲಿಯ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ನಿಕಟವಾಗಿ ಸಂಪರ್ಕ ಹೊಂದಲು ಅನುಕೂಲವಾಗಿತ್ತು. ಅವರು ಸಂಘದ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಸಂಪಾದಕರಾದರು. ಸಂಪಾದಕರಾದ ಕೂಡಲೇ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳೊಡನೆ ಸಂಪರ್ಕ ಮಾಡಿ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಆರಂಭಿಸಿದರು. ತ್ರಿವೇಣಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಬಿ.ಟಿ. ಲಕ್ಷ್ಮಣ್ ರವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಥಮ ಈಶಾನ್ಯ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ಜರುಗಿತು. ಮಾಸ್ಟರ್ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ, ಎಚ್.ಆರ್. ಲೀಲಾವತಿ ಮೊದಲಾದವರು ಬಂದಿದ್ದರು. ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ, ಡೆಲವೇರ್ ಮತ್ತು ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ ರಾಜ್ಯಗಳ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಕ್ಕೆ ತ್ರಿವೇಣಿ ಎಂದು ಹೆಸರಿತ್ತು.

ಹರಿ ಆ ಸಂಘದ ಅಧ್ಯಕ್ಷ ಸ್ಥಾನ ವಹಿಸಿ ಹಲವಾರು ನಾಟಕಗಳನ್ನು, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು, ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದರು. ಕನ್ನಡ ಕಲಾವಿದರು, ಸಾಹಿತಿಗಳು ಬಂದಾಗ ಅವರಿಗೆ ದೇಶದ ನಾನಾ ಭಾಗದಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ ಅವರುಗಳು ಈ ಕಲಾವಿದರ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಡೆಸಿಕೊಡುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು.

ಚೆರಿಹಿಲ್ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸ್ಟೋನ್ ಅಂಡ್ ವೆಬ್‍ಸ್ಟರ್ ಕಂಪನಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಲು ಓಕ್ಲೋಹೋಮಾದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದು ಸರಿಯಷ್ಟೆ. ಬಂದ ಎರಡು ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ತುಂಬಾ ಮೇಲ್ದರ್ಜೆಯ ಹೋಟೆಲ್‍ನಲ್ಲಿ ಎರಡು ತಿಂಗಳು ಇದ್ದು, ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹೊಸ ಸ್ವಂತ ಮನೆಯನ್ನು ಹೊಂದುವ ಆಸೆಯಾಯಿತು. ಅದು ಪ್ರೆಸಿಡೆಂಟ್ ಕಾರ್ಟರ್ ಕಾಲ. ಮನೆ ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಲದ ಬಡ್ಡಿ ದರ ವಿಪರೀತ ೧೪%. ಆದರೂ ನಮಗೆ ಅನುಭವವಿಲ್ಲದ ಕಾರಣ ಮತ್ತು ಮನೆಯನ್ನು ಹೊಂದಬೇಕೆಂಬ ಉತ್ಕಟ ಆಸೆ ನಮ್ಮ ಆದಾಯಕ್ಕಿಂತ ಖರ್ಚೆ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿತ್ತು. ಖರ್ಚಿನ ಅಂದಾಜು ನಮಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ೯-೯-೧೯೮೧ ರಂದು ನಮ್ಮ ಎರಡನೇ ಮಗಳು ಸುಮನಾಳ ಜನನವಾಯಿತು. ತ್ರಿವೇಣಿಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷಗಿರಿ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಒಡನಾಟ ಇದರಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಜನರ ಪರಿಚಯವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಜನವರಿ ೧೯೮೨ರಲ್ಲಿ ಸ್ಟೋನ್ ಅಂಡ್ ವೆಬ್‍ಸ್ಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಜೆಕ್ಟ್ ಮುಗಿದಿದ್ದರಿಂದ ಪಿಂಕ್ ಸ್ಲಿಪ್ ದೊರಕಿತು. ಮನೆ ಮಾರುವುದು ಹೇಗೆ, ಮುಂದಿನ ಜೀವನ ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಯೋಚನೆಯಿಂದ ಸ್ಟ್ರೆಸ್‍ನಿಂದ ಡಯಾಬಿಟಿಸ್‍ಗೆ ಹರಿ ತುತ್ತಾದರು.

ಈಗಲೂ ದೇವತಾಸ್ವರೂಪಿಯಾದ ಗೆಳೆಯರು ನೆರವಾದರು. ಕೆಲಸ ಕಳೆದ ಮಾರನೇ ದಿನವೇ ಲಿಮರಿಕ್ ಪವರ್ ಪ್ಲಾಂಟ್ ಬೆಕ್ಟಲ್ ಕಂಪನಿಯಲ್ಲಿ ಗೆಳೆಯನ ಸಹಾಯದಿಂದ ಕೆಲಸ ದೊರಕಿತು. ಆದರೆ ಧುತ್ತೆಂದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹರಿಯ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಬಂದಿತು. ಮನೆಯನ್ನು ಏನು ಮಾಡುವುದು ನಮ್ಮ ರಸ್ತೆಯಲ್ಲೇ ಸುಮಾರು ಮನೆಗಳು ಖಾಲಿ ಹೊಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಅದು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವವರ ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯಾಗಿತ್ತು. ಕೊಳ್ಳಲು ಯಾರೂ ಮುಂದೆ ಬರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಸುಮಾರು ೬ ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ಮಾರಲಾಗದೇ ಪ್ರತಿ ತಿಂಗಳು (ಮನೆ ಸಾಲ)ಮಾರ್ಟ್‍ಗೇಜ್ ಕಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಕೊನೆಗೆ ಹರಿಯ ಗೆಳೆಯ ಒಬ್ಬ ಪ್ರೊಫೆಸರ್ ಡಾ| ನಂದಾ ಅವರು ಆ ಮನೆಯನ್ನು ನಮ್ಮ ಅಸಲು ಬೆಲೆಗೆ ರಿಜಿಸ್ಟ್ರೇಷನ್‍ನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡರು. ನಾವು ಕೊಟ್ಟ ಹಣವು ಕೂಡ ನಮಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ತಲೆಬಿಸಿ ಕಡಿಮೆಯಾಯಿತು.

ಈ ಮನೆ ಮಾರಿದ ನಂತರ ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್(ಮಡಿಕೇರಿ)ನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮನೆಯನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು. ಹಾಸಿಗೆ ಇದ್ದಷ್ಟು ಕಾಲು ಚಾಚುವಂತೆ ನಮ್ಮ ಬಡ್ಜೆಟ್‍ಗೆ ಸರಿ ಹೊಂದುವಂತೆ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಮನೆಯನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು. ನಂ. ೯, ಎವರ್‍ಗ್ರೀನ್ ರೋಡ್, ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ ಇದು ನಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ವಿಳಾಸ. ಇಲ್ಲಿಯೇ ನಾವು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡವನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದು. ನಮ್ಮ ಮನೆಯನ್ನು ಪುಸ್ತಕ ಕಾಶಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಮನೆಗೆ ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪ, ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣ ಅಡಿಗ, ಪು.ತಿ. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗುಳಿ, ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಡಾ| ಎನ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ರಾಮಚಂದ್ರಶರ್ಮ, ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ್, ಅರಳುಮಲ್ಲಿಗೆ ಪಾರ್ಥಸಾರಥಿ ಇನ್ನೂ ಮುಖ್ಯವಾದವರು ಅಮೆರಿಕಾಗೆ ಬಂದವರು ಈ ಪುಸ್ತಕ ಕಾಶಿಗೆ ಬಂದು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದೇ ಒಂದು ಪದ್ಧತಿಯಾಯಿತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲೇ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಕಾರ್ಯಾಗಾರ ನಡೆಸಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿವುಳ್ಳ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂತೆ ಪ್ರೊ| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರು ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ನ್ಯೂಕ್ಲಿಯರ್ ಪವರ್ ಪಾಯಿಂಟ್ ಕನ್ಸ್‍ಟ್ರಕ್ಷನ್ ಮುಗಿದಿದ್ದರಿಂದ ೧೨೦ಂ ಜನ ಮನೆಗೆ ಹೋದರು. ಅದರಲ್ಲಿ ಹರಿಯೂ ಒಬ್ಬರು. ಈ ಸಲ ದೇವರೂ ಕಣ್ಣು ಬಿಡಲಿಲ್ಲ, ಗೆಳೆಯರ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಸಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಒಂದು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಹರಿಯವರಿಗೆ ಕೆಲಸವಿರಲಿಲ್ಲ. ಮನೆ ನಡೆಸುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಕಷ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಸಿ ಬೆಸ್ಟ್ (ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ ಬೇಸಿಕ್ ಎಜುಕೇಷನ್ ಸಿಸ್ಟಂ ಟೆಸ್ಟ್) ಪರೀಕ್ಷೆ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ಬಂದಿತ್ತು. ನನಗೆ ಬದಲಿ ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ವೃತ್ತಿ ದೊರಕಿತು. ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೭:೧೫ ರಿಂದ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ೨:೦೦ ಗಂಟೆವರೆಗೆ. ಅದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಗೆಳತಿಯೊಬ್ಬಳು ಡೇಟಾ ಎಂಟ್ರಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಳು. ಅವಳಿಗೆ ಆಪರೇಷನ್ ಆಗಬೇಕಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಆಫೀಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಬದಲಿಗೆ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಇರಿಸಿ ನೀವು ರಜಾ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಿ ಎಂದರು. ನಾನೂ ಸಹ ಫೋರ್ಟರಾನ್ ಮತ್ತು ಬೇಸಿಕ್ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಕಲಿತಿದ್ದರಿಂದ ನಾನು ಆ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಸಹ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡೆ. ಅದನ್ನು ಗ್ರೇವ್‍ಯಾರ್ಡ್ ಶಿಫ್ಟ್ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ೪:೦೦ ರಿಂದ ರಾತ್ರಿ ೧೨:೩೦ ವರೆಗೆ ಶಾಲೆಯಿಂದ ಬಂದು ಅಡಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮುಗಿಸಿ ಮತ್ತೆ ಡೇಟಾ ಎಂಟ್ರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ರಾತ್ರಿ ೧:೦೦ ಗಂಟೆಗೆ ಒಬ್ಬಳೇ ಡ್ರೈವ್ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಊಟ ಮಾಡಿ ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದೆ.

ಈ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೈದು ತಿಂಗಳುಗಳ ಕಾಲ ಕಿವಿ (ಕಿವಿ ಶೂ ಪಾಲಿಷ್ ಅಂಗಡಿಯಲ್ಲಿ) ಹರಿಗೆ ಲೆಕ್ಕ ಬರೆಯಲು ಕೆಲಸ ದೊರಕಿತು. ಬೆಕ್ಟೆಲ್‍ನಲ್ಲಿ ನ್ಯೂಕ್ಲಿಯರ್ ಪವರ್ ಪ್ಲಾಂಟ್ ರಿಪೇರಿ ಶುರುವಾದ್ದರಿಂದ ಹರಿಯವರನ್ನು ಮತ್ತೆ ಅಲ್ಲಿಗೇ ಕರೆಸಿಕೊಂಡರು. ರಿಪೇರಿ ಕೆಲಸ ಇನ್ನೇನು ಮುಗಿಯುತ್ತಾ ಬಂದಾಗ ಹಿಂದೆ ಯಾವಾಗಲೋ ಅಪ್ಲೇ ಮಾಡಿದ್ದ ಫರ್ಗೂಸನ್ ಕಂಪೆನಿಯಿಂದ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಬಳಕ್ಕೆ ಕರೆಬಂತು. ಹರಿಯವರು ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಿಂದ ಸಿನ್ಸಿನ್ಯಾಟಿ ಒಹಾಯೋ ಸುಮಾರು ೬೫೦ ಮೈಲಿ ದೂರವಿತ್ತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಿಂದ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೬:೦೦ ಗಂಟೆಗೆ ತ್ರಿ ಸೀಟರ್ ವಿಮಾನದಲ್ಲಿ ಫಿಲಿಡೆಲ್ಫಿಯಾಗೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಫಿಲಿಡೆಲ್ಪಿಯಾದಿಂದ ಸಿನ್ಸಿನ್ಯಾಟಿ ಒಹಾಯೋಗೆ ದೊಡ್ಡ ಏರೋಪ್ಲೇನ್‍ನಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಇಳಿದು ಅಲ್ಲಿ ರೆಂಟಲ್ ಕಾರನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಟೆಲೆಗೆ ಹೋಗಿ ಫ್ರಿಜಿನಲ್ಲಿ ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಿಂದ ತಂದಿದ್ದ ಸಾರು ಹುಳಿ ಚಪಾತಿ ಮೊದಲಾದ ಊಟದ ತಿಂಡಿಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಹತ್ತಿರದಲ್ಲೇ ಇದ್ದ ಆಫೀಸಿಗೆ ಹೋಗಿ ಶುಕ್ರವಾರದ ವರೆಗೂ ಹೇಗೋ ಮ್ಯಾನೇಜ್ ಮಾಡಿ ಶುಕ್ರವಾರದ ಸಂಜೆ ಅದೇ ಮಾದರಿಯಲ್ಲಿಯೇ ವಾಪಸಾಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಆಹಾರಾರ್ಥಂ ಬಹುಕೃತ ವೇಷಂ. ನಾನು ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳು ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಲ್ಲೇ ಉಳಿದೆವು. ಸುಮಾರು ೧೦ ರಿಂದ ೧೧ ತಿಂಗಳು ಈ ರೀತಿ ಜೀವನ ನಡೆಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಹರಿಯವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್ ಮಿಸ್ಸೋರಿಯಲ್ಲಿ ಅವರದೇ ಆದ ಹೊಸ ಬ್ರಾಂಚ್ ಆರಂಭವಾಯಿತು. ಇಡೀ ಪರಿವಾರ ಪಾಟ್ಸ್ ಟೌನ್‍ನಿಂದ ಮಿಸ್ಸೋರಿಗೆ ಗುಳೇ ಹೋದೆವು. ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಲ್ಲಿದ್ದ ಮನೆಯನ್ನು ಮಾರಲು ಇಟ್ಟು ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್‍ನ ಹೋಟೆಲ್ ತಲುಪುವ ವೇಳೆಗೆ ರಾತ್ರಿ ೧೧:೦೦ ಗಂಟೆಯಾಗಿತ್ತು. ೧೧:೦೦ ಗಂಟೆಗೆ ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಿಂದ ರಿಯಲ್ ಎಸ್ಟೇಟ್ ಶೇರಾಯಿಂದ ಫೋನ್ ಬಂತು. ಒಂದು ಆಫರ್ ಬಂದಿದೆ. ನೀವು ಕೇಳಿದ್ದಕ್ಕಿಂತ ೫೦೦೦ ಡಾಲರ್ ಕಡಿಮೆ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳೋಣವೇ? ಇದು ಅರ್ಜೆಂಟ್ ಎಂದು ಕೇಳಿದಳು. ಎರಡು ನಿಮಿಷ ಬಿಟ್ಟು ಕರೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ ಎಂದರು ಹರಿ. ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಅನುಭವ ಕಹಿಯಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಐದು ಸಾವಿರ ಕಡಿಮೆಯಾದರೂ ಪರವಾಗಿಲ್ಲ ಅವರಿಗೆ ಮಾರಿಬಿಡೋಣ ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿಕೊಂಡು ಆಕೆಗೆ ಫೋನಾಯಿಸಿದೆವು. ಈ ಮನೆ ಅತಿ ಸುಲಭದಲ್ಲಿ ಸರಳವಾಗಿ ಮಾರಿದಾಗ ಮನೆ ಚಿಕ್ಕದಾದರೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣವನ್ನೂ ಗಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಆ ಹಣದಿಂದ ಸೆಂಟ್‍ಲೂಯಿಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮನೆ ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು. ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್‍ನ ಕನ್ನಡಿಗರು ನಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಕಟ್ಟಾಭಿಮಾನಿಗಳು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದಾಗ ನಾವು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲೇ ಇದ್ದೇವೇನೋ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಮೂಡುತ್ತಿತ್ತು. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಡಾ| ಅಶ್ವತ್ಥನಾರಾಯಣ ಅವರು ನಾವು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋದ ಮಾರನೇ ದಿನವೇ ತಮ್ಮ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ನಾವಿದ್ದ ಹೋಟೆಲಿಗೆ ಓಡೋಡಿ ಬಂದು ಹರಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ನೀವು ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದು ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯ. ಹೇಳಿ ನಾನು ನಿಮಗೆ ಹೇಗೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಲಿ. ನಿಮಗೆ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಡಿ ನಮಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಎಂದು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮನೇ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಕರಿಸಿದರು. ಡಾ| ಶಂಕರಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಹೇಮಾ ಶ್ರೀಕಂಠ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇದ್ದರು. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರಾದರೂ ಕನ್ನಡಿಗರು ಇದ್ದೇ ಇರುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ನಾಲ್ಕು ಜನ ಯುವಕರು ಕೆಲಸ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಕಾರಣ ಮತ್ತೊಂದು ಕೆಲಸ ಹುಡುಕುವ ತನಕ ಅವರಿಗೆ ಆಶ್ರಯ, ಊಟ ತಿಂಡಿಗಳ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಿತ್ತು. ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿನ ಮನೆ ೮ ರೂಮುಗಳಿಂದ ಒಂದು ಎಕರೆ ಜಾಗದಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು. ಆ ನಾಲ್ಕು ಜನಗಳಿಗೂ ಕೆಳಗಿನ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕು ರೂಮುಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅವರನ್ನು ಸಲಹಿದೆವು.

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಪ್ರತಿ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪಾಠವನ್ನು ನಾವು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿಯ ಜನರು ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆ ತೆರೆಯುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರು. ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮಾಡಿದ ಮತ್ತೊಂದು ಕನ್ನಡದ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆಯ ಅನಾವರಣ. ಸುಮಾರು ೨೦ ರಿಂದ ೨೫ ಮಕ್ಕಳು ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿನ ಪ್ರಧಾನ ಲೈಬ್ರರಿಗೆ ಶನಿವಾರ ಸಾಯಂಕಾಲ ೪ ರಿಂದ ೬ ಮತ್ತು ಭಾನುವಾರ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ೧೦ ರಿಂದ ೧೨ ರ ವರೆಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಸುಮಾರು ೧೦೦ ರಿಂದ ೧೨೦ ಮೈಲಿಗಳಿಂದ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ತಂದೆತಾಯಿಗಳು ಬರುತ್ತಿದ್ದರು. ಶನಿವಾರ ರಾತ್ರಿ ಅವರ ಬಳಗದವರ ಮನೆಗಳಲ್ಲೋ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಮೋಟೆಲ್‍ಗಳಲ್ಲೋ (ಮೋಟೆಲ್‍ಗಳು ಹೋಟೆಲ್ ಗಳಿಂದ ಚೀಪಾಗಿ ಇರುತ್ತಿದ್ದವು. ರಾತ್ರಿ ಮಲಗಿ ಬೆಳಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ಹೋಗಲು ಇವು ಅನುಕೂಲವಾಗಿದ್ದವು.) ತಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸಲು ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಇಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕಷ್ಟ ಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಬೆಂಗಳೂರು ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆ ಹತ್ತಿರವಿದ್ದರೂ ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆಗೆ ಸೇರೋದಿಲ್ಲ. ದೂರ ಹೋದಾಗ ನಮ್ಮವರು ನಮ್ಮ ಭಾಷೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅಭಿಮಾನ ಏನೇನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿಸುತ್ತದೆ.

ಸೆಂಟ್‍ಲೂಯಿಸಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಅಲ್ಲಿಯ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದ ದಶಮಾನೋತ್ಸವ ವನ್ನು ವಿಜೃಂಭಣೆಯಿಂದ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಗಳನ್ನು ಹಮ್ಮಿಕೊಂಡರು. ಶಿಕಾಗೋಯಿಂದ ಒಂದು ನಾಟಕ ತಂಡ ಆ್ಯರಿಜೋನ ಇಂದ ಒಂದು ಸಂಗೀತದ ತಂಡ ಬಂದಿದ್ದವು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲೇ ಹತ್ತಿರವಿದ್ದ ದ್ಯಾವನೂರು ಮಹದೇವ, ವಿವೇಕ ಶಾನುಭೋಗ, ಡಾ| ಹಾ.ಮು. ಪಟೇಲ ಮತ್ತು ಭಾರತದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದ ಹಂಪನಾ, ಕಮಲಾ ಹಂಪನಾ ಮೊದಲಾದ ಗಣ್ಯರು ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದರು. ತುರಾಯಿ ಎಂಬ ವಿಶೇಷ ಸಂಚಿಕೆಯನ್ನು ತರಲಾಯಿತು. ನಮ್ಮ ಮನೆ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಸಂತೆಯಾಗಿತ್ತು.

ಸೇಂಟ್ ಲೂಯಿಸಿನಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಆಗಲೇ ಹರಿಯವರಿಗೆ ೫೪ ವರ್ಷಗಳು ಆಗುತ್ತಾ ಬಂದಿತ್ತು. ಪ್ರೈವೇಟ್ ಕಂಪನಿಗಳಲ್ಲಿ ದುಡಿಮೆ ಜಾಸ್ತಿಯಾಗಿ ಎರಡೂ ಕಣ್ಣುಗಳಿಗೂ ಪೊರೆ ಬಂದು ಅವುಗಳ ಆಪರೇಷನ್ ಆಯಿತು. ಇಷ್ಟು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರೂ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಒಂದು ಪೈಸೆಯನ್ನೂ ಉಳಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಮಕ್ಕಳು ಕಾಲೇಜಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ, ಅವರ ಮುಂದಿನ ಜೀವನ ಮದುವೆ ಮುಂಜಿ ಮೊದಲಾದವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದೆವು. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕೆಲಸಗಳ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳ ಮಾನಸಿಕ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಕುಂಠಿತವಾಯಿತು. ಜಾಗ ಮತ್ತು ಗೆಳೆಯರು ಪದೇ ಪದೇ ಬದಲಾಗುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ ಮಕ್ಕಳು ತುಂಬಾ ಬೇಜಾರು ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ನಮ್ಮ ಜೀವನ ಒಂದು ರೀತಿ ಅಲೆಮಾರಿ (ನೋಮ್ಯಾಡ್)ತನವಾಗಿತ್ತು. ಊರಿಂದ ಊರಿಗೆ ಹೋಗುತ್ತ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಒಂದು ಭದ್ರವಾದ ನೆಲೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಎಷ್ಟು ಹಣ ಬಂದರೂ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಭೂತದಂತೆ ನುಂಗುತ್ತಿತ್ತು. ೫೫ ವರ್ಷಗಳು ತುಂಬಿಬಿಟ್ಟರೆ ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ಯೋಚಿಸಿ ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರುವುದೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿದೆವು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದಲ್ಲಿ ೫೫ ವರ್ಷಗಳಾದರೂ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಟ್ರಾನ್ಸ್‍ಪೋರ್ಟ್ ಡಿಪಾರ್ಟ್‍ಮೆಂಟ್‍ನಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕೈದು ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ದೊರಕಿತು. ಲಾಸ್ ಏಂಜಲೀಸ್, ಸ್ಯಾನ್ ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೀ ಫ್ರಜ್ನೋ ಮತ್ತು ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್. ನನಗೆ ದೊಡ್ಡ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದು ಜನಗಳನ್ನು ಏರ್‍ಪೋರ್ಟ್‍ನಿಂದ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬರುವುದು ಏರ್‍ಪೋರ್ಟಿಗೆ ಕಳುಹಿಸುವುದು ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಮಾಡಿ ಬೇಸತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಸಣ್ಣ ಊರಾದ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ಊರನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡೆವು. ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೊಂದರೆಯೂ ಇತ್ತು. ಸರ್ಕಾರಿ ಕೆಲಸದಿಂದ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಸಂಬಳವು ಪ್ರೈವೇಟ್ ಕೆಲಸಕ್ಕಿಂತ ತುಂಬಾ ಕಡಿಮೆ ಇರುತ್ತಿತು. ಆದರೆ ರಿಟೈರ್ಡ್ ಆದ ಮೇಲೆ ಪೆನ್ಶನ್ ಮತ್ತು ವೈದ್ಯಕೀಯ ಅನುಕೂಲ ಜೀವನ ಪೂರ್ತಿ ಇರುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ದೊಡ್ಡ ಪಟ್ಟಣದಲ್ಲಿ ಸದರಿ ಹಣದಿಂದ ಜೀವನ ನಿರ್ವಹಿಸಲು ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯವಾದ ಕಾರಣ ನಾವು ಸಣ್ಣ ಹಳ್ಳಿಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡೆವು.

ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ನಗರವು ಬೇ ಏರಿಯಾಕ್ಕೂ ಸ್ಯಾಕ್ರಮೆಂಟೊಗೋ ಮಧ್ಯಯದಲ್ಲಿದೆ. ಜನರು ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ವಾಸಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸ್ಯಾನ್‍ಫ್ರಾನ್ಸಿಸ್ಕೋ ಮತ್ತು ಫ್ರೀಮಾಂಟ್‍ಗಳಿಗೆ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಹರಿಯವರು ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಲು ಮನೆಯ ಹತ್ತಿರದಲ್ಲಿ ಆಫೀಸ್ ಇದ್ದರೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದೆಂದು ತಿಳಿದು ಅದರ ಬಳಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಮನೆಯನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡೆವು.

ಸೆಂಟ್‍ಲೂಯಿಸ್ ಬಿಡುವಾಗ ಅಲ್ಲಿಯ ಮನೆಯನ್ನು ಮಾರಲು ಹಾಕಿದೆವು. ಆದರೆ ದುರಾದೃಷ್ಟವೋ ಏನೋ ನಾವು ಊರು ಬಿಟ್ಟ ಒಂದು ವಾರದಲ್ಲೇ ಅತಿಯಾದ ಮಳೆಯಿಂದ ನೀರೆಲ್ಲ ಬೇಸ್‍ಮೆಂಟ್ ತುಂಬಾ ತುಂಬಿ ಆ ರೂಮುಗಳೆಲ್ಲ ಕೊಚ್ಚೆಗುಂಡಿಗಳಾದವು. ಅದನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿ ಮಾರಲು ಕೊನೆ ಪಕ್ಷ ೨೦ ರಿಂದ ೨೫ ಸಾವಿರ ಡಾಲರ್ ಆಗುತ್ತಿತ್ತು. ನಮ್ಮ ಮನೆಯ ಎದುರುಗಡೆಯೇ ಇದ್ದ ಮನೆಯವನು ಅಮೆರಿಕನ್ ಆಗಿದ್ದ. ಅವನು ಮನೆ ರಿಪೇರಿ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ನಿಪುಣನಾಗಿದ್ದ. ಅವನನ್ನು ಆ ಮನೆಯನ್ನು ರಿಪೇರಿ ಮಾಡಿಕೊಡು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ಅವನು ಹೇಳಿದ ವಿಷಯ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣು ತೆರೆಸಿತು. ಈ ಮನೆ ರಿಪೇರಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಮಯ ಮತ್ತು ಸಾಕಷ್ಟು ಹಣ ವೆಚ್ಚವಾಗುತ್ತದೆ. ಮಳೆ ಬಂದು ಕೊಳೆಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಕೊಳೆಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಭರವಸೆ ನನ್ನಿಂದ ನೀಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದನ್ನು ಪೂರ್ತಿ ರೀ ಮಾಡಲಿಂಗ್ ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದ. ಇದಕ್ಕೆ ಪರಿಹಾರವೇನು ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ ನಾವು ಬಾಡಿಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ ಈ ಮನೆಯನ್ನು ನಮಗೇ ಕೊಟ್ಟುಬಿಡಿ ನಾವು ಅದನ್ನು ಉಪಯೋಗವಾಗುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಣ್ಣದಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡ. ನಾವು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್‍ಗೆ ಹೋಗಿ ಬರುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಅದನ್ನು ನೋಡಿಬರುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಬಹಳ ಹಣ ಸಮಯ ಖರ್ಚಾಗುತ್ತಿದ್ದರಿಂದ ಅವನು ಹೇಳಿದ ಹಾಗೆಯೇ ಮಾಡಿದೆವು. ಆ ಮನೆಯನ್ನು ಅವನಿಗೆ ಬರೆದುಕೊಟ್ಟೆವು. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಸೆಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್ ನೆಲದ ಋಣ ಹರಿಯಿತು.

ಯೂಬಾ ಸಿಟಿಯ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ

ಹರಿಯ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಾಗಿರುವುದು ಮೂರು ವಿಷಯಗಳು. ಭಾಷೆ, ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ದೇಶ. ಈ ಯಾವ ವಿಷಯವಾದರೂ ಅವರ ಮನ ತುಡಿಯುತ್ತಿತ್ತು. ಭಾಷೆಯ ವಿಷಯವಾಗಿ ಈಗಾಗಲೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ. ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾಗೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ ಗೋಕರ್ಣದಿಂದ ಬಂದಿದ್ದ ವಿದ್ವಾನ್ ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರು ಹಲವಾರು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಪರಿಣಿತರಾದರು. ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಏನೇ ಸಂದೇಹ ಬಂದರೂ ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರು ಆ ಸಂದೇಹಗಳನ್ನು ಪರಿಹಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಜೋಷಿಯವರು ಆಗಮ ಶಾಸ್ತ್ರ ಪ್ರವೀಣರು. ಅವರು ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಆಳವಾಗಿ ಅರಿತವರಾಗಿದ್ದರು.

ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ ದೇವತಾ ಉಪಾಸನೆ ದೇವತಾ ಅರ್ಚನೆ ಇವೆಲ್ಲ ಸಿದ್ಧಿಸಿದ್ದವು. ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸನ್ನಿವೇಲ್ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದ ವಿದ್ವಾನ್ ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರು ಹರಿಯವರಿಗೆ ಒಂದು ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸಲು ಹೇಳಿದರು. ಅದೇನೆಂದರೆ ಯೂಬಾ ಸಿಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಹಿಂದೂ ಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ದೇವತಾ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ. ಹರಿಯವರು ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಶೋಧನೆ ಮಾಡಿ ಭಾರತದಿಂದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ತರಿಸಿಕೊಂಡು ಇಂಟರ್‍ನೆಟ್‍ನಲ್ಲಿ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸಿದರು. ಬಹುಶಃ ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಯೂಬಾಸಿಟಿಯ ಸಿಖ್ ಜನಾಂಗದ ಮುಖಂಡರೊಬ್ಬರು ಹರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದರು. ನಿಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ನಾವು ಮಾತನಾಡಬೇಕು, ದೇವಸ್ಥಾನದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ದೇವಸ್ಥಾನ ಆಗಲೇ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗಿದೆ ಆದರೆ ಯಾವ ಯಾವ ದೇವತೆಗಳು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕು, ಯಾವ ರೀತಿ ಆಚರಿಸಬೇಕು, ಏನೇನು ಸಾಮಗ್ರಿ ಬೇಕು ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನು ನಮಗೆ ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ದೇವಸ್ಥಾನ ನೋಡಿ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆ ಕೊಟ್ಟರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾಗುವ ಪರಿಕರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಭಾರತದಿಂದ ತರಿಸಬಹುದು, ಜೊತೆಗೆ ಯಾವ ದಿನ ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನಾ ದಿನವನ್ನೂ ಸಹ ನಿಶ್ಚಯಿಸಬೇಕು ಈ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ದಯವಿಟ್ಟು ನೀವು ಯೂಬಾ ಸಿಟಿಗೆ ಬಂದರೆ ನಾವೆಲ್ಲ ಕೂತು ಮಾತನಾಡಬಹುದು. ದಯವಿಟ್ಟು ಬನ್ನಿ. ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಬಂದು ನೀವು ಹೇಳಿದ ದಿನ ಮತ್ತು ಸಮಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬರುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು.

ಅವರು ಫೋನ್ ಮಾಡಿದ ದಿವಸ ಶಿವರಾತ್ರಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾಗಿದ್ದರಿಂದ ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ನಾವು ಸ್ಯಾಕ್ರೊಮೆಂಟೋಗೆ ಹೋಗುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶವಿದ್ದುದರಿಂದ ಹರಿಯವರು ಹೇಳಿದರು ನಾವು ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುವೆವು. ನಾನು ಮತ್ತು ನನ್ನ ಶ್ರೀಮತಿಯೊಡಗೂಡಿ ನಾವೇ ಬರುತ್ತೇವೆ. ನೀವೇನೂ ಬಂದು ಕರೆದುಕೊಂಡುಹೋಗುವ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ೪:೩೦ ಗಂಟೆಗೆ ಸೇರುವುದು ಎಂದು ನಿರ್ಧಾರವಾಯಿತು. ಈ ಮಧ್ಯೆ ಒಂದು ಘಟನೆ ನಡೆಯಿತು. ಶಿವರಾತ್ರಿಯ ದಿನ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯರೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಹರಿಯ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಏಕಾದಶವಾರ ರುದ್ರಾಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಪೂಜೆ ಕೊನೆಯಾಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಹರಿಯ ಗಂಟಲು ಪೂರ್ತಿ ಕೂತುಹೋಗಿತ್ತು. ಮಾತನಾಡಲು ಸುತಾರಾಂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಮಧ್ಯಾಹ್ನ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಬರುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಮಾತನಾಡಿ ಆಗಿದೆ. ಏನು ಮಾಡುವುದು? ಹರಿ ನನಗೆ ಹೇಳಿದರು ನೋಡಮ್ಮ ನಾನೇನು ಮಾತನಾಡಬೇಕು ಅದನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತೀನಿ ನೀನು ಮಾತನಾಡು. ನೀನು ನನ್ನ ಧ್ವನಿಯಾಗು ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಿಂದ ಯೂಬಾಸಿಟಿಗೆ ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಗಂಟೆ ಪ್ರಯಾಣ. ರಸ್ತೆಯುದ್ದಕ್ಕೂ ನಾನು ಡ್ರೈವ್ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ರಸ್ತೆಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಅವರೇ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಉತ್ತರವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದರು. ಅಲ್ಲಿ ಹೋದನಂತರ ಅವರು ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಹರಿ ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದರು ನಾನು ಅದನ್ನು ಓದಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ. ಫೆಬ್ರವರಿ ತಿಂಗಳಿನಲ್ಲಿ ಮಾಘಮಾಸದಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನಗಳನ್ನು ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಲಾಯಿತು.

ಮೊದಲನೆಯ ದಿನ ಶಿವಪರಿವಾರ, ಗಣೇಶ, ಶಿವಲಿಂಗ, ಶಿವಪಾರ್ವತಿ ಮತ್ತು ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ಈ ದೇವತೆಗಳ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ. ಇನ್ನೊಂದು ದಿನ ವಿಷ್ಣುಪರಿವಾರ: ವಿಷ್ಣು ಲಕ್ಷ್ಮೀ ರಾಮ ಸೀತಾ ಆಂಜನೇಯ ಮತ್ತು ರಾಧಾ ಕೃಷ್ಣ ಮತ್ತೊಂದು ದಿನ ಏಳು ಅಡಿ ಅಮೃತ ಶಿಲೆಯ ದುರ್ಗಾಮಾತೆಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ. ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ದಿನಗಳು ಪೂಜಾ ವಿಧಾನ ಹವನಹೋಮಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಇವೆಲ್ಲವನ್ನು ತಿಳಿಸಲಾಯಿತು. ದೇವತೆಗಳ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಒಂಬತ್ತು ದಿನಗಳ ಮುಂಚಿನಿಂದ ರತ್ನಾದಿವಾಸ, ಧಾನ್ಯಾದಿವಾಸ, ಪುಷ್ಪಾದಿವಾಸ, ಕ್ಷೀರಾದಿವಾಸ, ಫಲಾದಿವಾಸ, ಜಲಾದಿವಾಸ, ಪತ್ರಾದಿವಾಸ, ವಸ್ತ್ರಾದಿವಾಸ, ಮತ್ತೊಂದು ಮಾಡಿ ಅದಾದ ನಂತರ ನಿಗದಿತ ದಿನದಂದು ಆ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ತೆಗೆದು ಅದನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಶುಭ್ರಗೊಳಿಸಿ ಕಪ್ಪುಕಲ್ಲಿನದಾದರೆ ಎಣ್ಣೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಶುಚಿಗೊಳಿಸಬೇಕು. ಅಮೃತಶಿಲೆಯದಾದರೆ ಹಾಲಿನಿಂದ ಶುಚಿಗೊಳಿಸಬೇಕು.

ಆ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಭುಜದ ಮೇಲೆ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಕಲಶ, ಹೂವು, ಓಲಗ ಸಮೇತ ಅದನ್ನು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸುತ್ತಲೂ ಮೂರು ಸುತ್ತು ಸುತ್ತಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಮುಂಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಿಂತುಕೊಂಡು ಪೂಜೆ ಪುನಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ ತೆಂಗಿನಕಾಯಿಯ ಈಡುಗಾಯಿಯನ್ನು ನೀವಳಿಸಿ ಒಡೆದು ದೇವರನ್ನು ಉಘೆ ಉಘೆ ಎನ್ನುತ್ತ ದೇವರ ಹೆಸರುಗಳೊಂದಿಗೆ ಶಂಭೋ ಶಂಕರ ಎಂದು ಕೂಗಿಕೊಂಡು ಭಕ್ತಸಮೂಹದೊಂದಿಗೆ ಒಳಗಡೆ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಗೊತ್ತುಪಡಿಸಿದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಮೊದಲೇ ರತ್ನ ಆಭರಣ ಮೊದಲಾದವನ್ನೆಲ್ಲ ಹಾಕಿ ಕಟ್ಟೆ ಕಟ್ಟಿ ಆ ಕಟ್ಟೆಯ ಮೇಲೆ ಈ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಇಟ್ಟು ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾಗುವುದು. ನಂತರ ಅದಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮಾಡುವರು. ಅಂದರೆ ಒಂದು ಚಿನ್ನದ ಕಡ್ಡಿಯಲ್ಲಿ ತುಪ್ಪ ಮತ್ತು ಜೇನುತುಪ್ಪವನ್ನು ಅದ್ದಿ 'ನೇತ್ರೋನ್ಮೀಲನ' ಅಂದರೆ ಆ ಕಡ್ಡಿಯಿಂದ ಕಣ್ಣನ್ನು ತೆಗೆದು ನನ್ನ ಜೀವವೇ ನಿನ್ನ ಜೀವ ನನ್ನ ಕಣ್ಣೇ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು ನನ್ನ ಉಸಿರೇ ನಿನ್ನ ಉಸಿರು ಆ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ ಮಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ದೇವರಿಗೆ ತನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನೆಲ್ಲ ಪಣವಾಗಿಟ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಪ್ರಾಣ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡುವುದು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಮುಂದೆ ಒಂದು ತೆರೆ ಹಾಕಿರುತ್ತದೆ.

ಪ್ರಾಣಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯಾದ ನಂತರ ಕನ್ನಡಿಯಲ್ಲಿ ದೇವರ ಮುಖವನ್ನು ಮೊದಲು ತೋರಿಸುವುದು. ನಂತರ ದೇವರಿಗೇ ಕನ್ನಡಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು ಮುಖ ತೋರಿಸಿ ಇಷ್ಟು ದಿವಸ ಶಿಲೆಯಾಗಿದ್ದ ವಿಗ್ರಹ ಇಂದು ಜೀವಪಡೆದು ಮೂರ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆ ಮೂರ್ತಿಯ ಕಣ್ಣು ತಕ್ಷಣ ಜನರ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದರೆ ಸುಟ್ಟು ಹಾಕುವ ಶಕ್ತಿ ಅದಕ್ಕೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ತೆರೆಯನ್ನು ಹಾಕಿ ದೇವರಿಗೇ ದೇವರ ಮುಖ ತೋರಿಸಿ ನಂತರ ಹಣ್ಣು ಹೂವು ಇವುಗಳ ಅಭಿಷೇಕವನ್ನೇ ಮಾಡಿ ನಂತರ ತೆರೆ ತೆರೆಯಲ್ಪಡುತ್ತದೆ. ದೇವರನ್ನು ಹೋಮದ ಮೂಲಕ ತುಪ್ಪವನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿ ಶಾಂತನಾಗುವಂತೆ ಮತ್ತು ಆ ಮೂರ್ತಿಯ ದರ್ಶನವಾದವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗುವಂತೆ ಸಂತೋಷಕೊಡುವಂತೆ ಕೇಳಿದ ವರಗಳನ್ನು ನೀಡುವಂತೆ ಜನಗಳ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಪರಿಹಾರ ಮಾಡುವಂತೆ ಹೋಮದಲ್ಲಿ ಹವಿಸ್ಸನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಪ್ರಾಣ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಹೋಮದ ನಂತರ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಕೂಡಿಸಿ ಭಕ್ತರಿಂದ ಭಗವಂತನ ಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ವಿಧಿವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ತುಂಬಾ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮಾಡಿದರು.

ಯೂಬಾಸಿಟಿಯಲ್ಲಿ ಸಿಖ್ ಜನಾಂಗ ತುಂಬಿ ಹೋಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯ ಮೇಯರ್ ಸಹ ಸಿಖ್ ಪಂಥದವರೇ. ಅದರಲ್ಲಿ ಸಿಖ್ ಪಂಥದ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮೀಯರು ಅಂದರೆ ಹಿಂದೂ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಸಿಖ್ ಜನಾಂಗದವರು ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ. ಸುಮಾರು ೭೦ ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಭಾರತದಿಂದ ಯೂಬಾಸಿಟಿಗೆ ಕೃಷಿಕಾರ್ಮಿಕನಾಗಿ ಬಂದ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ಶ್ರಮ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ ನೂರರಿಂದ ಐನೂರು ಎಕರೆ ಜಮೀನುದಾರನಾಗಿದ್ದ. ಅವನ ಹೆಂಡತಿ ಓದು ಬರೆಹ ಏನೂ ತಿಳಿಯದವಳಾದರೂ ರಿಯಲ್ ಎಸ್ಟೇಟ್ ದಂಧೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬಾ ಹಣ ಮಾಡಿದ್ದಳು. ಅವರಿಗೆ ಇಬ್ಬರು ಹೆಣ್ಣು ಮಕ್ಕಳು. ಒಬ್ಬಳು ಲಾಯರ್ ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಡಾಕ್ಟರ್. ಆ ಹೆಂಗಸು ಸಾಯುವ ವೇಳೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪರ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಚೀಟಿ ಬರೆದಿಟ್ಟಿದ್ದಳು. ನನ್ನ ಹಣ ನನ್ನ ಒಡವೆ ವಸ್ತುಗಳು ನನ್ನ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಬೇಡವಂತೆ. ಆ ಹಣದಿಂದ ಒಂದು ಹಿಂದೂ ಮಂದಿರ ಕಟ್ಟಿಸಿ ಜನಗಳಿಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ಧರ್ಮದೀಪವನ್ನು ಬೆಳಗಿಸಬೇಕೆಂದು ನನ್ನ ಆಸೆ ಎಂದು ಬರೆದಿತ್ತು. ಆಕೆ ಸತ್ತ ಎಷ್ಟೋ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಪರ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಚೀಟಿಯನ್ನು ಓದಿ ಅವಳ ಗಂಡ ಒಂದು ಹಿಂದೂ ಮಂದಿರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ. ಆ ಊರಿನ ಜನರೆಲ್ಲನ್ನೂ ತೊಡಗಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡಿದ. ಆ ಹಿಂದೂ ದೇವರ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆಯ ಕತೆಯಿದು.

ಶುಭಲಗ್ನದಲ್ಲಿ ಶುಭದಿವಸ ಶುಭಮಾಸದಲ್ಲಿ ಮೂರು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನಾ ಮಹೋತ್ಸವ ನಡೆಯಿತು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಊರಿನಿಂದೆಲ್ಲ ಭಕ್ತರು ಪಾಲ್ಗೊಂಡಿದ್ದರು. ಬೆಳಗ್ಗೆಯಿಂದ ಸಂಜೆವರೆಗೂ ಊಟ ತಿಂಡಿ ಉಪಚಾರ ಎಲ್ಲವೂ ಅಲ್ಲೇ ನಡೆದಿತ್ತು. ಕೊನೆಯ ದಿನ ದುರ್ಗಾ ಮಾತೆಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನೆ. ಅದು ಒಂದು ಶುಕ್ರವಾರ. ಅಲ್ಲಿ ಭಾರಿ ಜನಸ್ತೋಮದಿಂದ ತುಂಬಿತ್ತು. ತಾಯಿ ದುರ್ಗಾಮಾತೆಯನ್ನು ಪಲ್ಲಕ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಪ್ರಾಕಾರವನ್ನು ಮೂರು ಬಾರಿ ಸುತ್ತಿಸಿ ಆ ಏಳು ಅಡಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಅಮೃತಶಿಲೆ ವಿಗ್ರಹವನ್ನು ಒಳಕ್ಕೆ ತರುವಾಗ ಜನಗಳಿಗೆಲ್ಲ ದೇವಿಯೇ ಎದ್ದುಬಂದಿದ್ದಾಳೇನೋ ಎಂಬಂತೆ ಹುಚ್ಚೆದ್ದು ಕುಣಿದಿದ್ದರು. ದೇವಿಯನ್ನು ಆ ಪೀಠದಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಪೂಜೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿ ನೇತ್ರೋನ್ಮೀಲನದ ಸಮಯ ಬಂದಾಗ ತೆರೆ ಹಾಕಲಾಯಿತು. ಆ ವಿಗ್ರಹ ಏಳು ಅಡಿ ಇದ್ದುದರಿಂದ ಹರಿಯವರ ಕೈಗೆ ದೇವಿಯ ಕಣ್ಣುಗಳು ಸಿಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ಸ್ಟೂಲ್‍ನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ನಿಂತುಕೊಂಡರು. ನಾನು ಒಂದು ಕಾಲಲ್ಲಿ ಸ್ಟೂಲನ್ನು ಎರಡು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹರಿಯ ಕಾಲುಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿದ್ದೆ. ಚಿನ್ನದ ಸೂಜಿಯಲ್ಲಿ ಜೇನುತುಪ್ಪ ಮತ್ತು ತುಪ್ಪವನ್ನು ಅದ್ದಿ ಅತಿ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ದೇವಿಯ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ತೆರೆಯುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವಾಗ ದೇವಿಯ ದೇಹದಿಂದ ಬಂದ ಒಂದು ಶಕ್ತಿ ಹರಿಯನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಿತು. ನಾನು ಅನಾಮತ್ತಾಗಿ ಅವರನ್ನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡಾಗ ನನಗೂ ವಿದ್ಯುತ್ ಪ್ರವಾಹ ಸಂಚರಿಸಿದಂತಾಯಿತು. ಏನೂ ಮಾಡಲೂ ತೋಚದೆ ಒಂದು ನಿಮಿಷದ ಕಾಲ ಸುಮ್ಮನೆ ನಿಂತೆವು.

ನಂತರ ಹರಿಯವರು ತಾಯಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ತಾಯೇ ನನ್ನ ಕಣ್ಣೇ ನಿನ್ನ ಕಣ್ಣು ನನ್ನ ಉಸಿರೇ ನಿನ್ನ ಉಸಿರು ನನ್ನ ನಾಲಿಗೆಯೇ ನಿನ್ನ ನಾಲಿಗೆ ನನ್ನ ಜೀವವೇ ನಿನ್ನ ಜೀವ ನನ್ನಿಂದ ಏನಾದರೂ ತಪ್ಪಾಗಿದ್ದರೆ ದಯವಿಟ್ಟು ಕ್ಷಮಿಸು ತಾಯೆ. ನೀನು ಕಣ್ತೆರೆದು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ಭಕ್ತವೃಂದಕ್ಕೆಲ್ಲ ತಂಪನ್ನು ನೀಡು ತಾಯೆ ಆಶ್ರಯ ಕೊಡು ತಾಯೆ ಅವರ ಕಣ್ಣೀರು ಒರೆಸು ತಾಯೆ ಭವಾನಿ ತ್ವಂ ದಾಸೆ ಮಯಿ ವಿತರ ದೃಷ್ಟಿಂ ಸಕರುಣಾಂ- ಇತಿ ಸ್ತೋತುಂ ವಾಂಛನ್, ಕಥಯತಿ-'ಭವಾನಿ ತ್ವಂ- ಇತಿ ಯಃ। ತದಾ ಏವ ತ್ವಂ ತಸ್ಮೈ ದಿಶಸಿ ನಿಜ-ಸಾಯುಜ್ಯ-ಪದವೀಂ, ಮುಕುಂದ-ಬ್ರಹ್ಮೇಂದ್ರ-ಸ್ಫುಟ-ಮುಕುಟ-ನೀರಾಜಿತ-ಪದಾಮ್॥ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಶಂಕರಾಚಾರ್ಯರು.

''ಅಮ್ಮಾ ದೇವಿ, ನೀನು ನಿನ್ನ ಕರುಣಾಪೂರಿತ ನೋಟವನ್ನು ಈ ದಾಸನ ಮೇಲೆ ಬೀರು!'' ಎಂದು ಹೇಳಲು ಇಚ್ಛಿಸುತ್ತ, ಯಾರಾದರೂ 'ಅಮ್ಮಾ ನೀನು.. ..' ಎಂದೊಡನೆ, ತತ್‍ಕ್ಷಣವೇ ಅವರಿಗೆ ನಿನ್ನೊಡನೆ ಒಂದಾಗಿಬಿಡುವ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕಾಣಿಸಿಬಿಡುವೆ; ಅದು ಎಂತಹ ಸಾಯುಜ್ಯ ಪದವಿಯೆಂದರೆ, ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳು ತಲೆಬಾಗಿ ನಿನಗೆ ನಮಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಅವರು ಧರಿಸಿರುವ ಕಿರೀಟಗಳು ಯಾವ ಪದಕಮಲಗಳನ್ನು ಆರತಿಯಂತೆ ಬೆಳಗುವುವೋ ಆ ನಿನ್ನ ಪಾದಗಳನ್ನು ಸೇರಿಹೋಗುವಂಥದ್ದು.

ಮಕ್ಕಳು ತಾಯಿಯ ಹತ್ತಿರ ಬಂದಾಗ ಅವರು ಅಮ್ಮ ಎಂದು ಕರೆಯುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಏನು ಬೇಕು ಎಂದು ತಿಳಿದು ಅವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಾಪಾಡಮ್ಮ ಅವರ ಒಳಿತು ಕೆಡುಕುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನು ಕಾಪಾಡಮ್ಮ ಎಂದು ದೇವಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿ ಸ್ಟೂಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಮಂಗಳಾರತಿ ಮಾಡಿ ದೇವಿ ಶಾಂತಳಾಗು ಎಂದು ಮೂರು ಬಾರಿ ಜಪಿಸಿ ಕನ್ನಡಿಯಿಂದ ಆಕಾಶವನ್ನು, ಭೂಮಿಯನ್ನು ಮತ್ತು ದೇವಿಗೆ ಅವಳ ಪ್ರತಿಬಿಂಬವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಸ್ವಲ್ಪ ತೆರೆಯನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿ ಮರಕ್ಕೆ ಅವಳ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಬೀಳುವಂತೆ ಮಾಡಿ ನಂತರ ಎಲ್ಲ ಭಕ್ತರಿಗೂ ಒಂದೇ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಹರಿಯವರು ಕರೆಕೊಟ್ಟು ಹೇಳಿದರು. ಈಗ ನಾವು ತೆರೆಯನ್ನು ತೆರೆಯುತ್ತೇವೆ. ನೀವು ದೇವಿಯನ್ನು ನೋಡುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ದೊರಕುತ್ತದೆ ಆದರೆ ದಯವಿಟ್ಟು ಎಲ್ಲರೂ ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಿ ನಂತರ ದೇವಿಯನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾ ನಾವೆಲ್ಲ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ದೇವಿಯನ್ನು ದರ್ಶಿಸೋಣ ಎಂದು ಹೇಳಿ ತೆರೆಯನ್ನು ಕೆಳಗಿಳಿಸಿದರು. ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ತಲೆಬಗ್ಗಿಸಿಕೊಂಡು ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿ ನೆಲವನ್ನು ನೋಡುತ್ತಾ ಜೈ ದುರ್ಗಾ ಮಾತಾ ಎಂದು ಮನಸಾರೆ ಹೃದಯದಿಂದ ಕೂಗುತ್ತಾ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಕತ್ತೆತ್ತಿ ಕಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ದೇವಿಯ ದರ್ಶನ ಪಡೆದು ಪುಳಕಿತರಾದರು. ಮೈಯೆಲ್ಲ ರೋಮಾಂಚನವಾಯಿತು. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರ ಬಾಯಲ್ಲೂ ತಾಯಿಯ ಸೌಂದರ್ಯ ಆ ದೇವಿಯ ನಗುಮುಖ ಆ ದೇವಿಯ ಕೃಪಾದೃಷ್ಟಿ ತಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬೀಳುತ್ತಿದೆಯೇನೋ ಎಂಬಂತೆ ಭಾಸಪಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ನಮ್ಮ ಜೀವನದಲ್ಲೇ ನಡೆದ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಘಟನೆ. ಹರಿ ದೇವಿಯ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಹೊರ ಬಂದ ಘಳಿಗೆ ದೇವಿಯ ಕೃಪಾದೃಷ್ಟಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಬಿತ್ತು ಎಂದು ನನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಈಚೆ ಬಂದು ಹೋಮಕುಂಡದ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತಾಗ ಹರಿಯ ಮುಖವು ಪ್ರಭಾವಳಿಯಿಂದ ಬೆಳಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹೆಚ್ಚು ಮಾತನಾಡಲು ಅವರ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಹೋಮಕುಂಡದ ಮುಂದೆ ಕುಳಿತ ನಂತರ ಹೋಮಕುಂಡಕ್ಕೆ ದೇವಿಯನ್ನು ಆಹ್ವಾನಿಸಿ ಅಲ್ಲಿ ಅಗ್ನಿಜ್ವಾಲೆಯ ಮುಖಾಂತರ ದೇವಿಯನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ನೋಡಿದರು.

ಇಡೀ ದಿನದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಮ್ಮನ್ನು ಯಾವುದೋ ಅರಿಯದ ತಿಳಿಯದ ನಮ್ಮ ಕೈಅಳತೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಾ ದೊರಕುತ್ತಿದೆ ಎಂಬ ತೃಪ್ತ ಭಾವನೆ ಸಂತೋಷ ಸಮೃದ್ಧಿ ತೃಪ್ತಿ ಎಲ್ಲಾ ತುಂಬಿ ನಾವು ಬೇರೆ ಯಾವುದೋ ಲೋಕದಲ್ಲಿದ್ದೆವು. ಅದು ಯಾವಾಗಲೂ ಮರೆಯದ ಘಟನೆ. ಇಂದಿಗೂ ನೆನೆಸಿಕೊಂಡಾಗ ನಮ್ಮ ಮೈ ಜುಂ ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ರೋಮಾಂಚನವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಯವರ ಶ್ರದ್ಧೆ ದೇವರ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸ, ದೇವರನ್ನು ಜನರನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ ಯೂಬಾಸಿಟಿಯ ಜನರ ಮನಸೂರೆಗೊಂಡಿತ್ತು.

ದೇವಸ್ಥಾನದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಒಂದು ದೊಡ್ಡಮನೆ ಅಡಿಗೆಗೆ ಒಬ್ಬ ಆಳು ಇಬ್ಬರು ಕೆಲಸದವರು ೧೦ ಎಕರೆ ಹಣ್ಣಿನ ತೋಟ ತಿಂಗಳಿಗೆ ೬೦೦೦ ಡಾಲರ್ ಕೊಡುತ್ತೇವೆ ನೀವು ಇಲ್ಲೇ ಇದ್ದುಬಿಡಿ ಎಂದು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರ ದೇವರಿಂದ ದೂರವಿರಲು ಇಷ್ಟವಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳದೆ ಅವರ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸದಂತೆ ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲೇ ಮುಂದುವರೆದರು.

ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣ ಪೂಜೆ

ನಾವು ಆವಾಗ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ವಾಸಿಸುತ್ತಿದ್ದೆವು. ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಉತ್ತರ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ಒಂದು ಸಣ್ಣ ನಗರ. ನಗರ ಚಿಕ್ಕದಾದರೂ ಅಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಭಾರತೀಯರ ಸಂಖ್ಯೆ ಚಿಕ್ಕದಾಗೇನೂ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಭಾರತದವರೇ ಹೆಚ್ಚು ಜನ. ಒಂದು ಭಾರತೀಯ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಸಂಘವೂ ಸಹ ಅಲ್ಲಿತ್ತು. ದೀಪಾವಳಿ, ಸಂಕ್ರಾಂತಿ, ಮುಂತಾದ ಒಂದೆರಡು ಹಬ್ಬಗಳನ್ನ ಪ್ರತಿ ವರ್ಷವೂ ಸಂಗೀತ ನೃತ್ಯ ಸಣ್ಣ ಪ್ರಮಾಣದ ನಾಟಕ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೊಂದಿಗೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಸಂಸ್ಥೆ ಅದು. ಅದರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ, ಮೂಲತಃ ಕಾಶ್ಮೀರದವರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ಗಿರಿಜಾ ರೈನಾ, ಎಂಬುವರು ಒಂದು ದಿನ ನನಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಅದಕ್ಕೆ ಮುಂಚೆ ಅವರ ಪರಿಚಯ ನನಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಅವರು ಹೇಳಿದರು: "ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮೀಯರ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯ ಸಂಘ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಆಗಾಗ್ಗೆಅದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನ ನಡೆಸುತ್ತಿದೆ. ಮುಂಬರುವ ವರ್ಷದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ನಡೆಸಲು ಆಸಕ್ತರಾದ ಕಾರ್ಯಕರ್ತರನ್ನ ಆ ಸಂಘ ಆಹ್ವಾನಿಸುತ್ತಾ ಒಂದು ಸಭೆಯನ್ನ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ನೀವು ಈಗಾಗಲೇ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ಮತ್ತು ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಹಲವಾರು ಹಿಂದೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ನಡೆಸಿದ್ದೀರಿ, ಪ್ರವಚನ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ, ನಮ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ನೀವೇಕೆ ಈ ಮೀಟಿಂಗ್‍ಗೆ ಹೋಗಬಾರದು. ನಿಮಗೆ ಅನುಕೂಲವಿದೆಯೇ?" ಎಂದು ಕೇಳಿದರು.

ಹಿಂದಿನ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಅವರೇ ಈ ಸಭೆಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ಈ ಬಾರಿ ನಾನು ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಅವರು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದ್ದರು; ನಾನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡೆ.

ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ಪೆಸಿಫಿಕ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ ಎಂಬ ಹೆಸರಾಂತ ಖಾಸಗಿ ಶಿಕ್ಷಣ ಸಂಸ್ಥೆ ಇದೆ. ಅದರ ಮುಖ್ಯ ಅಂಗವಾಗಿ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಚರ್ಚ್ ಇದೆ. ಆ ಚರ್ಚ್‍ನ ಪ್ರಧಾನ ಪುರೋಹಿತರು (ಚಾಪ್ಲಿನ್) ಆಗಿ ಒಬ್ಬರಿದ್ದರು. ಅವರ ಹೆಸರು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತಿಲ್ಲ. ಅವರು ಆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಕ್ರಿಶ್ಚಿಯನ್ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಷಯಗಳಿಗೂ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾಗಿದ್ದರು. ವಿಜ್ಞಾನ, ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್, ಮಾನವಿಕ ವಿಷಯಗಳು, ವೈದ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ, ಔಷಧಿ ಶಾಸ್ತ್ರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಜಗತ್ತಿನ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಆ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದಲ್ಲಿ ಬೋಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಸಭೆಯನ್ನ ಕರೆದವರು ಆ ಪ್ರೊಫೆಸರ್‍ರವರೇ.

ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು ಆ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯ ಸಂಘಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ನಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಗೂ ನಂಟು. ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯೂ ನಾನು ನಾವು ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ಇರುವವರೆಗೂ ಆ ಸಂಘದ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದೆವು. (ಕೊನೆ ಕೊನೆಗೆ ನಾನು ಆ ಪೆಸಿಫಿಕ್ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯದಲ್ಲಿ ಸಂದರ್ಶಕ ಅಧ್ಯಾಪಕನಾಗಿ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟೆ.)

ಆ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರು ಆ ವರ್ಷ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯ ಸಭೆಯನ್ನ ನಡೆಸಬೇಕು- ಅಂತ ನಿರ್ಧಾರ ಮಾಡಿ ನನಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿದರು. ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ನವೆಂಬರ್ ಕೊನೆಯ ವಾರದಲ್ಲಿ 'ಥ್ಯಾಕ್ಸ್ ಗಿವಿಂಗ್ ಡೇ' (ಧನ್ಯವಾದ ಅರ್ಪಣಾ ದಿನಾಚಾರಣೆ) ದೇಶಾದ್ಯಂತ ನಡೆಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ನಾವು ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಡೆಸೋಣ; ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಧರ್ಮದವರು ಈ ಸಭೆಗೆ ಬಂದು, ತಾವು ದೇವರಿಗೆ ಧನ್ಯವಾದವನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಆಚರಣೆಯ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನ ನಾವೆಲ್ಲಾ ಪ್ರದರ್ಶಿಸೋಣ. ಅದು ಮಾತಾಗಿರಬಹುದು, ಹಾಡಾಗಿರಬಹುದು, ಮಂತ್ರವಾಗಿರಬಹುದು, ನೃತ್ಯವಾಗಿರಬಹುದು ಅಥವಾ ಇನ್ನಾವುದಾದರೂ ಪೂಜಾ ವಿಧಾನವಾಗಿರಬಹುದು ಅದರ ತುಣುಕನ್ನ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಹತ್ತು-ಹದಿನೈದು ನಿಮಿಷಗಳೊಳಗೆ ನಾವು ಸಭಿಕರಿಗೆ ತೋರಿಸಿ ವಿವರಿಸೋಣ- ಎಂದು ನಿಶ್ಚಯಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ನನ್ನನ್ನ ಆ ಸಭೆಗೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿದ್ದರು.

"ಆಗಲಿ" ಎಂದು ನಾನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಮೇಲೆ, ದೇವರಿಗೆ ಅಭಿನಂದನೆ ಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುವ ಮಂತ್ರಗಳು ಯಾವುದು ಇವೆ- ಎಂದು ನಾನು ಹುಡುಕಾಡತೊಡಗಿದೆ. ನನಗೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಅಂತಹ ಮಂತ್ರಗಳು ಯಾವುದೂ ನನಗೆ ಹೊಳೆಯಲಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಬಳಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕಗಳಿರುವ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಭಂಡಾರವೇ ನಮ್ಮ ಮನೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ನಾಲ್ಕು ವೇದಗಳು, ಸಂಹಿತೆ, ಆರಣ್ಯಕ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ನನ್ನಲ್ಲಿ ಇದ್ದವು. ಹಲವಾರು ಪುರಾಣಗಳ ಮೂಲ ನನ್ನಲ್ಲಿತ್ತು. ಹದಿನೆಂಟು ಪುರಾಣಗಳ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅನುವಾದ ಇತ್ತು. ಮನುಸ್ಮೃತಿವೊಂದಲ್ಲದೇ ಬೇರೆ ಐವತ್ತಾರು ವಿವಿಧ ಸ್ಮೃತಿಗಳೂ ಮೂಲ ಭಾಷ್ಯ ಸಮೇತ ಇದ್ದವು. ಇವಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೂ ಹಲವಾರು ವಿವಿಧ ವಿಷಯಕ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳು ಕನ್ನಡ, ಸಂಸ್ಕೃತ, ಇಂಗ್ಲಿಷ್, ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದ್ದವು. ಇವುಗಳ ಮೇಲೆಲ್ಲಾ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದೆ. ಕೆಲವನ್ನು ಜಾಲಾಡಿದೆ. ನನ್ನ ಬಳಿ ಇದ್ದ ಈ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಸಹ ನನಗೆ ಬೇಕಾದ ಈ ಬಗೆಯ ಅಭಿನಂದನೆಯ ಮಂತ್ರಗಳು ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.

ದೇವರನ್ನ ನಮಿಸುವ, ಸ್ತುತಿಸುವ, ದೇವರನ್ನು ಹೊಗಳುವ, ದೇವರನ್ನು ಬೇಡುವ, ಈಳೆ(ಡೆ) (ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ), ಪಾಹಿ (ಕಾಪಾಡು), ತ್ರಾಹಿ (ರಕ್ಷಿಸು), ಅವ (ಕಾಪಾಡು) ಅವತು (ರಕ್ಷಿಸಲಿ), ಶರಣಂ ಪ್ರಪದ್ಯೆ (ಶರಣು ಹೋಗಲು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ)- ಹೀಗೆಲ್ಲಾ ಇರುವ ಸ್ತುತಿ ಪದ್ಯಗಳೇ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಹೇರಳ. "ನಾನು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಅರ್ಹನೋ, ನನಗೆ ಯಾವುದು ಲಭ್ಯವಾಗಬಲ್ಲದೋ ಅದನ್ನೆಲ್ಲಾ, ಓ ದೇವರೆ, ನೀನು ನನಗೆ ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ್ದೀಯ ಅದಕ್ಕೆ ನಿನಗೆ ಅಭಿವಂದನೆಗಳನ್ನ ಇದೋ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ!" ಎಂಬ ಭಾವದ ಯಾವ ಪದ್ಯಗಳು ನನಗೆ ಸಿಗಲಿಲ್ಲ.

ನನಗೆ ಇದ್ದ ಕಾಲಾವಕಾಶ ಬಹಳ ಕಡಿಮೆ ಇತ್ತು. ಏನು ಮಾಡುವುದಕ್ಕೂ ತೋಚದೆ ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನೇ ಈ ಅಭಿನಂದನಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದೆ. ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರಗಳು, ಅವುಗಳಲ್ಲೂ ಸಹ 'ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ' ಎಂಬ ಹಾರೈಕೆಯೇ ಹೊರತು 'ದೇವರೇ ನನಗೆ ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯದಾಯಿತು, ಅಭಿವಂದನೆಗಳು!' ಎಂದೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಸಹ 'ನಿನ್ನಿಂದ ನಮಗೆ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಿದ್ದಕ್ಕೆ ನಾವು ನಿನಗೆ ಋಣಿ'- ಎಂಬ ಇಂಗಿತ ಇದೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಈ ಶಾಂತಿ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನ ನಾನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡೆ.

ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಎದುರು ಈ ಮಂತ್ರಗಳ ಪಠಣದ ಅಭ್ಯಾಸ ನಡೆಸಿ, ಅವಳ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡೆ. ಅವುಗಳ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಭಾವಾನುವಾದವನ್ನು ಪದ್ಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿಕೊಂಡೆ. ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾದ ಸಮಯೋಚಿತವಾದ ವಾದ್ಯ ಸಂಗೀತದ ಕ್ಯಾಸೆಟ್‍ವೊಂದನ್ನು ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಟೇಪ್‍ರೆಕಾರ್ಡ್‍ವೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಈ ವಾದ್ಯ ಸಂಗೀತದ ಹಿನ್ನಲೆಯಲ್ಲಿ ಆ ಮಂತ್ರಗಳ ಪಠಣ ಮತ್ತು ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಭಾವಾನುವಾದ ಪದ್ಯಗಳ ವಾಚನವನ್ನು ಆ ದಿನ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿದೆ. ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಭಾವಾನುವಾದಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಕರಪತ್ರಗಳನ್ನು ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹಂಚಿದ್ದೆ. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ನನ್ನ ಭಾಗ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಂತು ಅಂತ ಕೆಲವು ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಹೇಳಿದರು. ಸ್ಥಳೀಯ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ವರದಿಗಳು ಬಂದವು. ನನಗೂ, ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ ಖುಷಿಯಾಯಿತು.

ಒಂದು ದಿವಸ ರಾತ್ರಿ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದ ಹಾಗೆ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಎದೆ ಒತ್ತುತ್ತಿದೆ ಎದೆ ನೋವು ಎಂದು ಎದ್ದು ಕುಳಿತೆ. ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಬಿಸಿಬಿಸಿಯಾಗಿ ಒಂದು ಲೋಟ ನೀರನ್ನು ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿಯ ಡಾಕ್ಟರ್ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ನೈಟ್ರೋಜನ್ ಮಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಳು. ಬಿಸಿನೀರನ್ನು ಕುಡಿದು ಆಸ್ಪ್ರಿನ್ ಮಾತ್ರೆಯನ್ನು ತಿಂದು ನೈಟ್ರೋಜನ್ ಮಾತ್ರೆಯನ್ನು ನಾಲಿಗೆ ಕೆಳಗೆ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಹೇಳಿದಳು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ತುಂಬಾ ಎದೆನೋವು ಬಂದರೆ ನಾವು ತಕ್ಷಣ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಹೋದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಒಂದು ಇಂಜೆಕ್ಷನ್ ಕೊಟ್ಟು ಸ್ಟ್ರೋಕ್ ಅಥವಾ ಹಾರ್ಟ್ ಅಟ್ಯಾಕ್ ಆಗದಂತೆ ನಿರ್ವಹಿಸುವ ಮೆಡಿಸಿನ್ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ನೈಟ್ರೋಜನ್ ಮಾತ್ರೆ ಕೊಟ್ಟಾದ ಮೇಲೆ ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ನೋವು ಕಡಿಮೆಯಾಗಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡೆ. ಬೆಳಗಾಗೆದ್ದ ತಕ್ಷಣ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ನನ್ನನ್ನು ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದಳು. ಡಾಕ್ಟರ್‍ಗೆ ನಿನ್ನೆ ರಾತ್ರಿ ಎದೆ ನೋವು ಬಂದಿತ್ತು ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದ ತಕ್ಷಣ ಅವರು ನನ್ನನ್ನು ಚೆಕ್ ಮಾಡಿ, ತಕ್ಷಣ ಈಸಿಜಿ, ಟ್ರಡ್‍ಮಿಲ್, ಬ್ಲೆಡ್ ಟೆಸ್ಟ್ ಮೊದಲಾದ ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿದರು. ಟ್ರೆಡ್‍ಮಿಲ್ ಮಾಡಲು ಆಗಲೇ ಇಲ್ಲ. ರಾತ್ರಿ ಹಾರ್ಟ್ ಅಟ್ಯಾಕ್ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿ ತಕ್ಷಣ ಆಂಜಿಯೋಗ್ರಾಂ ಮಾಡಲು ಸೂಚಿಸಿದರು. ನಾವು ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಥಮಿಕ ವೈದ್ಯರ ಬಳಿ ಡಾ। ಪಾಲ್‍ರೋಜ್ ಬಳಿ ಹೋದರೆ ಅವರು ನಮಗೆ ಯಾವ ಯಾವ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಬೇಕು? ಯಾವಾಗ ಮಾಡಬೇಕು? ಯಾರು ಮಾಡಬೇಕು? ಎಂದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅವರೇ ನಿರ್ಧರಿಸಿ ಅವರೇ ಎಲ್ಲಾವನ್ನು ನಿಭಾಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಅದೇ ರೀತಿ ಬೆಳಿಗೆ ೯:೦೦ ಗಂಟೆಗೆ ಅಂಜಿಯೋಗ್ರಾಂ ಮಾಡಲು ಸೂಚಿಸಿದರು. ಆ ಅನುಕೂಲ ಅದೇ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿತ್ತು. ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯವನ್ನು ತಪಾಸಣೆ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದಾಗ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ರಕ್ತನಾಳಗಳು ಮುಚ್ಚಿ ಕೊಂಡಿದ್ದವು. ತಕ್ಷಣ ಅದಕ್ಕೆ ಆಪರೇಷನ್ ಆಗಬೇಕಿತ್ತು. ಭಗವಂತನೇ ಕಳುಹಿಸಿದ್ದನೋ ಎಂಬಂತೇ ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಶ್ರೀ ಎಸ್.ಕೆ.ಸೀತಾರಾಮ್ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ವನಜಾಕ್ಷಿಯವರು ಭಾರತದಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದರು. ಇದು ನನಗೆ ತುಂಬಾ ನೈತಿಕ ಬೆಂಬಲ ನೀಡಿತು. ಡಾ। ಪಾಲ್‍ರೋಜ್ ಅವರು ನನ್ನ ಹೃದಯ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಸರಿಯಾದ ವೈದ್ಯರನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಅವರ ಬ್ಯುಸಿ ಶೆಡ್ಯೂಲ್‍ನಲ್ಲೇ ಒಂದು ದಿನವನ್ನು ಗೊತ್ತುಮಾಡಿ ಕೊಟ್ಟರು. ಸುಮಾರು ೫:೩೦ ರಿಂದ ೬:೦೦ ಗಂಟೆ ಸಮಯ ನನ್ನ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ನಡೆಯಿತು. ಮತ್ತೆ ಮೂರ್ನಾಲ್ಕು ಗಂಟೆ ಅವರು ಅನಸ್ತೇಷಿಯಾ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಬೇಕಾಯಿತು.

ನನ್ನನ್ನು ಐ.ಸಿ.ಯು.ನಲ್ಲಿ ನೋಡಲು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಮತ್ತು ನಂದಿನಿ, ಸುಮನಾಗೆ ಆಗಿದ್ದು ಸಾಯಂಕಾಲ ೬:೦೦ ಗಂಟೆಗೆ. ನಾನು ನಗುನಗುತ್ತಾ "ಅಂತೂ ನನ್ನನ್ನು ಬದುಕಿಸಿಬಿಟ್ಟೆ. ಸತ್ಯವಾನ್ ಸಾವಿತ್ರಿ ಆಗಿಬಿಟ್ಟೆ" ಎಂದು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೆ ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿದೆ. ಈ ಹಾಸ್ಯ ತುಂಬಾ ಹೊತ್ತು ಇರಲಿಲ್ಲ. ಸ್ವಲ್ಪಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ನನ್ನ ಉಸಿರಾಟ ನಿಂತುಹೋಯಿತು.

ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಎಲ್ಲಾ ಡಾಕ್ಟರ್‍ಗಳು 'ಬ್ಲೋ ಹಾಟ್ ಬ್ಲೋ ಕೋಲ್ಡ್' ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಾ ಎಲ್ಲರೂ ಓಡಿಬಂದು ಹರಿಯವರಿಗೆ ತಕ್ಷಣ ಏನೇನೋ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಮಾಡಿದರು. ಒಂದು ನಿಮಿಷದ ನಂತರ ಅವರಿಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೃದಯದ ಬಡಿತ ಬಡಿಯಲು ಶುರುವಾಯಿತು. ಆಪರೇಷನ್ ಮಾಡಿದ ಡಾಕ್ಟರ್ ''ಮಿಸ್ಟರ್ ಹರಿ ಮಿಸ್ಟರ್ ಹರಿ" ಎಂದು ಕೂಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಹೊರಗಡೆ ಕುಳಿತಿದ್ದ ನಮಗೆಲ್ಲ ಏನಾಗುತ್ತಿದೆಯೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ತುಂಬಾ ಭಯವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಒಂದು ಹತ್ತು ಹನ್ನೆರಡು ನಿಮಿಷಗಳಲ್ಲಿ ಹೊರಗಡೆ ಡಾಕ್ಟರ್ ಬಂದು ಅವರೇ ನಿಟ್ಟುಸಿರು ಬಿಟ್ಟು "ಥ್ಯಾಂಕ್ ಗಾಡ್" ಎಂದರು. ಮತ್ತೆ ನನ್ನ ಕೈ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಕ್ಷೇಮವಾಗಿದ್ದಾರೆ ಕ್ಷೇಮವಾಗಿದ್ದಾರೆ ಏನೂ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಡಿ ಅವರು ವಾಪಸ್ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಗಾಬರಿ ಪಡಬೇಡಿ. ಈ ಮಾತು ಕೇಳಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೈಮುಗಿದು ವಂದಿಸಿದೆ. ಇದರ ಹಿಂದೆ ದೈವಕೃಪೆ ಗುರು ಕೃಪೆ ಅಪಾರವಾಗಿತ್ತು.

ಪಂಡಿತ ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರು ಆರು ತಿಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಹರಿಯವರಿಗೆ ಹೇಳಿ ಈ ವರ್ಷ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಗಂಡಾಂತರ ಇದೆ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ನಿಮಗೆ ೬೦ ವರ್ಷದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ತುಂಬಾ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ೬೦ ವರ್ಷದ ಶಾಂತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದ್ದರು. ಮತ್ತೆ ದಾನವಾಗಿ ೧೬ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ನಾವು ಆನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆವು. ಆನೆಯ ಬಲ ಆನೆಯ ಆಯಸ್ಸು ಆರೋಗ್ಯ ಹರಿಯವರಿಗೆ ಬರಲಿ ಎಂದು ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರು ಹೇಳಿದರು. ಹರಿಯವರಿಗೆ ಆಪರೇಷನ್ ಆಗುತ್ತೆ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ದಿನದಿಂದ ಆಪರೇಷನ್ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೂ ಅವರು ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಜಪವನ್ನು ನೀರೂ ಕುಡಿಯದೇ ಮಾಡಿದ್ದರು. ಅವರ ನಿಷ್ಠೆ ಅವರ ಪ್ರೀತಿ, ಗೌರವ ವಿಶ್ವಾಸ ಅವೆಲ್ಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಅವರ ತಪೋಬಲ ದೇವರ ಮೇಲಿಟ್ಟಿದ್ದ ನಂಬಿಕೆ ಹರಿಯವರನ್ನು ಈ ಸಂಕಷ್ಟದಿಂದ ಪಾರು ಮಾಡಿತು. ೧೫ ದಿವಸ ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಆರೋಗ್ಯವಾಗಿ ಮನೆಗೆ ಬಂದರು. ಡಾಕ್ಟರ್ ಆಪರೇಷನ್ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ೧೦ ವರ್ಷ ಜೀವ ಭಯವಿಲ್ಲವೆಂದು ನಾವು ಭರವಸೆ ನೀಡುತ್ತೇವೆ. ನಂತರ ದೈವ ಕೃಪೆ ಎಂದು ನುಡಿದಿದ್ದರು. ಆಪರೇಷನ್ ಆಗಿ ಹದಿಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಆರೋಗ್ಯವಂತ ಜೀವನ ನಡೆಸಿದ್ದರು.

ಡಾಕ್ಟರ್, ನನ್ನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ನನಗೆ ಓಪನ್ ಹಾರ್ಟ್ ಸರ್ಜರಿ (ಹೃದಯ ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ) ಮಾಡಬೇಕು ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ನಾನು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀಯೂ ಈ ವಿಷಯವನ್ನ ನಮ್ಮ ಆಪ್ತ ಸ್ನೇಹಿತರುಗಳಿಗೆ ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಆರೋಗ್ಯಕ್ಕೆ ಶುಭ ಹಾರೈಕೆಗಳನ್ನ ತಿಳಿಸಿದರು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಸೇರುವ ಮುನ್ನ ಹಲವರು ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಮಾತನಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದರು, ಫೋನ್ ಮಾಡಿದರು, ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದಾಗ ಬಹಳ ಜನ ಬಂದು ನೋಡಿಕೊಂಡು ಕ್ಷೇಮ ವಿಚಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದರು. ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಿಂದ ಮನೆಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆಯ ಈ ವಿಷಯ ತಿಳಿದ ನೂರಾರು ಜನ ಸ್ನೇಹಿತರು ಪರಿಚತರು ಶುಭ ಹಾರೈಸುತ್ತಾ ಮನೆಗೆ ಬಂದರು, ಫೋನ್ ಮಾಡಿದರು ಮತ್ತು ಇ-ಮೈಲ್ ಮುಖಾಂತರ ಸಹ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ಆತ್ಮೀಯರಿಗೆ ನಾನು ಕೃತಜ್ಞನಾಗಿದ್ದೆ, ಆಗಿದ್ದೇನೆ.

ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ, ನನಗೂ ಒಂದು ವಿಚಾರ ಹೊಳೆಯಿತು. ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಕೊಟ್ಟು ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ಶಸ್ತ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸೆ ಆಗುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡ ವೈದ್ಯರಿಗೆ, ಮನೆಗೇ ಬಂದು ಸೂಕ್ತಸಲಹೆಗಳನ್ನಿತ್ತ ವೈದ್ಯಮಿತ್ರರಿಗೆ, ಆರೋಗ್ಯದ ಶುಭ ಹಾರೈಸಿದ ಎಲ್ಲಾ ಸಹೃದಯ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ, ಆಸ್ಪತ್ರೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗಲೂ ಆಮೇಲೆ ಶುಶ್ರೂಷೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ನೆರವಾದ ಎಲ್ಲಾ ಆತ್ಮೀಯರಿಗೂ, ಅಮೆರಿಕಾಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಬರುವಂತೆ ಮಾಡಿ ನಮ್ಮ ಹತ್ತಿರ ಏನೇನೋ ಧಾರ್ಮಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ, ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಸಹಾಯಹಸ್ತ ನೀಡಿದ ಅದರಲ್ಲೂ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಡೆಸುವಾಗ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರನ್ನೂ ನೆನೆದು, ಇವೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸರ್ವಶಕ್ತನಾದ ದೇವರಿಗೂ, ನಮ್ಮ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನ ಸಲ್ಲಿಸುವ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಏಕೆ ಏರ್ಪಡಿಸಬಾರದು- ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ನಮಗೆ ಬಂತು.

ನಮ್ಮ ಸ್ನೇಹಿತರು ತುಂಬಾ ಜನ ಇದ್ದದ್ದು ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಸನ್ನಿವೇಲ್ ಸುತ್ತಮುತ್ತಣ ಕೊಲ್ಲಿ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ (ಬೇ ಏರಿಯಾದಲ್ಲಿ). ವೇ।ಬ್ರ।ಶ್ರೀ। ಗಜಾನನ ಜೋಶಿಯವರ ನೇತೃತ್ವದ ಸನ್ನಿವೇಲ್‍ನ ಹಿಂದೂಮಂದಿರ ನಾವು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಹಲವಾರು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಿಗೆ ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನವಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲೇ ಈ ಸಮಾರಂಭವನ್ನ ನಡೆಸೋಣ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದೆವು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಏನು ಹೆಸರಿಡಬೇಕು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದೆವು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಉದ್ದೇಶವನ್ನೇ ನೇರವಾಗಿ ಸೂಚಿಸುವ 'ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣಾ ಪೂಜೆ' ಎಂದೇ ಹೆಸರಿಟ್ಟೆವು.

ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ರೂಪರೇಷೆ ಹೀಗಿತ್ತು: ಆ ದಿನ ಮೊದಲು ದೇವರ ಪೂಜೆಯನ್ನ ಮಾಡುವುದು; ಆಮೇಲೆ ನಾನು ಮತ್ತು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುವುದು; ನಂತರ ನಾನು, ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ಮಕ್ಕಳು ಅಲ್ಲಿ ಬರುವ ಎಲ್ಲಾ ಆಪ್ತೇಷ್ಟರುಗಳಿಗೆ ಅವರ ಅಮೂಲ್ಯ ಸಹಾಯಕ್ಕಾಗಿ ನಮ್ಮ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುವುದು; ಆಮೇಲೆ ಕೊನೆಗೆ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಒಳಿತನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸುವುದು- ಹೀಗೆ ಒಂದು ವಿನೂತನ ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣಾ ಪೂಜೆಯನ್ನ ನಾವು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡೆವು.

ವಿನೂತನ ಎಂದೆನೇ? ಹೌದು, ಈ ಬಗೆಯ ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣಾ ಪೂಜೆ ಯಾವ ಷೋಡಶ ಸಂಸ್ಕಾರದೊಳಗೂ ಬಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಶ್ವಲಾಯನ, ಆಪಸ್ತಂಬ, ಪಾರಸ್ಕರ, ಬೋಧಾಯನ, ಜೈಮಿನೀಯ, ಗೌತಮ, ಹಿರಣ್ಯಕೇಶೀ, ಗೋಬಿಲ ಇತ್ಯಾದಿ ಯಾವ ಗೃಹ್ಯಸೂತ್ರದಲ್ಲೂ ಕಾಣಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವ ವ್ರತರತ್ನಾಕರಗಳಲ್ಲೂ ಸೂಚಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನ ನಾನೇ ಸಿದ್ದಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ತೊಡಗಿದೆ.

ಹೇಗೂ ನಾನು ಈ ಹಿಂದೆ ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಾಲೆಯೊಂದನ್ನು ನಡೆಸಿ, ಬೋಧಿಸಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ಯಾಭವನದ ಮಾನ್ಯತೆಯನ್ನೂ ಪಡೆದಿದ್ದವ. ಮೇಲಾಗಿ, ನಿರಂತರ ಸಂಸ್ಕೃತಾಭ್ಯಾಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದವನು. ಈ ಅಭಾರ ಮನ್ನಣೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಮೊದಲು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನ ನಾನೇ ರಚಿಸಿ ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿದೆ. ಅವುಗಳ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಅನುವಾದವನ್ನು ಪದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡೆ. ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ಆ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದ್ಯಗಳ ಕನ್ನಡದ ರೂಪವನ್ನ ರಚಿಸತೊಡಗಿದೆ. ಕನ್ನಡದ ಪದ್ಯಗಳಂತೂ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಮೀರಿ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷ ಕೊಡುವ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಾತುಗಳಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡವು. ವಿಮರ್ಶಿಸಿದ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯನ್ನೂ ಅವು ಪಡೆದವು. ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಒಳಗೊಂಡ ಕರಡು ಕರಪತ್ರ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು.

ಜೂನ್ ೧೪ ೧೯೯೮ ಭಾನುವಾರ. ನನ್ನ ಮಗಳು ಸುಮನಾ ಪದವೀಧರೆ ಆದುದರ ನೆನಪಿಗಾಗಿ ಬಂಧುಬಾಂಧವರ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನ ಅವಳು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಮಾರಂಭವೂ ಈ ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣ ಪೂಜೆಯೊಂದಿಗೆ ಮಿಳಿತವಾಗಿಹೋಯಿತು. ಆ ದಿನ ಸನ್ನಿವೇಲ್ ದೇಗುಲದ ಸಭಾಂಗಣ ಕಿಕ್ಕಿರಿದು ನೆರೆದಿತ್ತು. ದೇವಳದ ಪ್ರಧಾನ ಅರ್ಚಕರೂ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ ಆದ ಗಜಾನನ ಜೋಷಿಯವರು ಪೌರೋಹಿತ್ಯ ವಹಿಸಿದ್ದರು. ದೇವತಾ ಪೂಜೆ, ಹೋಮ, ಇತ್ಯಾದಿಗಳಾದ ನಂತರ ನಾನು ರಚಿಸಿದ್ದ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನ ಹಾಡಿ ದೇವರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿದೆ. ನಂತರ ಸ್ನೇಹಿತರಿಗೆ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದೆ. ನಾವೆಲ್ಲರೂ ಸೇರಿ ಆ ಶ್ಲೋಕಗಳ ಕನ್ನಡ ಭಾವಾನುವಾದವನ್ನು ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ಹಾಡಿ ದೇವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದೆವು. ಎಲ್ಲರ ಕೈಯಲ್ಲೂ ಕರಪತ್ರಗಳು. ಆ ಕರಪತ್ರದಲ್ಲಿ ಈ ಪದ್ಯಗಳು. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಓದಿ ಅವರೆಲ್ಲಾ ಆನಂದಿಸಿದರು- ಎಂದು ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಆಮೇಲೆ ನನಗೂ, ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಗೂ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಆ ಕವನಗಳ ಪೂರ್ಣ ಪಾಠ ಈ ರೀತಿ ಇದೆ.

ಕೃತಜ್ಞತೆ

ನೊಂದು ನಾ ಅತ್ತಾಗ, ಮೊರೆ ಕೇಳಿ ಬಳಿ ಸಾರಿ,
ಬಂದು ಕೈ ಹಿಡಿದೆತ್ತಿ ಸಂತೈಸಿದೆ;
ಪೂತ ಕರಪಲ್ಲವದಿ ಕಣ್ಣೊರೆಸೆ ಮೈದಡವಿ,
ದುಃಖ ಹಿಮಗಿರಿಯೆಲ್ಲ ನೀರಾಯಿತು!
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ನಮನಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ! ॥೧॥

ಕೆಲವು ನಾನೇ ಎಡವಿ, ಮೈ ಮರೆತು ನಡೆದದ್ದು;
ಉಳಿದವೋ ಎದುರಾದ ಎಡರು ತೊಡರು.
ಏನು ಏಕೆ ಹೀಗೆ ನನಗೇನು ತಿಳಿಯುವುದೋ-
ಎಲ್ಲ ನೀ ಬಲ್ಲೆ, ಹಾಲಲ್ಲೋ ನೀರಲ್ಲೋ ಅದ್ದು.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ವಂದನೆಗಳನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ! ॥೨॥

ಕೃಪೆಯ ನೋಟವ ಬೀರಿ, ಒಳಗು ಹೊರಗಿನ ಇರುಳ
ಕತ್ತರಿಸಿ ತೋರಿದೆ ಬೆಳಕ ತುಂಬಿ ಹೃದಯ,
ಕಡು ಬಿಸಿಲ ಹಾದಿಯಲಿ ನೀಡಿ ಕ್ಷೇಮದ ನೆರಳ;
ಇರಲಿ ದಯೆ ಸಂಪತ್ತೆನಗೆ ಧ್ರೃತಿಯ ಮತಿಯ.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ಅಭಿವಂದನೆಗಳನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ! ॥೩॥

ನಾನೇನ ಬಯಸಿದೆನೋ ಅದನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿದೆನೆ?
ಇಲ್ಲ, ನೀನಿಚ್ಛಿಸಿದಂತೆ ಕುಣಿದು, ಮೆರೆದೆ;
ಏನೆಲ್ಲ ಸಾಧಿಸಿದೆ, ಅದು ಅಲ್ಪವಿರಬಹುದು-
ಅದು ನಿನ್ನ ಕರುಣೆ ಪ್ರಸಾದ; ಹೆಮ್ಮೆ ನನಗೆ.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ನೆನಕೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ! ॥೪॥

ಇಚ್ಛಾ-ಜ್ಞಾನ-ಕ್ರಿಯೆಯ ಮೂರೂ ಶಕ್ತಿಗಳೊಡನೆ
ನಾ ಬೆಳೆದೆ- ನೀನವನಿತ್ತು ಕೈ ಹಿಡಿದು ನಡೆಸೆ;
ಮೌಲ್ಯಾಧಾರಿತ ಬದುಕ ಬಾಳಲಾಶಿಸಿ ಇಟ್ಟ
ಹೆಜ್ಜೆಗಳ ಒಜ್ಜೆಗಳೋ ಬಿಡುಗಡೆಯ ಕಡೆಗೆ.
ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ ಕಾಯ್ದೆಯೈ ಓ ದೇವ, ಮಾದೇವ,
ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿದೋ! ॥೫॥

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು, ಹಾಗೂ ಪತ್ರಿಕೆ ಪ್ರಾರಂಭಗೊಂಡು ಚಾಲನೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರು, ಭಾರತದ ಓದುಗರು ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಅನೇಕ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿನ ಕೆಲವೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದವುಗಳನ್ನು ಮಾಹಿತಿಗಾಗಿ ನೀಡಿದ್ದೇನೆ.

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧:

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ರೀತಿಯ ಲೇಖನಗಳಿಗೆ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡಬೇಕು ಹಾಗೂ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಅವಧಿಯ ಬಗ್ಗೆ ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ:

೧. ಭಾರತೀಯ, ಅಮೆರಿಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಮತ್ತು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಲೇಖನಗಳಿಗೆ ಆದ್ಯತೆ ಕೊಡಬೇಕು.

೨. ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಮತ್ತು ಭಾಷೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿಸುವಂತಹ ಲೇಖನಗಳು, ಕಥೆ, ಕವನ, ಚುಟುಕು, ವ್ಯಂಗ್ಯ ಚಿತ್ರ, ಹಾಸ್ಯ ಪ್ರಹಸನಗಳು ಮತ್ತು ತಮಾಷೆಯ ಆಟಗಳು ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಅಂಗವಾಗಿರಬಹುದು

೩. ಪತ್ರಿಕೆಯ ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಅವಧಿ: ಮಾಸಿಕ ಪತ್ರಿಕೆಯಾದರೆ ಲೇಸು ಎನಿಸುತ್ತದೆ

-ಪ್ರೊ| ವೈ.ಆರ್. ಮೋಹನ್, (ಟಸ್ಕಲೂಸ)

ಅಂತೂ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದಂತಹ ಒಂದು ಪತ್ರಿಕೆ ಇಲ್ಲದಿರುವ ಕೊರತೆಯನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಇಟ್ಟಿರುವ ಈ ಹೆಜ್ಜೆ ಸಾಹಸದ್ದು. ಇದನ್ನು ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಹೊಣೆಗಾರಿಕೆ ಕನ್ನಡ ಬಲ್ಲವರೆಲ್ಲರ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ನಾನು ಭಾವಿಸುತ್ತೇನೆ. ಈ ಪತ್ರಿಕೆ ಯಾವ ಅವಧಿಯಾಗಬೇಕೆಂದು ನಾನು ಯೋಚಿಸಲೂ ಆಗದು. ಜನರ ಉತ್ಸಾಹ ನೆರವುಗಳ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿರುವ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಚಾರ ಬೇಕಾಗಬಹುದು. ಕಾರಣ ಕನ್ನಡಿಗರು ತಾವಾಗೇ ಮುನ್ನುಗ್ಗುವ ಜನವಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ 'ಕನ್ನಡವೇಕೆ, ಕನ್ನಡಬೇಕೆ' ಎಂದು ಬ್ರೇಕ್ ಹಾಕಲು ಹಾರುವ ಜನ ಸಮುದಾಯ. ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೇ ಮನವೊಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಕೆಲಸ, ಸಮಯ, ಸಹನೆ, ಸಾಹಸಗಳ ಕೆಲಸ. ಇಷ್ಟಕ್ಕೆಲ್ಲ ಎಷ್ಟು ಸಮಯ, ಹಣ ವ್ಯಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ನಿಮ್ಮ ಊಹೆಗೂ ಮೀರಬಹುದು.

-ಎಚ್.ಎಸ್. ಜಯಸ್ವಾಮಿ (ಡೆಸ್‍ಪ್ಲೈಯಿನ್ಸ್, ಇಲಿನಾಯ್)

.. ..ನಗೆ ಬರೆಹಗಳು, ಸಣ್ಣ ಕತೆ ಹಾಗೂ ಧಾರಾವಾಹಿ ಕಾದಂಬರಿಗಳಿಗೆ ಆದ್ಯತೆ. ಮನರಂಜನೆಯನ್ನು ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳ ಲೇಖನಗಳು ಓದುಗರಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿದಾಯಕವೆಂಬುದು ನನ್ನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಇದು ವಾರಪತ್ರಿಕೆಯಾದರೆ ಉತ್ತಮ. ಪತ್ರಿಕೆಯ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೆ. ಕೆಲವು ಸಲಹೆಗಳು: ಕನ್ನಡದ ಕಂಪನ್ನು ಸಾರುವ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳ ಪತ್ರಿಕೆಯಾದ್ದರಿಂದ 'ಸೌರಭ' ಇಲ್ಲವೇ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿ ಹೊರಬರುತ್ತಿರುವುದರಿಂದ 'ಉಪಾಯನ'

-ಜಯಶ್ರೀ 'ಶ್ರೀಕೂರ್ಗ್' (ಕೆಂಟ್ ವಾಷಿಂಗ್‍ಟನ್)

.. .. ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ನಿಮಗೇನು ಬೇಕು! ಸಣ್ಣಕತೆ, ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತ ಸುದ್ದಿ - ಸಮಾಚಾರ, ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಹಿಡಿಸುವಂತಹದ್ದು ಕವನ, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಹಿಡಿಸುವ ಒಂದು ವಿಭಾಗ, ಅವಧಿ? ಎರಡು ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆ ಅಥವಾ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ನಾಲ್ಕು.

-ಗೀತಾ ಮತ್ತು ರಾಮದಾಸ್ ಭಟ್ (ಹೈಲ್ಯಾಂಡ್ ಪಾರ್ಕ್, ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ)

ವಿಚಾರಪೂರಿತ ಬರೆಹಗಳು, ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರ/ಭಾರತೀಯರ ಜೀವನವನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಕತೆ ಕವನ ನಾಟಕ ಪ್ರಬಂಧ. ಮೂರು ತಿಂಗಳಿಗೊಮ್ಮೆಯಾದರೆ ಸಾಕು (ತೀರಾ ಕಮ್ಮಿಯೆಂದರೆ ವರ್ಷಕ್ಕೊಮ್ಮೆ) ರಂಗೋಲಿ/ರೆಸಿಪಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಬೇಡವೇ ಬೇಡ! ಯಾವ ಒಂದು ಗುಂಪನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯಬೇಡಿ. ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಆಸಕ್ತಿ ಕೆರಳಿಸುವಂತೆ ಮಾಡಿ. ಜೋಕುಗಳು, ಕಾರ್ಟೂನುಗಳು ಇದ್ದರೆ ಚೆನ್ನ.

-ಡಾ| ಮೈ.ಶ್ರೀ. ನಟರಾಜ್ (ಗೈಥಸ್‍ಬರ್ಗ್, ಮೇರಿಲ್ಯಾಂಡ್)

ಮೊದಲ ಮತ್ತು ಎರಡನೇ ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ೬ ಸಂಚಿಕೆಗಳನ್ನು, ನಂತರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗೆ ಅನುಗುಣವಾಗಿ ನಿಧಾನವಾಗಿ ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದು ಉತ್ತಮ. ಇಲ್ಲಿ ಭೇಟಿಕೊಡುವ (ತಂದೆ ತಾಯಿ ಬಂಧುಬಾಂಧವರು) ಜನರು ಬರೆದ ಲೇಖನಗಳು ಅವರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿರುವ ಕಾರಣ ರೋಚಕ ವಾಗಿರಬಲ್ಲವು. ಮಕ್ಕಳು ಬರೆದ ಲೇಖನಗಳು ಕನ್ನಡಿಗರು ಅವರ ಮಕ್ಕಳು ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ವಿದ್ಯಾಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಆಟಪಾಠ ಮುಂತಾದವುಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದುದನ್ನು ಗಳಿಸಿದಾಗ ಆ ಸುದ್ದಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರಲಿ. ಈ ದೇಶದ ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರ ದರ್ಶಿಕೆ (ಟೆಲಿಫೋನ್ ಡೈರೆಕ್ಟರಿ) ಮುಂದೆ ತರಬಹುದು. ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಪದಾಧಿಕಾರಿಗಳು ಸಂಘಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಇವುಗಳ ಮಾಹಿತಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿ.

-ಎ.ವಾಸುದೇವಮೂರ್ತಿ (ಮೌಂಟ್‍ಲಾರೆಲ್, ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಸಂತೋಷ ಮತ್ತು ಹೆಮ್ಮೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವ ಚರಿತ್ರಾರ್ಹ ವಿಷಯ. ಇದು ಬೆಳೆಯಲಿ, ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬರಲಿ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿನಿಂದ ಇಲ್ಲಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡಿಗರು ನಿಮ್ಮೊಡನೆ ಸಹಕರಿಸಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿ ಕನ್ನಡದ ಸ್ಮೃತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಇತರೆ ಎಲ್ಲಾ ದೇಶದ ರಾಜ್ಯದವರ ಮೇಲೆ ಬೀರಿ ಉಪಯುಕ್ತವಾಗಲಿ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಈ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಾಧನ. ಮನೆಯಲ್ಲೋ ಹೊರಗೋ ಕನ್ನಡಿಗರು ಸೇರಿದಾಗ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡುವುದು, ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸುವುದು, ಇತರ ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಜನರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸ್ನೇಹ ಸಹಾನುಭೂತಿಯಿಂದ ವರ್ತಿಸಿ ಇವರನ್ನು ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಚಟುವಟಿಕೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನಿಸಿ ಇವರೂ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಯುವಂತೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಹುಟ್ಟಿಸುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳು ಅವಶ್ಯಕ. ಕನ್ನಡ ಧ್ವಜವನ್ನು ಏರಿಸಿ ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ಮಾಡಿತು

-ಇ.ಎಲ್. ಕಲ್ಲಯ್ಯ, (ಸೋಮರ್‍ವಿಲ್ ಮೆಸಾಚೂಸೆಟ್ಸ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೧'ನ್ನು ನೋಡಿದೊಡನೆ ನನ್ನನ್ನು ಆಕರ್ಷಿಸಿದ್ದು ಅದರಲ್ಲಿನ ಸುಂದರ ಬರೆಹ. ಮುತ್ತಿನಂತಿದ್ದ ಅಕ್ಷರಗಳನ್ನು 'ಕಣ್ಣಿಗೊತ್ತಿಕೊಂಡು' ಓದತೊಡಗಿದಾಗ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಇನ್ನೂ ಶೈಶವಾಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿರುವ ಮುಗ್ಧ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲ, ಕವನ, ಕತೆ, ಲೇಖನ, ಹಾಸ್ಯ-ವಿಡಂಬನೆ, ವಿಚಾರ-ವಿಮರ್ಶೆ, ಅಂದವಾದ ರಕ್ಷಾಪುಟ ಇವುಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾದ ಪ್ರಬುದ್ಧೆಯಂತೆ ಕಾಣಿಸಿತು.

-ಸುವಾಸಿನಿ ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ (ಫ್ಲಷಿಂಗ್ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಹೆತ್ತವರ ಜೊತೆಗಾಗಿ ಬೆಳೆದವರ
ಹೆಬ್ಬಯಕೆ ಹೆಗಲೇರಿ ದೇಶಾಂತರ ಹಾರಿ
ಕೈಗೆಟುಕಿದ ಚೂಡಾಮಣಿ
ಇಲ್ಲೇ ಒತ್ತೆಯಿಟ್ಟು
ಡಾಲರಿನ ಜಾಡು ಹಿಡಿದು ಜಾರಿ
ಸಂದ ಇಂಟರೆಷ್ಟು?
ಬಂದ ಗೆಸ್ಟು ನೆಂಟರೆಷ್ಟು?
ಹಲುಬುತ್ತ ಹಲ್ಕಿರಿವ ಹನುಮಂತರು
ನಾವು ಧೀರ ಕನ್ನಡಿಗರು
ಸಿನಿಕತನ ಅತ್ತಿರಿಸಿ
ಹಿತ್ತಿಲಲ್ಲೆ ಇಲ್ಲೆ ಸಣ್ಣ ಸಸಿ
ನೆಟ್ಟೆವು ಎದೆ ತುಂಬ ಹರಸಿ
ಇಂದು ಹೂ ಬಿಟ್ಟಿದೆ ಈ ಬಳ್ಳಿ
ಬನ್ನಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಿ, ಕೊಳ್ಳಿ
ಇದು ನಮ್ಮ ಬಂಗಾರ ಬೆಳ್ಳಿ

-ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿ (ಬೆತೆಸ್ದಾ, ಮೇರಿಲ್ಯಾಂಡ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೩

ಅಮೆರಿಕದಷ್ಟು ದೂರದ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ನಾಡಿನ, ಭಾಷೆಯ (ಅಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗ ಗೆಳೆಯರ) ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ದುಡಿಯುತ್ತ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸ ನಿಜವಾಗಿ ಅಭಿನಂದನೆಗೆ ಅರ್ಹವಾದದ್ದು. ಹೊಟ್ಟೆಪಾಡಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ, ಅದು ಎಷ್ಟೇ ದೊಡ್ಡದಾದರೂ ಸಾಹಸಿಗಳಿಗೆ ಪೂರ್ಣ ತೃಪ್ತಿ ಕೊಡುವಂಥದಲ್ಲ. ಹಾಗಾಗಿ ಅವರು ಇಂಥದೇನನ್ನಾದರೂ ಹುಡುಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ ಅಥವಾ ಇಂಥ ಕೆಲಸ ಅವರಿಗಾಗಿ ಕಾಯುತ್ತಿರುತ್ತದೆ.

-ಪ್ರೊ| ಎನ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟ (ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಕೇಂದ್ರ ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಬೆಂಗಳೂರು)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಕೈ ಸೇರಿದೆ. ತುಂಬಾ ಸಾಹಸದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ. ಈ ಸಾಹಸದ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ನುಡಿಯ ಪ್ರೇಮವನ್ನು ನಾನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆ. ಎಲ್ಲ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದೇನೆ. ಇದು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿರುವ ದೂರದ ಕನ್ನಡಿಗರು ಬರೆದದ್ದು ಎಂದು ಸೂಚಿಸುವ ಯಾವ ಲಕ್ಷಣ ವಿಶೇಷವೂ ಇಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿಯ ಬನಿಯನ್ನೇ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಇಂಥ ಹೃದಯವಂತಿಕೆಯ ಕಾರ್ಯ ಮುಂದುವರಿಯಲಿ. ಸೌ| ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀಗೆ ನನ್ನ, ನನ್ನ ಮಡದಿಯ ಶುಭಾಶಯಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಿ. ಕನ್ನಡ ಪಾಠದ ಬರಹ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಜನ ಇದನ್ನು ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿ. ಡಾ| ಜಯರಾಮ ಉಡುಪರ ಕೈಬರಹ ತುಂಬಾ ಮುದ್ದಾಗಿದೆ. ನೀವೆಲ್ಲ ಖದೀಮರೇ ಸೇರಿದ್ದೀರಿ; ಒಳ್ಳೆಯದೇ!

-ಪ್ರೊ| ಜಿ. ವೆಂಕಟಸುಬ್ಬಯ್ಯ (ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಮಾಜಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು, ಪ್ರಧಾನ ಸಂಪಾದಕ, ಕನ್ನಡ-ಕನ್ನಡ ನಿಘಂಟು, ಬೆಂಗಳೂರು)

...ನಾನು ಈಗ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಸಂಪರ್ಕಿಸಲು ಮುಖ್ಯ ಸೇತು ನಿಮ್ಮ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'. ಹೊರದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಕನ್ನಡದ ಸೇವೆಗಾಗಿ ಕಂಕಣಬದ್ಧರಾಗಿರುವ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಎಷ್ಟು ಅಭಿನಂದಿಸಿದರೂ ಅಲ್ಪವೇ. ಇತ್ತೀಚೆಗೆ ನಿಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಯು ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಾಗ ರೋಮಾಂಚನವಾಯಿತು. ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಹೊರಡಿಸಲು ಹಿಂದು ಮುಂದು ನೋಡುವ ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಸಾಹಸ ಅಪೂರ್ವವಾದುದು. ತಾಯ್ನುಡಿಯನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತಿರುವ ಪ್ರದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸುವ ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನ ತುಂಬಾ ಪ್ರಶಂಸನೀಯ... ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನ ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಲಾಭದಾಯಕವಿಲ್ಲದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ, ನಿಮ್ಮ ಸೇವಾ ಮನೋಭಾವ ಉನ್ನತಮಟ್ಟದ್ದಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ನೀವು ಈ ಕೈಕಂಕರ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿ ಸಾಧಿಸುತ್ತೀರೆಂಬ ಸಂಪೂರ್ಣ ಭರವಸೆ ನನಗಿದೆ...

-ಎಸ್. ವೆಂಕಟೇಶ್‍ಮೂರ್ತಿ (ಜನಪ್ರಿಯ ವಿಜ್ಞಾನ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೇಖಕರು, ಬೆಂಗಳೂರು)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಎರಡನೆಯ ಸಂಚಿಕೆ... ಸರ್ವಾಂಗಸುಂದರವಾಗಿ ಮೂಡಿ ಬಂದಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಂಚಿಕೆಯ ಎಲ್ಲಾ ಲೇಖನಗಳನ್ನೂ ಓದಿ ಆನಂದಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಕವಿತೆಗಳನ್ನು ಓದಿದಾಗ ನಿಜವಾಗಿ ಬಹಳ ಸಂತಸವಾಯಿತು. ಈ ಪರದೇಶದ ಸುಖೀ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲೂ ನಮ್ಮ ನಾಡಿನ ಸೆಳೆತದಿಂದಾಗಿ ನಮ್ಮ ಮನದಾಳದಲ್ಲಿ ನೋವಿನ ಎಳೆಯೊಂದು ಮಿಡಿಯುತ್ತಲೇ ಇರುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ ಭಾವ ಹಲವಾರು ಕವಿತೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬರುತ್ತದೆ. ಅದು ನಿಜವೂ ಹೌದು. ನಾವು ಇಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ವರ್ಷಗಳಿರಲಿ, ಎಷ್ಟೇ ಇಲ್ಲಿನ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರಲಿ, ನಾವಿಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಪರದೇಶಿಗಳೇ. ಪ್ರೊ| ರಾಮಾನುಜಂರವರ ಸಂದರ್ಶನ ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡದವರು ಇಲ್ಲಿ ಬಂದು ವಿಜಯಧ್ವಜ ಹಾರಿಸಿದಾಗ ನಮಗೆ ನಮ್ಮ ನಾಡು ಭಾಷೆಗಳ ಮೇಲಿನ ಹೆಮ್ಮೆ ಹೆಚ್ಚಾಗುತ್ತದೆ....

-ನಳಿನಿ ಮೂರ್ತಿ (ಎಡ್‍ಮನ್ಟನ್, ಆಲ್‍ಬರ್ಟಾ, ಕೆನಡಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೪

ನಾಲ್ಕು ತಿಂಗಳ ಕಾಲ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದು, ಈ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಬದುಕುವುದು ಸಾಧ್ಯವೇ ಎಂಬ ಸಂದೇಹ ತಂದುಕೊಂಡಿದ್ದ ನನಗೆ ತಾಯ್ನುಡಿಯ ಕುರಿತ ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪ್ರೀತಿ, ತಾಯ್ನುಡಿ ಪ್ರಚೋದಿಸುವ ಸೃಜನಶೀಲತೆಯು ಪರಕೀಯ ನೆಲದಲ್ಲೂ ಅರಳುವುದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ತೋರಿಸುವ ನಿಮ್ಮ ಸಾಹಸ ನೋಡಿ ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷವಾಗಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಸಂಪಾದಕತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗತೊಡಗಿರುವ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯು ತುಂಬ ದಿಟ್ಟ ಹೆಜ್ಜೆ. ಕನ್ನಡದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಉಳಿಸಿ, ಬೆಳೆಸುವ ನಿಮ್ಮ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಗೆ ಎಲ್ಲ ಸಹಕಾರ, ಯಶಸ್ಸು ಒದಗಿ ಬರಲಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತೇನೆ.

-ವ್ಯಾಸರಾಯ ಬಲ್ಲಾಳ (ವಡಾಲ, ಮುಂಬಯಿ)

ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಜ್ಞಾಪಕಕ್ಕೆ ತರುವ ಚಿಕ್ಕದೊಂದು ಸಾಧನವೂ ಒಂದು ಅಮೂಲ್ಯ ವಸ್ತು ಎಂದು ನನ್ನ ಭಾವನೆ. ಅತ್ತ ಪೂರ್ತಿ ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯರೂ ಅಲ್ಲ, ಇತ್ತ ಪೂರ್ತಿ ಭಾರತೀಯರೂ ಅಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮತನವನ್ನು ಮರುಕಳಿಸಿ, ನಮ್ಮ ನೋವು ನಲಿವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಲು ನಮಗೊಂದು ಸಾಧನಬೇಕು, ನಮ್ಮದೇ ಆದ ಪತ್ರಿಕೆ ಬೇಕು. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಇಂತಹ ಉದಾತ್ತ ಸಮಾಜದ ರಚನೆಗೆ ಸಾಧನವಾಗಲಿ ಎಂದು ದೇವರಲ್ಲಿ ಬೇಡುತ್ತೇನೆ.

-ಮಧು ಜಯರಾಮ, ಎಂ.ಡಿ.
(ಹಾರ್ವಾರ್ಡ್ ಬೀಚ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೫

.. .. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಒಂದು ಉತ್ತಮ ಪ್ರಯತ್ನ; ಮಾರ್ಗಸೂಚಿ ಪ್ರಯತ್ನ. ನೀವದನ್ನು ಬಲಪಡಿಸಿ ಸುಭದ್ರವಾಗಿ ನೆಲೆಯೂರುವಂತೆ ಮಾಡುವಿರೆಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಭರವಸೆ ನನಗಿದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ಮುಂದೊಂದು ದಿನ ಇದರ ಫಲವಾಗಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಹೈಬ್ರಿಡ್ ಸಾಹಿತ್ಯ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಈಗಾಗಲೇ ಆ ಸೂಚನೆ ಕಾಣಬರುತ್ತಿದೆ -ನನ್ನಂಥವರಿಗೆ! ಕನ್ನಡ ಬರೆಹಕ್ಕೆ ಹೆಚ್ಚು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ತೊಡಗಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಿಮ್ಮದಾಗಲಿ, ಅದು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಲಿ....

-ಸೂ. ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ (ಖ್ಯಾತ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಲೇಖಕರು, ಕನ್ನಡ ವಿಜ್ಞಾನ ಪರಿಷತ್ತು, ಬೆಂಗಳೂರು)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸಂಚಿಕೆ ಬಂದು ಸೇರಿತು. ಪತ್ರಿಕೆ ಓದುತ್ತಿದ್ದರೆ ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ 'ಸುಧಾ' ಓದುವಂತಿರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲನೆಯ ಸಂಚಿಕೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿದೆಯೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಪತ್ರಿಕೆಯ ಎಲ್ಲಾ ಪುಟಗಳು ಆಕರ್ಷಣೀಯವಾಗಿವೆ. ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಉನ್ನತ ಹುದ್ದೆಗಳಿಗಾಗಿ ವಲಸೆ ಬಂದ ಕನ್ನಡಿಗರ ಸಾಮಥ್ರ್ಯವನ್ನೂ, ಭಾಷಾಭಿಮಾನ ವನ್ನೂ ತೋರಿಸುತ್ತದೆಯೆಂದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ನನಗೆ ಆಕರ್ಷಣೆಯಾದದ್ದು, ಸ್ವಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ನಾವು ಮರೆಯುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡವನ್ನು, ಮರೆಯದಂತೆ ಮಾಡುವ, ಶಬ್ದಕೋಶವನ್ನು ಕೆದಕುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿಸುವ ಶ್ರೀ ಅಚ್ಯುತಮೂರ್ತಿಯವರ 'ಪದರಂಗ' ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಪೂರ್ತಿ ಓದಿ ಮುಗಿಸಿದ ಕೂಡಲೇ ಮೂಡುವ ಭಾವನೆ -ಮುಂದಿನ ಪತ್ರಿಕೆಗಾಗಿ ಇನ್ನು ಎರಡು ತಿಂಗಳು ಕಾಯಬೇಕಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಸಂಕಟ. ಪತ್ರಿಕೆ ಸಾವಿರ ವರುಷ ಬಾಳಲು ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದ ಸಹಕಾರವನ್ನು ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕದ ಕನ್ನಡಿಗರು ನೀಡಲಿ ಎಂದು ಬೇಡುವೆ

-ಜೈ.ಸ. ಪುರುಷೋತ್ತಮ (ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಮೊಳಕೆಯೊಡೆದ ಹೊಸ ಚಿಗುರು
ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'
ಉತ್ಸಾಹದ ಚಿಲುಮೆಯಡಿ
ಬೆಳೆ ಬೆಳೆಯಲೀ ಹಂದರ!
ಕನ್ನಡಿಗರ ಕರ್ತವ್ಯವಿದು
ನೀರೆರುವುದು ಈ ಚಿಗುರಿಗೆ
ಪೋಷಿಸುವುದು ಲಾಲಿಸುವುದು
ಸಾಹಿತ್ಯದ ಈ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೆ!
ಮರವಾಗಲಿ, ಚಿರವಾಗಲಿ
ಪಸರಿಸಲಿ ಕೀರ್ತಿಯು;
ಅರಳಿರಲಿ ಯೌವನದಿ
ಬರುತಿರಲಿ ವಸಂತ, ಕೌಮುದಿ!

-ಡಾ| ಹಾ.ಕೃ. ಶ್ರೀನಾಥ್ (ಮ್ಯಾಡಿಸನ್, ವಿಸ್ಕಾನ್‍ಸಿನ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೬

....'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಅಭಿನಂದನೆಗಳು. ನಿಮ್ಮ ಮತ್ತು ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರ ಕನ್ನಡ ಒಲವು ನಿಷ್ಠೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ಸಂದೇಹವೇ ಇಲ್ಲ. ನೀವು ಅಲ್ಲಿದ್ದು ಈ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಕೈಗೊಂಡಿರುವುದು ನಮಗೆಲ್ಲ ಹೆಮ್ಮೆಯ ವಿಷಯ

-ಪ್ರೊ| ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ (ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಬೆಂಗಳೂರು)

....'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಬಗ್ಗೆ ನೈವೇಲಿಯ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆಲ್ಲ ಬಲು ಹೆಮ್ಮೆ. ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬಹಳ ಸಂತೋಷ. ಕನ್ನಡ ಕಲಿಸುವ ಕಾಲಂ ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರ ಕಾರ್ಯ ಸ್ತುತ್ಯಾರ್ಹ. ಹೊಸ ಪೀಳಿಗೆಯ ಜನರಿಗೆ ಎಷ್ಟೆಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನೀವು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯ! ಇಂತಹ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಅಡಚಣೆಗಳೇನೇ ಬಂದರೂ ನಿಶ್ಚಿಂತೆಯಿಂದ ಮುಂದುವರಿಸಿ. ....ಇಲ್ಲಂತೂ, ನೀವು ಬಿತ್ತಿ ನೀರೆರೆದ ಕನ್ನಡದ ಸಸಿ (ನೈವೇಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘ) ಈಗ ಎಲ್ಲರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಹೆಮ್ಮರವಾಗಿ ಬೆಳೆದಿದೆ.

-ಎಂ.ಕೆ. ಅಚ್ಚುತರಾವ್ (ನೈವೇಲಿ, ತಮಿಳುನಾಡು)

ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು 'ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಏನೇನು' ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯಲ್ಲಿ ವರದಿ, ಸಮಾಚಾರ; ಕನ್ನಡಿಗರ ಮಕ್ಕಳ ಅಥವಾ ಕುಟುಂಬದವರ ಸಾಧನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವರದಿ; ಆರ್ಥಿಕ ಸಲಹೆ-ಸೂಚನೆಗಳು, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಹಣ ತೊಡಗಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆಗಳು; ವೈವಾಹಿಕ(ಮೆಟ್ರಿಮೋನಿಯಲ್) ವಿಷಯಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಒಂದು ವಿಭಾಗ; ಕನ್ನಡಿಗರ ವಿಳಾಸ-ದರ್ಶಿಕೆ (ಡೈರಕ್ಟರಿ)- ಇವು ಕೆಲವು ಸೂಚನೆಗಳು.. ..

-ಕೆ. ಶ್ರೀನಿವಾಸಭಟ್ (ಟ್ರಾಯ್, ಮಿಷಿಗನ್)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ಕ್ಕೆ ಇನ್ನೇನು ಒಂದು ವರ್ಷ ತುಂಬಲಿದೆ! ನೀವು ಪೋಷಿಸಿ, ಬೆಳೆಸುತ್ತಿರುವ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಕಳೆದ ವರ್ಷ ಜುಲೈ ೨೮ ರಂದು ಬಿಡುಗಡೆ ಆಯ್ತಲ್ಲ, ಅದಕ್ಕೀಗ ಒಂದು ವರ್ಷ ಆಗಲಿದೆ. ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಉಳಿಸುವ, ಬೆಳೆಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಆಶೋತ್ತರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತಿರುವ ನಿಮ್ಮ ಮೆಚ್ಚಿನ ಈ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬವನ್ನು ವಿಶಿಷ್ಟ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಚರಿಸಲು ಯೋಜಿಸಲಾಗುತ್ತಿದೆ. 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆಗಸ್ಟ್ ೩, ೧೯೮೫ ರ ಶನಿವಾರವನ್ನು 'ಕನ್ನಡ ದಿನ'ವನ್ನಾಗಿ ಅಮೆರಿಕದಾದ್ಯಂತ ಆಚರಿಸಲು ಕನ್ನಡದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೆಲ್ಲ ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ನಿಮ್ಮ ಸಹಕಾರ ಸಹಾಯವನ್ನು ವಿನಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

-ಎಸ್.ಕೆ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ, ಪ್ರಧಾನ ಸಂಪಾದಕರು 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೭

'ಆದದ್ದು' ಓದಿ, ನಾನು ತುಂಬಾ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟೆ. ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದುದರ ಬಗ್ಗೆ ನಿಮ್ಮ ಆಲೋಚನೆಗಳನ್ನು ಅದು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ಮುಂಬರುವ ದಶಕ-ದಶಕಗಳವರೆಗೆ, ಕನ್ನಡಿಗರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಒಂದು ಚಾರಿತ್ರಿಕ ದಾಖಲೆಯಾಗಿ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಉಳಿಯುತ್ತದೆ; ಇದು ಮುಖ್ಯವೆಂದು ನಾನು ನಂಬುತ್ತೇನೆ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಸಂಘ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ನಡುವೆ ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು ಉತ್ತಮಪಡಿಸಲು ಪತ್ರಿಕೆ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದೆ ಮತ್ತು ಅವುಗಳನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಲು ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯಂತಿದೆ. ಈ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಮುಂದುವರಿಸಿ.

-ಡಾ| ಬೆಲ್ಲೂರ್ ಎಸ್. ಪ್ರಭಾಕರ (ಗೈಥರ್ಸ್‍ಬರ್ಗ್, ಮೇರಿಲ್ಯಾಂಡ್)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ತುಂಬಿತು ನಿನಗೆ ವರುಷ;
ನಿನ್ನ ಅಪೂರ್ವ ಬೆಳವಣಿಗೆ ತಂದಿತು ನಮಗೆ ಹರುಷ!
ಕೂಸು ಬೆಳೆದಂತೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವೆ ನೀನು;
ಎದ್ದು ನಿಂತು ನಡೆಯುವ ಹಂತದಲ್ಲಿರುವೆ ಇನ್ನೇನು.
ಏಳು, ಎದ್ದೇಳು, ನೀ ಓಡು;
ಜನಮನದ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಬೆಳಕು ನೀನಾಗು!
ಓ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಿನಗೆ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದ ಶುಭಾಶಯ
ಆಗಲಿ ನಿನ್ನ ಏಳಿಗೆ, ಅಭ್ಯುದಯ
ಎಂಬುದೇ ನನ್ನಯ ಚಿರಂತನ ಆಶಯ!!

-ಹೇಮಾ ಶ್ರೀಕಂಠ (ಸೇಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್, ಮಿಸ್ಸೌರಿ)

ರಾಜ್ಯ, ರಾಜ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪರಿಮಳವ ಹರಡಿ,
ಜನ, ಜನರಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ನೀಡಿ,
ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ, ನಿನಗೆ ತುಂಬಲಿದೆ ವರುಷ!
ಅದು ನಮಗೆಲ್ಲಾ ತಂದಿದೆ ಬಹು ಹರುಷ!!

-ಎಸ್.ವಿ. ವೆಂಕಟೇಶ್ (ಜಾಕ್ಸನ್ ಹೈಟ್ಸ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೬ ಇವತ್ತು ಕೈಸೇರಿತು. ಪತ್ರಿಕೆ ಒಂದು ವರ್ಷದ ಪಯಣ ಮುಗಿಸಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಬಹಳ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಬರಹಗಳನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಣ- ಎಲ್ಲ ತೊಡಕಾಗುವ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಿದ್ದೀರಿ. ದೂರದ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಎಂದೇನೂ ರಿಯಾಯಿತಿ ತೋರಿಸದೆ ಬೆಲೆ ಕಟ್ಟಿದರೂ ಮೆಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದಂತಹ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ.... ಅಭಿನಂದನೆ ಹಾಗೂ ಶುಭಾಶಯ.

-ಪ್ರೊ| ಎಲ್.ಎಸ್. ಶೇಷಗಿರಿರಾವ್ (ಖ್ಯಾತ ವಿಮರ್ಶಕರು, ಬೆಂಗಳೂರು)

ಪದರಂಗ-೫ರ ಸರಿಯುತ್ತರವನ್ನು ನಾನು ಕಳಿಸಿದುದಕ್ಕೆ ನೀವು ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿತ್ತ ಮನೋಹರ ಕುಲಕರ್ಣಿ ಅವರ 'ಸಮಾಧಿಯಿಂದೆದ್ದ ಸುಂದರಿ' ಕಥಾ ಸಂಕಲನ ತಲುಪಿತು. ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು.

-ಗೀತಾ ಐಯಂಗಾರ್ (ನ್ಯೂಬ್ರೈಟನ್, ಮಿನಿಸೋಟ)

ನೀವು ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದು ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ಹೀಗೆ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಮನಸ್ಸು ಮೂಕವಾಗುತ್ತದೆ. ಬುದ್ಧಿ ತಲೆಬಾಗುತ್ತಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನಿಜಕ್ಕೂ ಒಂದು ಅಭಿಮಾನ ಪಡುವಂಥ ಕೃತಿ; ಸಾಹಿತ್ಯಕವಾಗಿಯೂ, ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿಯೂ ಒಂದು ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ಪತ್ರಿಕೆ. ಕನ್ನಡ ಕಲಿಯಲು ನೀವು ತಿಳಿಸುತ್ತಿರುವ 'ಪಾಠ' ನಮಗೆಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಮೇಲ್ಪಂಕ್ತಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟಿದೆ. ಮುಂಬಯಿಯ ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರ ಪರವಾಗಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘದ ವತಿಯಿಂದ ನಾವು ನಮ್ಮ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾದ ಶುಭಾಶಯಗಳನ್ನು ಕಳಿಸುವುದರ ಜೊತೆಗೆ, ನಿಮ್ಮ ಸಾಹಸ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಾಗಲಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತೇವೆ.

-ಶ್ರೀಪತಿ ಬಲ್ಲಾಳ (ಗೌರವ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘ, ಮುಂಬಯಿ, ಭಾರತ)

ನಿಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೫ ತುಂಬಾ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಮೊದಲ ಸಂಚಿಕೆಗಳಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಹಾರ್ದಿಕ ಅಭಿನಂದನೆಗಳು. ನಿಮ್ಮ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಮುದ್ರಣವಂತೂ ನನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಹಿಡಿಸಿದೆ. ಆ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದ ಶ್ರೀ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ದೀಕ್ಷಿತರ ಲೇಖನವೂ ತುಂಬ ಬೋಧಪ್ರದವಾಗಿದೆ. ದೀಕ್ಷಿತರ 'ವಿಕಲ ಕಾವ್ಯ' ಬಹಳ ಇಂಟರೆಸ್ಟಿಂಗಾಗಿದೆ. ಅವರ ಈ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ಕವಿತೆಯ ಪರಿಚಯ ಇಲ್ಲಿಯ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೂ ಆಗಬೇಕು...

-ಪ್ರೊ| ಶಾಂತಿನಾಥ ದೇಸಾಯಿ (ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ವಿಭಾಗದ ಮುಖ್ಯಸ್ಥರು, ಶಿವಾಜಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಕೊಲ್ಹಾಪುರ, ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೯

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೭ ಮತ್ತು ೮ ಎರಡೂ ಸಂಚಿಕೆಗಳು ಬಹಳ ಆಕರ್ಷಕವಾಗಿ ಚೆನ್ನಾಗಿವೆ. ಆಗಸ್ಟ್ ೩ ರಂದು ಅಮೆರಿಕದ ಮೂಲೆಮೂಲೆಯಲ್ಲೂ ಕಸ್ತೂರಿ ಕನ್ನಡದ ಪರಿಮಳ ಹರಡಿದ್ದು ಓದಿ ಸಂತಸವಾಯಿತು. ಷಿಕಾಗೋನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು ಕನ್ನಡ ವಚನಗಳನ್ನು ಹಾಡಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಕಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬಹುಮಾನವಾಗಿ ಪಡೆದರು.

-ಭವಾನಿ ಪ್ರಸಾದ್ (ರಾಕ್ ಫೋರ್ಡ್, ಇಲಿನಾಯ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೦

ನನ್ನ ಲೇಖನಕ್ಕಾಗಿ ನೀವು ಕಳುಹಿಸಿದ 'ಕನ್ನಡ ರತ್ನಕೋಶ'ಕ್ಕಾಗಿ ನಾನು ಆಭಾರಿ. ಕನ್ನಡದಿನವನ್ನು ನಾಡಿನ ಮೂಲೆ-ಮೂಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಆಚರಿಸಿದ ವಿವರಗಳು ಓದಲು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಇದ್ದವು. ಆ ಆಗಸ್ಟ್ ಮೂರನೆಯ ದಿನ 'ಗಂಧರ್ವ ಕಿನ್ನರರು ಗಗನದಲಿ ಸಂಚರಿಸುತಿರೆ ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾದ್ಯಂತ ಕನ್ನಡದ ಘೋಷ ಕೇಳಿ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಹೊಂದಿರಬೇಕು'. ಕನ್ನಡವನ್ನು ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿದ ಸಾಹಸಿಗಳ (ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ದೀಕ್ಷಿತ್ ಮತ್ತು ಪ್ರೊ| ಕಸ್ತೂರಿ ರಂಗಾಚಾರ್ ಅವರುಗಳ) ಸಾಹಸ ಮತ್ತು ನೀವು ಅವನ್ನು ಚಮತ್ಕಾರ ಭರಿತವಾಗಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿಗಳು ಬಹಳ ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಈ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನೀವು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲೇ ಮಾಡುವ ಇಂತಹ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಿಗೆ ಸೇರಿಸಿದರೆ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕ ಪರಿಣಾಮವಾದೀತು.

-ಪ್ರೊ| ಬಿ. ರಾಮಭಟ್ (ಬ್ರೋಸಾರ್ಡ್, ಕ್ವಿಬೆಕ್, ಕೆನಡಾ)

ಉದಯೋನ್ಮುಖ ಯುವ ಸಾಹಿತಿಗಳಿಗೆ ನೀವು ತೋರುವ ಉತ್ತೇಜನ ಅಭಿನಂದನೀಯ. ಅಮೆರಿಕದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮತನವನ್ನು ಬಿಡದೆ ಕನ್ನಡದ ಬೆಳವಣಿಗೆಗಾಗಿ ಪಡುವ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಶ್ರಮ ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೯ ಬಹಳ ಹಿಡಿಸಿತು. ನಿಮ್ಮ ಮುಂದಿನ ಸಂಚಿಕೆಯನ್ನು ಎದುರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ.

-ಡಾ| ಸತೀಶ್ ಮಗ್ಗೆ (ಮನ್ರೋವಿಲ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಉಗಮ ಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಹೊಸದೊಂದು ಅರಿವನ್ನು ಮೂಡಿಸಿದೆ: ತಂದೆ ತಾಯಿಗಳು ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಮಾತನಾಡಿ ಕನ್ನಡ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಕಲಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಗೆಳೆಯರು ಈಗ ಮೂಗು ಮುರಿಯದೆ ಕನ್ನಡ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅಮೆರಿಕನ್ನರಾಗುವ ಹವಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಮರೆಯುತ್ತಿದ್ದ ನಮಗೆಲ್ಲ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗ'ರಾಗುವ ಹೆಚ್ಚಿನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರಾರಾದರೂ ಕನ್ನಡ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಸಾಹಿತಿಗಳೆಂದು ಗೌರವಿಸಲ್ಪಟ್ಟಾಗ ಜ್ಞಾನಪೀಠ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಪಡೆದಾಗ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ತಿನ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದಾಗ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ವಿಶ್ವಸಮ್ಮೇಳನ ನಡೆದಾಗ ನನಗೆ ಅಚ್ಚರಿಯೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

-ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ದೀಕ್ಷಿತ್ (ಲಾಸ್ ಏಂಜಲೀಸ್, ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೧

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಸಂಚಿಕೆಯ ಸಂಖ್ಯೆ ಡಬಲ್ ಡಿಜಿಟ್‍ಗೆ ಕಾಲಿಟ್ಟಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಂಚಿಕೆಯನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೂ ಏನಾದರೊಂದು ಹೊಸತನ್ನೂ ಸುಧಾರಣೆಯನ್ನೂ ಪತ್ರಿಕೆ ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವುದನ್ನೂ ಗಮನಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ. ಸಂಚಿಕೆ-೧೦ರ ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ ಡಾ| ಅಶ್ವತ್ಥ್, ನಗರ್ ಮೈಲಾರ ರಾವ್ ಮತ್ತು ಬಾರ್ಬರಾ ಲ್ಯಾಂಜಿ ಅವರುಗಳು ಬರೆದ ವಿಡಂಬನ/ರೇಖಾ ಚಿತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಡಾ| ಜಯರಾಮ ಉಡುಪರ ಮುದ್ದಾದ ಶೀರ್ಷಿಕೆಗಳು. ಚಿತ್ರಗಳು ಸಮಂಜಸವಾಗಿವೆ. ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಮಹಿಳೆಯ ನಿಜ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ ಲಲಿತಾ ಕುಪ್ಪುಸ್ವಾಮಿಯವರು ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಾಲ್ಕೂ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಹರಡಿ ಹೋಗಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಹತ್ತಿರ ತರಲು, ಸಂಪರ್ಕ ಸಾಧಿಸಲು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಕೆಲಸ ಸ್ತುತ್ಯರ್ಹ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಕನ್ನಡ ನಾಟಕಗಳ ವಿಮರ್ಶೆ ತುಂಬಾ ಉಪಯುಕ್ತ. ಹಾಸ್ಯ ಲೇಖನಗಳು ಇನ್ನೂ ಬೇಕು.

-ನಳಿನಿ ಕುಕ್ಕೆ (ಮನಲಪ್ಪನ್, ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೪

ಈಚೆಗಂತೂ ನಾನು ಯಾವ ಪಾರ್ಟಿಗೆ ಹೋಗಲಿ, ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬರು, "ನೀವು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡವನ್ನು ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಾ? ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ನಿಮಗೇನನ್ನಿಸಿತು?'' ಎಂದು ಕೇಳದೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ನೀನೂ, ಅದೇ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೇ ಕೇಳುತ್ತಿದ್ದೀ. ಒಂದು ಸಂಚಿಕೆಯನ್ನೂ ನೀನು ನೋಡಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೇಳಿ ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಎರಡು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಈ ಪತ್ರಿಕೆ ಬಿಡುಗಡೆಯಾದಾಗ ಆ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯವರೆಲ್ಲರೂ ಹೋಗಿದ್ದೆವು. ಇಂಡಿಯಾದ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ದಿನಾಚರಣೆ, ಗಣರಾಜ್ಯೋತ್ಸವದ ದಿನಾಚರಣೆಗಳು ಎಷ್ಟು ಮುಖ್ಯವೋ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗುವುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ದಿನವಾಗಿ ನನಗೆ ಕಂಡಿತು. ಎಂದೋ ಆಗಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಕೆಲಸ, ಇಂದಾದರೂ ಆಯಿತಲ್ಲ ಅಂತ ಸಂತೋಷವಾಯಿತು. ಇನ್ನು ಮೇಲೆ ಮೂನ್ ಮೇಲೋ, ಮಾರ್ಸ್ ಮೇಲೋ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಸಂಘ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದರೆ, ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ವರದಿಗಳು ಬರುತ್ತವೆಯೆಂದು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಹೇಳಬಹುದು.

-ಪ್ರಭಾ ಸೂರ್ಯನಾರಾಯಣ (ಜಮೈಕಾ, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೫

....ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ಆಸ್ವಾದನೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ನೀಡಲು ಪಡುತ್ತಿರುವ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಶ್ರಮ ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಅಮೆಚೂರ್ ಬರಹಗಾರರಿಗೆ ನೀವು ಕೊಡುತ್ತಿರುವ ಉತ್ತೇಜನವಂತೂ ಬಹಳ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ; ಇದರಿಂದ ಅನೇಕ ಎಲೆಮರೆಯ ಪುಷ್ಪಗಳು ಅರಳಿ ಕಂಪು ಬೀರುತ್ತಿರುವುದು ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಮತ್ತು ಸಂತೋಷದ ಸುದ್ದಿ...

-ಡಾ| ಶಂ.ರ. ಶಾಸ್ತ್ರಿ (ಚೆಸ್ಟರ್‍ಫೀಲ್ಡ್, ಮಿಸ್ಸೌರಿ)

ಆಗಸ್ಟ್-ಸೆಪ್ಟಂಬರ್ ೧೯೮೬ರ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೧೩ ತಲುಪಿತು. ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದೇವಿಯ ಮುಖಪುಟದಿಂದ ಕೊನೆಯವರೆಗೆ ನೋಡಿ, ಓದಿ ಆನಂದಿಸಿಯಾಯ್ತು. ಇಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡದ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಅನುಭವ ಹಾಗೂ ರಚನೆಗಳ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ ಕನ್ನಡದ, ಕರ್ನಾಟಕದ ಹಲವು ಉದ್ದಾಮ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಬರಹಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿರುವ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅಭಿನಂದನೆಗಳು.

-ಡಾ| ಸಿ.ಆರ್. ಶ್ರೀಧರ್ (ಚರ್ಚ್‍ವಿಲ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ನನ್ನ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚಿನ ಪತ್ರಿಕೆ. ಅದು ಬಂದ ದಿನವೇ ಮೊದಲಿನಿಂದ ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಓದಿ ಮುಗಿಸದಿದ್ದರೆ, ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವಿರುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲೂ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಲೇಖನ, ಇಲ್ಲಿಯ ಬದುಕಿನ ಜಂಜಡದಲ್ಲಿ, ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಮನಸಾಗರದ ಅಡಿ ಸೇರುವ ಕನ್ನಡಾಭಿಮಾನವನ್ನು ಬಡಿದು ಮೇಲೆಬ್ಬಿಸುತ್ತದೆ.

-ನಾಗಮಣಿ ವಿಶ್ವನಾಥ್ (ಸೌತ್‍ಫೀಲ್ಡ್, ಮಿಷಿಗನ್)

ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ವಾಸವಾಗಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸೇವೆ ಮತ್ತು ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ನಾವುಗಳು ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಎಷ್ಟು ಮೆಚ್ಚುಗೆ, ಬೆಂಬಲ ಮತ್ತು ಹೊಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿದರೂ ಸಾಲದು.... ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ವಾಸ ಮಾಡುವ ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳು, ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಕನ್ನಡಭಾಷೆಯ ಉಪಯೋಗ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'.....

-ಕೆಜಿವಿ ಕೃಷ್ಣ (ಚೆವಿಛೇಸ್, ಮೇರಿಲ್ಯಾಂಡ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೬

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಸಂಚಿಕೆ ಮುಟ್ಟಿತು. ಉಸಿರುಕಟ್ಟಿಕೊಂಡೇ ಓದಿದೆನೋ ಎಂಬಂತೆ, ಮೊದಲಿಂದ ಕೊನೆಯವರೆಗೆ ಓದುವಂತೆ ಮಾಡಿತು ನಿಮ್ಮ ಈ ಸಂಚಿಕೆ. ಕನ್ನಡಮ್ಮನ ಮಕ್ಕಳು ಎಲ್ಲೇ ಇರಲಿ, ಛಾತಿವಂತರೆಂದು ನೀವು ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ. ಸಂಚಿಕೆಯು ಸರ್ವಾಂಗ ಸುಂದರವಾಗಿದೆ. ವೈವಿಧ್ಯಪೂರ್ಣ ವಾಗಿದೆ. ಉತ್ತಮಮಟ್ಟದ ಸಂಚಿಕೆಗಳ ಶ್ರೇಣಿಗೆ ಸೇರಿದೆ. ಕಥೆ, ಕವನ, ನಾಟಕ, ವಿನೋದ, ವಿಮರ್ಶೆ ಎಲ್ಲವೂ ಇವೆ. "ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಏನೇನು?''- ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅತಿ ಗಹನವಾದ, ಮುಖ್ಯವಾದ, ಅಗತ್ಯವಾದ ಸುದ್ದಿಗಳ ಸಂಗ್ರಹವೊಂದನ್ನು ಸೇರಿಸಿದರೆ ಪತ್ರಿಕೆ ಇನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾದೀತು...... ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟೋ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಿವೆ; ಹತ್ತು ಸಾವಿರ ಮೈಲಿ ದೂರದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ನೀವುಗಳು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಈ ಕಾರ್ಯ ಸರ್ವವಿಧದಲ್ಲೂ ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿನ, ವಿದೇಶದಲ್ಲಿನ ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನೆ ಮನೆಯಲ್ಲೂ ಇದು-ಇವಳು ಬೆಳಗಬೇಕು.

-ಮತ್ತೂರು ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ (ನಿರ್ದೇಶಕರು, ಭಾರತೀಯ ವಿದ್ಯಾಭವನ ಲಂಡನ್ (ಯು.ಕೆ)

ಯುಗ-ಯುಗಾದಿ ಕಳೆದರೂ ಬರಲಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ!
ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನೆಮನೆಗೂ ತರಲಿ ನುಡಿಯ ಸೌರಭ!!
ಇರಲಿ ಬೆಳಸಿ ಅಭಿಮಾನ ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನ-ಮನದಲಿ!
ಸಂಭ್ರಮದಿ ಎದುರು ನೋಡುವೆ ಆ ನಿನ್ನ ಬರವನು
ಸಾಹಿತ್ಯ ರಸಿಕರಿಗಂತೂ ನೀನೊಂದು ರಸದೌತಣ!
ಬಗೆಬಗೆಯ ಬರಹಗಳ ಕಡಲು
ಕತೆ ಕವನ ಕಾದಂಬರಿಯಲಿ ಮಿಂದು ಆನಂದಿಸುವೆ, ಬಾ
ಬಾ ಎನ್ನ ಮನೆಗೆ ತಡೆ ಮಾಡದೆ
ತಡೆ ಮಾಡದೆ ಬಾ ಮನೆಗೆ ಕಾಯುತರಿರುವರು ಎಲ್ಲಾ
ಎದುರು ನೋಡುವೆ ನಿನ್ನ ಬರವನ್ನು ಭಾರತದ ಪತ್ರದಂತೆ
ಕೊಂಡೊಯ್ಯುವೆ ನೀ ಒಡವೆ ಭಾರತಕೆ. ನಿನ್ನ ಓದುತಿರಲು
ಮರೆಯುವೆನು ಇನ್ನೊಡನೆ ಈ ಜೀವನದ ಜಂಜಾಟ
ಜಾರುತಿರುವ ಕನ್ನಡಕೆ ಇಲ್ಲಿ ಜರಿಯ ಲಂಗವ ತೊಡಿಸಿ
ಮೆರಸುತಿರುವೆ;
ಮರೆಯುತಿರುವ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಕನ್ನಡದ ನೆನಪುಳಿಸಿ
ನಿಲಿಸುತಿರುವೆ;
ಕಲಿಸುತಿರುವೆ ಕಂದಮ್ಮಗಳಿಗೂ ಸವಿಗನ್ನಡದ ಪಾಠ ಬಳಸಿ
ಒಲಿಸುತಿರುವೆ-
ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕವಾಗಿ ಇರುವೆ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರಿಗೆ!
ನೀ ಬರುವ ರೀತಿ ನಮಗೆಲ್ಲಾ ಬಲು ಪ್ರೀತಿ;
ನೀ ಬಂದೆಯಾ, ಬಾ ಆದಿ-ಶಂಕರನಂತೆ!
ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದೆ ಕನ್ನಡದ ಪತಾಕೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಬೀಳದಂತೆ!
ನೀ ನೆಡುತ್ತಿರುವೆ ಕನ್ನಡದ ಸಸಿಯನ್ನು ಅಮೆರಿಕದ
ಮೂಲೆಮೂಲೆಯಲ್ಲೂ;
ವೃಕ್ಷವಾಗಿ ತಂಪ ನೀಡಲಿ ಕನ್ನಡದ ಕುಲಕೋಟಿಗೆ!
ಕನ್ನಡ ಬಾಳಲಿ, ಕನ್ನಡ ಬೆಳಗಲಿ, ಕನ್ನಡ ಕುಣಿದಾಡಲಿ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ
ಎಂದೆಂದಿಗೂ ಚಿರೃಣಿಗಳು ಈ ನಿನ್ನ ಸಾಹಸಕ್ಕೆ
ಯುಗ-ಯುಗಾದಿ ಕಳೆದರೂ ಬರಲಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ!
ಕನ್ನಡಿಗರ ಮನೆ ಮನೆಗೂ ತರಲಿ ನುಡಿಯ ಸೌರಭ!!

-ಅನಸೂಯ ರಾವ್ (ರಿಡ್ಲೆಪಾರ್ಕ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೭

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೧೭' ಹೊಟ್ಟೆ ಹಸಿದವನ ಮುಂದೆ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಭೋಜನದ ತಟ್ಟೆ ಇಟ್ಟಂತಾಯಿತು. ಒಂದೇ ಉಸಿರಿನಲ್ಲಿ, ಹೊದಿಕೆಯಿಂದ ಹೊದಿಕೆಯ ವರೆಗೆ ಓದಿ ಮುಗಿಸಿದೆ. ಊಟ ಮುಗಿಸಿದ ನಂತರ ನನಗೆ ಹೀಗನ್ನಿಸಿತು: ಸಿಹಿ ತಿಂಡಿಗಳೇ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು; ಪುಷ್ಟಿಕರ ಆಹಾರ ಕಡಿಮೆ, ಹಾಸ್ಯ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಬರಹಗಳೇ ಹೆಚ್ಚು; ವಿಚಾರ ಪ್ರಚೋದಕ ಲೇಖನಗಳು ಕಡಿಮೆ

-ಎಚ್.ವಿ. ಶೇಖರ್ (ಕಾರ್ಟರ್‍ವಿಲ್, ಇಲಿನಾಯ್)

ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿರುವ ಮಗುವಿನ ಹೆಸರನ್ನು ಹುಡುಕಲೂ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿತು! "ಪದ ಅನ್ವೇಷಣ' ವಿಭಾಗ ಮರೆತು ಹೋಗುತ್ತಿರುವ ಕನ್ನಡ ಪದ-ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಹಳ ಸಹಾಯಕವಾಗಿದೆ...

-ವೀಣಾ ಪ್ರಸಾದ್ (ಸ್ಯಾನ್ ಆಂಟೋನಿಯೋ, ಟೆಕ್ಸಾಸ್)

ಪತ್ರಿಕೆಯೊಂದರ ಸ್ಥಾಪನೆ, ಉತ್ಪಾದನೆ, ಬೆಳವಣಿಗೆ ಇವು ಎಂಥಾ ಸವಾಲುಗಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಕೊಂಚ ಬಲ್ಲೆನಾಗಿ, ಮೊದಲಿಗೆ ಮೂರು ವರ್ಷ ಸತತವಾಗಿ ಸಾಗಿರುವುದು ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಾಧನೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ತಾಂತ್ರಿಕವಾಗಿ ಎಂಥದೋ ಒಂದನ್ನು ಹೊಸೆದು ತಳ್ಳುವ ಬದಲು, ಪ್ರಯೋಗಶೀಲತೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಗಣನೀಯ.

-ಕೆ.ವಿ. ನಾರಾಯಣ (ಸ್ಟೇಟ್ ಯೂನಿವರ್ಸಿಟಿ ಆಫ್ ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್, ಸ್ಟೋನಿಬ್ರೂಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೮

ಇಲ್ಲಿನ ಅನೇಕ ಬರಹಗಳು ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೆ ವಲಸೆ ಬಂದ ಮೊದಲ ಪೀಳಿಗೆಯ ಧ್ವನಿಗಳಾಗಿವೆ. ಎರಡನೆಯ ಪೀಳಿಗೆಯ "ಮುದ್ದು, ಅಪ್ಪುಗೆ ಸುಲಭದಲಿ ಸುರಿವ ಅಮೆರಿಕನ್ ಹೆಣ್ಣು ಮಗನಿಗಾಸೆ''ಯಂತಹ ಆಶಯಗಳು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕೇಳಿಸುವಂತಾದಾಗ ಇನ್ನಷ್ಟು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದ ಅನುಭವಗಳು ನಮಗೆ ಸಿಗಬಹುದು.

-ಟಿ.ಎಸ್. ಸತ್ಯನಾಥ್ (ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಾಪಕರು, ದೆಹಲಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ, ಫಿಲಿಡಲ್ಫಿಯಾ, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೧೯

.....'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ವಿಷಯ ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ಕೇಳಿದ್ದೆ. 'ವಿಶ್ವ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ'ಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಲೇಖನಗಳುಳ್ಳ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ-೧೦ನೇ ಸಂಚಿಕೆ ನೋಡಿ ನಾನು ಅಭಿಮಾನ ಪಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಈಗ ನೀವು ಕಳಿಸಿದ ಸಂಚಿಕೆಗಳ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಾಡಿಸಿದಾಗ ಆ ಅಭಿಮಾನ ಹತ್ತುಪಟ್ಟು ಹೆಚ್ಚಿತು. ಹಿಂದೆ ಎರಡು ಮೂರು ಸಲ ನಾನು ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ನನಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಿಯರಾದ ಒಬ್ಬ ತೆಲುಗು ಮಿತ್ರರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ, ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ತೆಲುಗು ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳು ಕೂಡಿ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವಿಜ್ಞಾನ ಸಂಬಂಧವಾದ ಒಂದು ತೆಲುಗು ನಿಯತಕಾಲಿಕ ಸಂಚಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೆ. ಆಗ ನಮ್ಮ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ವಿಧವಾದ ಕೀಳರಿಮೆಯ ಭಾವನೆ ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಈಗ ನಿಮ್ಮ ಸಾಹಸ ಸಾಕಾರಗೊಂಡಿರುವ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ದಿಂದ ಆ ಭಾವನೆಗೆ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲ. 'ನಾವು ಸಮ ನಿಮಗೆಂದು' ಮೆರೆಯಬಹುದು! ನಿಜಕ್ಕೂ ನೀವು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಕೆಲಸ ಅದ್ಭುತವಾದದ್ದು; ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಮಹತ್ವದ್ದು. ಈ ಕೆಲಸವನ್ನು ನೀವು ಹೇಗೆ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದೀರಿ- ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನನಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೆನಿಸುತ್ತದೆ. ನಿಮ್ಮ ಈ ಮಹತ್ವದ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಕೆಲಸಕ್ಕಾಗಿ ಇಡೀ ಕನ್ನಡ ನಾಡು ಚಿರ ಕೃತಜ್ಞವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ನನ್ನ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾದ ಅಭಿನಂದನೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ...

ಪ್ರೊ| ಹಾ.ಮಾ. ನಾಯಕ (ಕಲಬುರ್ಗಿ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಕುಲಪತಿ ಆಗಿದ್ದವರು, ಮಾನಸ ಗಂಗೋತ್ರಿ, ಮೈಸೂರು)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ನಿಮ್ಮ ಕಲ್ಪಕತೆ, ಸಾಹಸ, ಸತತ ಪರಿಶ್ರಮಗಳ ಉಜ್ವಲ ದ್ಯೋತಕವಾಗಿದೆ. ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟರಮಟ್ಟಿನ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಶಕ್ತಿ ಇದ್ದುದ್ದನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಆನಂದಾಶ್ಚರ್ಯಗಳಾದವು. ಇಲ್ಲಿಯ ಲೇಖನಗಳು ಸ್ವತಃ ಏವ ಮೌಲಿಕವಾಗಿವೆ. ಯಾರೂ ಬೆನ್ನುತಟ್ಟುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನ್ನು ಹೊಗಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡ ಲೇಖಕರ ಅನುಭವದ ಕ್ಷಿತಿಜ ದಿನ ದಿನಕ್ಕೆ ವಿಸ್ತಾರಗೊಳ್ಳುತ್ತ ನಡೆದಿದೆ. ಇಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೇವಲ ಮೈಸೂರು, ಬೆಂಗಳೂರು, ಧಾರವಾಡಗಳ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಸೀಮಿತವಾಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡಿಗರು ಆದರ್ಶದ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿ ಸಪ್ತ ಸಮುದ್ರಗಳನ್ನು ದಾಟಿ, ಈಗ ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್ ಅಮೆರಿಕೆಗಳಂಥ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಖಾಯಂ ಆಗಿ ನೆಲೆಸಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮುಂದಿನ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಸಾಫಲ್ಯಗಳಾದ ಮೇಲೆ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಇಲ್ಲಿ ನೆಲಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದಾದ ನಂತರ ಏನು - ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯೂ ಅವರನ್ನು ಕಾಡುತ್ತಿದೆ. ಮೈಸೂರು ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಸುವಾಸನೆ, ಧಾರವಾಡದ ಕಲಮಿ ಮಾವಿನ ಹಣ್ಣಿನ ರುಚಿ ಅವರನ್ನು ಕೈಮಾಡಿ ಕರೆಯುತ್ತವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಇರಲಾರರು, ಅಲ್ಲಿ ಹೋಗಲಾರರು.... "ನೆನೆವುದೆನ್ನ ಮನಂ ಬನವಾಸಿ ದೇಶಮಂ'' ಪಿಜಾ಼ ತಿಂದ ಬಾಯಿಗೆ ಪುನಃ ದೋಸೆ ತಿನ್ನುವ ಆಸೆ. 'ಅಮೆರಿಕೆಯ ಬಟಾಣಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಒಗ್ಗರಣೆ ಕೊಡುವ ಆಸೆ''- ಹೀಗೆ, ನಾವು ಹಿಂದೂ ಮುಂದೂ ನೋಡುತ್ತೇವೆ, ನೋಡಿ ಇಲ್ಲದುದಕ್ಕಾಗಿ ಪರಿತಪಿಸುತ್ತೇವೆ, ಇದು ಮಾನವ್ಯದ ಸಾಧನೆ, ಉದ್ವೇಗಗಳ ಪ್ರತೀಕವೇ ಅಲ್ಲವೇ?...

ಪ್ರೊ| ರಾ.ಯ. ಧಾರವಾಡಕರ್ (ನಿವೃತ್ತ ಪ್ರಾಚಾರ್ಯರು, ಜೆ.ಎಸ್.ಎಸ್. ಕಾಲೇಜ್, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಧಾರವಾಡ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೦

.... ತಾಯಿನೆಲದಿಂದ ದೂರವಿದ್ದಾಗ ತನ್ನ ಜನ, ಭಾಷೆ ಇವುಗಳ ನೆನಪು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸದಾ ಕಾಡುವುದು ಸಹಜ. ಆಗೆಲ್ಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವಾಗಿ ತಾಯ್ನೆಲ, ಭಾಷೆ ಇವುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಪ್ರೇಮ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅದು ಸಾಕು. ಮತ್ತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅವರವರ ಜೀವನಯಂತ್ರ ನಡೆದರೆ ಆಯಿತು. ಬಹಳ ಜನರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಇದು ಹೀಗಾದರೆ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಸಂಗತಿಯೇ ಬೇರೆ. ಇದು ಹೊಗಳಿಕೆಯಲ್ಲ. ಬಿಚ್ಚು ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ಮೆಚ್ಚುಗೆ.... ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ನನ್ನಲ್ಲಿ ಬೇರೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡದ ಮಕ್ಕಳಲ್ಲಿರುವಂತೆ, ಹೆಮ್ಮೆಯಿದೆ. ನಿಮ್ಮ ಪ್ರಯತ್ನ ಪರಿಶ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಬೆಂಬಲದ ಬೆನ್ನ ಮಳಲೂ ಸೇರಲೆನ್ನುವ ಆಸೆ...

-ಜಿ. ದಕ್ಷಿಣಾಮೂರ್ತಿ (ಮೌಂಟನ್ ವ್ಯೂ, ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ)

ಇಂಡಿಯಾದಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ, ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಓದುತ್ತಿದ್ದ ನಾನು, ಇಲ್ಲಿ ನೆಲೆಸಲು ಬಂದಾಗ, 'ತಾಯಿ ಹಾಲು ಬಿಡಿಸಿದ ಮಗುವಿನಂತೆ' ತುಂಬಾ ಸಂಕಟ ಪಟ್ಟೆ. ಆ ತಳಮಳ ಬಹಳ ಕಾಲ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ: ನಾನೀಗ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇನೆ!... ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ೧೯ ರ ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ಕವನ, ಹಾಸ್ಯ, ವೈಚಾರಿಕ ಬರಹಗಳೆಲ್ಲ ಮೇಲ್ಮಟ್ಟದ ಲೇಖನಗಳಾಗಿದ್ದು, ಅವನ್ನು ಓದಿ ನಾನು ತೃಪ್ತಿ ಪಡೆದಿದ್ದೇನೆ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಇಲ್ಲಿಯ ಈ ಹೊಸ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಸ್ತುತ್ಯ. 'ಯೆಂಡ್ಕುಡ್ಕ' ರತ್ನ ಅಂದಂತೆ "..... ಎಲ್ಲಾ ಕೊಚ್ಕೊಂಡ್ ಓಗ್ಲಿ (ಆದ್ರೆ ಪರ್‍ಪಂಚ ಇರೋ ತನ್ಕ ಮುಂದೆ ಕನ್ನಡ್ ಪದ್ಗೋಳ್ ನುಗ್ಲಿ!''

-ಪಡುಕೋಣೆ ಪ್ರಭಾಶಂಕರ ರಾವ್ (ಫ್ಲಿಷಿಂಗ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೧

....ಕಡಲಾಚೆಯೂ ಕನ್ನಡ ಇದೆಯೇ? ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ನಿಮ್ಮ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆ ಒಂದು ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರ. ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಬೆಳೆದು ಈಗ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ, ಕೆನಡಾದಲ್ಲಿ ಜೀವಿಸುತ್ತಿರುವವರಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಸವಿ ನೆನಪಿಸಿ; ಅವರು ಕನ್ನಡವನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಮೆಲುಕು ಹಾಕುವಂತೆ ಬಗೆ ಬಗೆಯ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವಂತೆ, ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಎಲ್ಲವೂ ಕನ್ನಡದ ಮೂಲಕವೇ ಹೊರ ಬರುವಂತೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿದೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ. ಇದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾದ ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರು ಕೃತಜ್ಞರಾಗಿರಬೇಕು.

-ಬಿ.ಎಲ್. ಅನಂತಮೂರ್ತಿರಾವ್ (ತುಮಕೂರು, ಭಾರತ)

ಕರ್ನಾಟಕದ ಅನೇಕ ಕಡೆಗಳಿಂದ ತುಂಬಾ ಜನ ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬಂದು ನೆಲಸಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ನಾಡಿಗೆ ಯಾವುದಾದರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ನೀಡಬೇಕೆಂಬ ಅಭಿಲಾಷೆ ಅನೇಕರಿಗಿದೆ. ಬರಗಾಲದಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಹಣ ಸಂಗ್ರಹ ಮಾಡಿ ಸಹಾಯಮಾಡಿದೆ.

-ಪ್ರೊ| ರಾಮ ಭಿ. ಭಟ್ (ಮಂಟ್ರಿಯಾಲ್, ಕೆನಡಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೨

....ಉತ್ಸಾಹ, ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮತೆ, ಕನ್ನಡದ ಬಗೆಗಿನ ಜೀವಂತ ಹಾಗೂ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಕಳಕಳಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದಾಗಿ ನಿಮ್ಮ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಅಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಒಂದುಗೂಡಿಸಿ, ಕನ್ನಡಿಗರು ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಉತ್ತಮ ವೇದಿಕೆಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದೆ. ಇದು ನನಗೆ ಸಂತೋಷದ ಸಂಗತಿ.... ನೀವು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ (ಈ) ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸ, ತೆಂಗಿನ ಮರ ನೆಟ್ಟ ಹಾಗೆ; ನಿಧಾನವಾಗಿ ಅದರ ಫಲ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ತರಕಾರಿ ಬೆಳೆಯುವವರ ಮಾರಾಟದ ಅವಸರಕ್ಕೂ, ತೆಂಗಿನ ಮರ ಬೆಳೆಸುವ ತೋಟಗಾರನ ತಾಳ್ಮೆಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ.

-ಡಾ| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ (ಅಧ್ಯಕ್ಷರು, ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಕಡೆಮಿ, ಬೆಂಗಳೂರು)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೩

....ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ: ಈ ಹೊರದೇಶದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಪುಸ್ತಕ ನಮ್ಮ ಕೈಸೇರಿ, ನಾವು ಅದನ್ನು ಓದಿ, ಎಷ್ಟು ಸಂತೋಷಪಡುತ್ತೇವೆ, ಎಂದರೆ- ಹೋಳಿಗೆ ಪಾಯಸದ ಊಟ ಮಾಡಿದಷ್ಟು!

-ರಾಧ ನಾಗು ಶ್ರೀನಿವಾಸ್ (ಫಾರ್ಮಿಂಗ್‍ಟನ್ ಹಿಲ್ಸ್, ಮಿಷಿಗನ್)

ಈಗ ನನ್ನ ಮಗಳು ಕನ್ನಡ ಪಾಠ ಕಲಿಯಲು ಶುರು ಮಾಡಿದ್ದಾಳೆ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಕನ್ನಡ ಪಾಠಗಳು ಬಹಳ ಉಪಯೋಗವಾಗುತ್ತಿವೆ.... ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ದಾರಿಯನ್ನೇ ಎದುರುನೋಡುತ್ತಿದ್ದು, ಬಂದ ತಕ್ಷಣ ಈ ಕೊನೆಯಿಂದ, ಆ ಕೊನೆಯವರೆಗೆ ಓದಿ ಮುಗಿಸಿ, ಆನಂದಿಸಿ, "ಅಯ್ಯೋ ಮುಗಿದೇ ಹೋಯಿತೇ!'' ಅಂತ ವ್ಯಥಿಸಿ, ಇನ್ನೊಂದರ ದಾರಿ ಕಾಯುವುದರಲ್ಲೇ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತೃಪ್ತಿ ನಮಗೆ.

-ಮಂಗಳಾ ಚೆನ್ನಬಸಪ್ಪ (ನ್ಯಾಷ್‍ವಿಲ್, ಟೆನೆಸ್ಸೀ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೪

ಹತ್ತಾರು ಕನ್ನಡಿಗರ ಸಂಘಟನೆಗಳು ಸಂಯುಕ್ತ ಅಮೆರಿಕಾದ ಪ್ರಮುಖ ಶಹರಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಭಾಷಾಭಿಮಾನದ ಆಳವಿಸ್ತಾರಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಕೂಟಜೀವನದ ಉಲ್ಲಾಸವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು, ಸೃಜನಶೀಲ ಆಸಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಸಲು ಕಾರ್ಯಪ್ರವೃತ್ತವಾಗಿರುವುದು ತುಂಬ ಸಂತೋಷದ ಹಾಗೂ ಅಭಿಮಾನದ ಮಾತು. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಶ್ರೀಮಂತಿಕೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದಾದಂಥ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯುಳ್ಳ ಕವಿಗಳು, ಕತೆಗಾರ/ಕಾದಂಬರಿಕಾರರು, ನಾಟಕಕಾರರು, ಲಲಿತಪ್ರಬಂಧ ರಚಯಿತರು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಸಿಗುತ್ತಾರೆ. ಇಂಥವರ ಸೃಜನಶೀಲ ಆಸಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಲೆಂದೆ ಅಲ್ಲಿ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ವೆಂಬ ದ್ವೈಮಾಸಿಕ ಪತ್ರಿಕೆ, ತುಂಬಾ ಸುಂದರವಾಗಿ, ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತಿದೆ.

-ಉಮಾ ವೀರಪ್ಪ (ಲೇಕ್‍ವುಡ್, ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೫

....ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಧಾನ ದ್ವೈಮಾಸಿಕ ಪತ್ರಿಕೆಯಾದ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ವು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಬೆಳೆಸುವ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ನನಗೆ ತುಂಬಾ ಹೆಮ್ಮೆ ತಂದಿದೆ.... ತಮ್ಮ ಪತ್ರಿಕೆಗೆ ಸಕಲ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೂ ಕೋರುತ್ತೇನೆ. (ವಿದೇಶದ) ಕನ್ನಡ ಬಾಂಧವರಿಗೆಲ್ಲ ನನ್ನ ನಮ್ರ ನಮನಗಳನ್ನು ದಯವಿಟ್ಟು ತಿಳಿಸಿ. ಶುಭಾಶಯಗಳೊಂದಿಗೆ

-ಕುವೆಂಪು (ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ, ಮೈಸೂರು, ಭಾರತ)

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಮುನ್ನಡೆಯ ಸುದ್ದಿ ಸಂತಸ ತಂದಿತು. ವಿದೇಶವಾಸಿ ಕನ್ನಡಿಗರ ಹೊಕ್ಕುಳು ಬಳ್ಳಿ ಹರಿದು ಹೋಗದಂತೆ ನೀವುಗಳೆಲ್ಲ ನಡೆಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸುತ್ತೇನೆ.

-ಪಾ.ವೆಂ. ಆಚಾರ್ಯ (ಕರ್ಮವೀರ, ಕಸ್ತೂರಿ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರು, ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿ, ಭಾರತ)

.....'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯ ಪ್ರಯತ್ನ ಅತ್ಯಂತ ಶ್ಲಾಘನೀಯ. ಈಗಾಗಲೇ ೨೪ ಸಂಚಿಕೆಗಳು ಸುವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿರುವುದು ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಕಾರ್ಯಕ್ಷಮತೆ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡನಿಷ್ಠೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಿ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನು ಹಾರ್ದಿಕವಾಗಿ ಅಭಿನಂದಿಸುತ್ತೇನೆ...

-ಚನ್ನವೀರ ಕಣವಿ (ಖ್ಯಾತ ಕವಿ, ವಿಮರ್ಶಕ, ಧಾರವಾಡ, ಭಾರತ)

....ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ನರುಗಂಪನ್ನು ಹರಡುತ್ತಿರುವ ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ರಾಯಭಾರಿಗಳಾಗಿ ಕೆಲಸ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿರುವ ನಿಮಗೆ ಹಾರ್ದಿಕ ನಮನ...

-ಅ.ರಾ. ಮಿತ್ರ (ಬೆಂಗಳೂರು, ಭಾರತ)

....ತಮ್ಮ ನಾಡ-ನುಡಿಯ ಸೇವೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು ಹೆಮ್ಮೆಪಡುವ ಅನೇಕರಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಮಾನ್ಯ ನಾನೆಂದು ತಮಗೂ ತಿಳಿದಿದೆ. 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಈ ಕೃಷಿಯಲ್ಲಿ (ಭಾರತದ ಲೇಖಕರಾದ) ನಮ್ಮನ್ನೂ ಸಹ ಸೆಳೆದುಕೊಂಡು, ಹೊರನಾಡ ಕನ್ನಡಿಗರ ಸೇವೆಗೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಿರುವುದಕ್ಕೆ ಅನಂತ ಧನ್ಯವಾದಗಳು....

-ಮಾಸ್ಟರ್ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ (ಜನಪ್ರಿಯ ನಟ, ನಾಟಕಕಾರ, ಬೆಂಗಳೂರು)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೬

....ಎಂದಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು (೭೨) ಪುಟಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಈ ಸಂಚಿಕೆಯ ತುಂಬಾ ಕನ್ನಡದ ಹೆಸರಾಂತ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಲೇಖನಗಳು! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ವಿಶೇಷ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಆಮಂತ್ರಣ ಮನ್ನಿಸಿ, ಈ ಸಂತೋಷಕೂಟದಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಆಗಮಿಸಿರುವ ಅನೇಕ ಸಾಹಿತಿಗಳು!! (ಪದ ಅನ್ವೇಷಣ-೨೫) ನೀವು ಹೇಳಿದಂತೆ ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಪತ್ತೆ ಹಚ್ಚಿ, ನಮಸ್ಕರಿಸಿ ಕೈಕುಲುಕಿದ್ದಾಯಿತು; ಆದರೆ, ವಿರಾಮವಾಗಿ ಕುಳಿತು ಮಾತನಾಡೋಣವೆಂದರೆ, ಅಲ್ಲೊಂದು ಇಲ್ಲೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಆಸನಗಳೇ ಖಾಲಿ ಇಲ್ಲವಲ್ಲಾ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ 'ಸುವರ್ಣ ಸಂಚಿಕೆ' ಅತಿ ಶೀಘ್ರವಾಗಿ ಹೊರಬರಲೆಂದು ಆಶಿಸುವೆ....

-ಡಾ| ಕಸ್ತೂರಿ ರಂಗಾಚಾರ್ (ಸ್ಟೇಟ್ ಕಾಲೇಜ್, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಕುರಿತು ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಹಿರಿಯ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಅಭಿನಂದನೆ ಪತ್ರಗಳನ್ನು ಸಂಚಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಓದಿ ಹೆಮ್ಮೆಪಟ್ಟೆ. ಆ ಜಯಘೋಷದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಚಿಕ್ಕ ಸ್ವರವೂ ಸೇರಿದೆ!

-ಪಡುಕೋಣೆ ಪ್ರಭಾಶಂಕರ ರಾವ್ (ಫ್ಲಷಿಂಗ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೭

ಒಂದು ದಿನ, ನನಗೆ ಮನೆಗೆ ಆಪ್ತ ಬಂಧುಗಳು ಬರುವ ಶುಭ ಶಕುನವಾಯಿತು. ಯಾರಿರಬಹುದು? ಎಂದು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಟಪ್ಪಾಲು ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಬೆಳ್ಳಿ ಸಂಚಿಕೆ ಪವಡಿಸಿದೆ, ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ಹಬ್ಬ ಮಾಡಿಕೊಂಡು! ನನಗಾದ ಆನಂದ ಅಷ್ಟಿಷ್ಟಲ್ಲ. ಒಡನೆ, ಎಲ್ಲಾ ಕೆಲಸ ಮರೆತು ಓದಲು ಕೂತೆ. ಮಕ್ಕಳು ಸ್ಕೂಲ್‍ನಿಂದ ಬಂದು ಬೆಲ್ ಮಾಡಿದಾಗಲೇ ಎಚ್ಚರ. ಸಂತೋಷದಿಂದ ಮಕ್ಕಳಿಗೆ ಸಿಹಿ ಹಂಚಿದೆ, ಬೆಳ್ಳಿ ಹಬ್ಬ ಮಾಡಿ ಬಂದ ನಮ್ಮ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಲುವಾಗಿ. ಇದೇ ರೀತಿ ಚಿರಂಜೀವಿಯಾಗಿ, ಸ್ವರ್ಣಸಂಚಿಕೆ, ವಜ್ರಸಂಚಿಕೆ ಹೊತ್ತುತರಲಿ, ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಎಂದು ಆಶಿಸುತ್ತೇನೆ.

-ಕೆ.ಎನ್. ರೇವತಿ (ಆಂಡೋವರ್, ಮೆಸಾಚುಸೆಟ್ಸ್)

ಪೂಜ್ಯ ಶ್ರೀ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಸ್ವಾಮೀಜಿ ಅವರು ಗ್ರಾಮಾಂತರ ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ, ಕೇವಲ ಜೋಳಿಗೆಯ ಬಲದಿಂದ ಸಾಧಿಸಿರುವ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟು, ೧೦,೦೦೦ ಡಾಲರ್‍ಗಳನ್ನು ಜಲ ಮೂಲಗಳ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಗಾಗಿ ಹೃತ್ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ದಾನ ನೀಡಿರುವುದು ತುಂಬಾ ಹರ್ಷವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದೆ. ಗಂಗಾ ಕಾವೇರಿ ಭಾಗೀರಥಿ ಟ್ರಸ್ಟ್‍ನವರು ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಆರ್ಥಿಕ ಸಹಾಯ ನೀಡುವಂತೆ ಈ ಪ್ರೇರೇಪಣೆ ನೀಡಿದ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ಕ್ಕೆ ಧನ್ಯವಾದಗಳು

-ಶ್ರೀ ಸೂರದಾಸ್‍ಜಿ (ನಿರ್ವಾಹಕ ವಿಶ್ವಸ್ತರು, ಅನಾಥಸೇವಾಶ್ರಮ, ಮಲ್ಲಾಡಿಹಳ್ಳಿ, ಕರ್ನಾಟಕ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೮

....ಬೆಳ್ಳಿ ಸಂಚಿಕೆ ತುಂಬಾ ಚೆಲುವಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವ ಕತೆಗಳು, ಶ್ರೇಷ್ಠ ದರ್ಜೆಯವಾಗಿದ್ದು, ಸಂಚಿಕೆಗೆ ವಿಶೇಷ ಮೆರುಗು ಮೌಲ್ಯ ನೀಡಿವೆ. ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಯಾವುದೇ ವಿಶೇಷ ಸಂಚಿಕೆಗಿಂತ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಒಂದು ತೂಕ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿದೆ. ಇದು ಸಮರ್ಪಣಭಾವದಿಂದ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವವರ ಶ್ರಮದ ಫಲ. ನಿಮ್ಮ ಉತ್ಸಾಹ ಎಂದಿಗೂ ಬಾಡದಿರಲಿ ಎಂದು ಹಾರೈಸುತ್ತೇನೆ.

-ಅನುಪಮಾ ನಿರಂಜನ (ಬೆಂಗಳೂರು, ಭಾರತ)

....'ಬೆಳ್ಳಿ ಸಂಚಿಕೆ' ತಲುಪಿತು. ಕನ್ನಡದ ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣ ಹಾಗೂ ಭಾರತದಿಂದ ಮೈತ್ರಿ ಮುದ್ರಣದ ನೆರವು ಕೂಡಿ ನೀವು ಸಾಧಿಸಿರುವ ಕೆಲಸ ಅದ್ಭುತವಾದುದು. ಇಡೀ ಸಂಚಿಕೆಯ ಮುದ್ರಣ ವಿನ್ಯಾಸ ನೋಡಿ ಮೂಕ ವಿಸ್ಮಿತನಾದೆ. ಒಳಗೆ ಬಣ್ಣವಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಅರಕೆ ಬಿಟ್ಟರೆ, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಒಪ್ಪ, ಓರಣ, ಸದಭಿರುಚಿಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ. ಬೆಳ್ಳಿ ಸಂಚಿಕೆ ಕಥಾ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದ್ದರೂ, ವೈವಿಧ್ಯ ತರಲು ನೀವು ವಹಿಸಿದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ.

-ಈಶ್ವರಚಂದ್ರ (ಬೆಂಗಳೂರು, ಭಾರತ)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೨೯

ತುಂಬಾ ಆಕರ್ಷಣೀಯವಾದ 'ಕನ್ನಡ ಪಾಠ' ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಶಂಸನಾರ್ಹ. ಸಂದರ್ಶನ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಲೇಖನ, ಪದ ಸಂಗ್ರಹ, ಕವಿತೆ, ನಾಟಕ, ವ್ಯಕ್ತಿ ಪರಿಚಯ ಇವುಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಹೊರಬರುತ್ತಿರುವ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಸರ್ವಾಂಗ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಸರ್ವಾಭರಣ ಭೂಷಿತೆಯಾದ ಸುಮಂಗಲೆ! ಅವಳು ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನವವಧುವಾಗಿಯೇ ಉಳಿಯಲಿ!

-ಕೆ. ಪ್ರಭಾಕರ ಪೈ (ಸ್ಕಾರ್ಸ್‍ಡೇಲ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಸಂಚಿಕೆ-೩೧

ಎಲ್ಲ ಸರಿಯಿರುವಾಗಲೇ ಅಮೆರಿಕದ ಜೀವನ ಒಂದು 'ಭಾರತ ರೈಲು ಯಾತ್ರೆ'ಯಂತೆ. ಜನರ ನೂಕು ನುಗ್ಗಲು. ಹಾಗಿರುವಾಗ, ಒಂದೂರಿನಿಂದ ಇನ್ನೊಂದು ಊರಿಗೆ ನೆಲಸಿ, ಪಾಟ್ಸ್‍ಟೌನ್‍ನಲ್ಲಿ ಗಿಡವಾಗಿ ಬೆಳೆದು ಮರವಾಗಿ ನಿಂತ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡವನ್ನು ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಬೇರು ಸಹಿತ ತೆಗೆದು ಸೇಂಟ್ ಲೂಯಿಸ್‍ನಲ್ಲಿ ನೆಟ್ಟ ನಿಮ್ಮ ಸಾಹಸ ಪ್ರಶಂಸನೀಯ.

ಪ್ರೊ| ರಾಮಭಟ್ (ಮಾಂಟ್ರಿಯಾಲ್, ಕೆನಡಾ)

ಎರಡು ದಿನದ ಕೆಲಸಕ್ಕೆಂದು ಹೋದ ಮುದ್ದಿನ ತಮ್ಮ ಮೂರು ತಿಂಗಳಾದರೂ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಮನೆಗೆ ಬಾರದಿದ್ದಾಗ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಕಳವಳ, ಭಯಗಳುಂಟಾದಾಗ ಅವನು ಫಕ್ಕನೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದು ನಮ್ಮನ್ನು ನೋಡಿ, ನಗುತ್ತಾ ನಿಂತಾಗ ಯಾವ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಸಂತೋಷಗಳಾಗುತ್ತದೋ, ಕೆಲವು ತಿಂಗಳಿಂದ ಮರೆಯಾದ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಮರಳಿಬಂದಾಗ ಅದೇ ತರಹದ ಸುಖಾನುಭವ ಆಯಿತು; ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡೆ!

-ಪಡುಕೋಣೆ ಪ್ರಭಾಶಂಕರರಾವ್ (ಫ್ಲಷಿಂಗ್, ನ್ಯೂಯಾರ್ಕ್)

ಕೆನಡಾದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನದಲ್ಲಿ ಹರಿ ಮಾಡಿದ ಅಗ್ರ ಭಾಷಣ

೧೯೮೭ ಮೇ ೨೪ ರಂದು ಕೆನಡಾದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ನಡೆಯಿತು. ಸಹಸ್ರಾರು ಜನರು ವಿಶ್ವ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ಹಾಜರಾಗುವ ಮೂಲಕ ಸಮ್ಮೇಳನ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹಾಗೂ ವೈಭವವಾಗಿ ನಡೆಯಲು ಕಾರಣೀಭೂತರಾದರು. ಈ ಸಮ್ಮೇಳನದ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯನ್ನು ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯದ ಅಂದಿನ ಮಾನ್ಯ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿಗಳಾದ ದಿವಂಗತ ರಾಮಕೃಷ್ಣಹೆಗಡೆಯವರು ವಹಿಸಿದ್ದರು. ಈ ಸಮ್ಮೇಳನದ ಅಗ್ರ ಭಾಷಣವನ್ನು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಮುಖ್ಯ ಸಂಪಾದಕ ಶ್ರೀ ಎಸ್.ಕೆ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಮಾಡಿದರು. ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಿಂದ ಬಹುದೂರ ನೆಲೆಸಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರು ಹೇಗೆ ತಮ್ಮ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಭಾಷೆ, ಕಲೆಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿ, ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಬರಬೇಕು, ಅದರಿಂದ ಬರುವ ಲಾಭವೇನು, ಅದರ ಅಗತ್ಯವೇನು ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಬಹಳ ರಸವತ್ತಾಗಿ, ರುಚಿಕರ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ಬರೀ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ, ಅದನ್ನು ಕಾರ್ಯಗತ ಮಾಡಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯವೆಂಬುದನ್ನೂ ವಿವರಿಸಿದರು. ಅವರ ಭಾಷಣದಲ್ಲಿನ ಆಣಿಮುತ್ತುಗಳು:

♦ ಊರಿನಿಂದ ದೂರ ಬಂದ ಕನ್ನಡಿಗರು ತಾವು ತುಂಬಿದ ಮನೆಯಲ್ಲಿ, ತೌರ ಬೆಳಕನ್ನು ಬೆಳಗುವ ಹಂಬಲದವರು. ಇದಕ್ಕೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ - ಮಾತು, ಓದು, ಬರೆಹ, ಹಾಡು, ಪ್ರಕಟಣೆ, ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ವಿಶ್ವಮಾನ್ಯತೆ -ಎಂಬ ಏಳು ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣಲು ನಾನು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತೇನೆ.

♦ ಲೋಕಾಭಿರಾಮವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ನಿಮ್ಮಿಬ್ಬರಿಗೂ ಕನ್ನಡ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡಿ. ಇದು ಭಾಷೆಯ ಅಂಧಾಭಿಮಾನ ವಲ್ಲ. ನಾವು ಕಲಿತ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಹೀಗೆ.

♦ ಹಬ್ಬ, ಹುಣ್ಣಿಮೆಗೆ, ಸಂತೋಷ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕವೊಂದನ್ನು ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ಕೊಡಿ.

♦ ಅಮ್ಮನ ಅಕ್ಕರೆಯ ಜೋಗುಳ, ಶಿಶುಗೀತೆಗಳ ತರುವಾಯ, ಕೀರ್ತನೆ-ವಚನಗಳ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಗೀತವನ್ನು ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೂ ಕೇಳುತ್ತಾ ಬೆಳೆದು ಬಂದವರು ನಾವು. ಆಗಾಗ್ಗೆ ಜನಪದ ಗೀತೆಗಳನ್ನೂ, ಕನ್ನಡದ ಹೆಸರಾಂತ ಕವಿಗಳ ಜನಪ್ರಿಯ ಭಾವಗೀತೆಗಳನ್ನೂ ಕೇಳಿ, ಹಾಡಿ, ಗಮನಿಸಿ. ಅವನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಾಳ ಬೆಳಕಿನ ದೀಪ/ವಿದ್ವತ್ ಆಗಿಸಿಕೊಂಡವರು ಇನ್ನೂ ಹಲವರು. ಮೆಲುಕು ಹಾಕಿದಾಗ ಅವು ತರುವ ಸುಖ, ಸಂತೋಷ ಅಸದೃಶ. ಹೊಸ ಹೊಸ ಕ್ಷಿತಿಜಗಳನ್ನು ಅರಸಿ ಬರುವ ನಾವು ಆ ಸವಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲೂ ಚಪ್ಪರಿಸೋಣ. ಕನ್ನಡ ಗೀತೆಗಳನ್ನು ಅನುಕೂಲವಾದಾಗಲೆಲ್ಲಾ ಕೇಳುತ್ತಿರೋಣ.

♦ ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡಷ್ಟೂ ಹೆಚ್ಚಾಗುವ, ಹೆಚ್ಚು ನಾಜೂಕಾಗುವ ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಸರಕು ಒಂದಿದೆ. ಅದೇ ಬರೆಹದ ಕಲೆ. ಬರೆಹಗಾರರ ಭಾವುಕತೆ ಶಿಶಿರದಲ್ಲೇ ಹೆಪ್ಪುಗಟ್ಟಿ ಉಳಿಯದೆ ಹಲವು ವಸಂತಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಬೆಳೆಯುವಂತೆ ಪೋಷಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆ. ಎಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಥೆಗಳೂ ಇಲ್ಲಿನವರ ಕನ್ನಡ ಬರೆಹಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಬೇಕು. ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳು ಹೊರತರುವ ಸಮಾಚಾರ ಪತ್ರಗಳು ಮೈತುಂಬಿಕೊಂಡು ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆಗಳಾಗಬೇಕು. ತನ್ಮೂಲಕ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಬರೆಯಬಲ್ಲವರಿಗೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ ಸಿಗಲಿ.

♦ ಭಾರತದಿಂದ ದೂರ ಬಂದು ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ ವಿಭಿನ್ನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಇರುವ ಕನ್ನಡ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೆಲ್ಲರ ಓದು ಬರೆಹದ ಆಸಕ್ತಿ, ಆಶೋತ್ತರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಬಿಂಬಿಸುವ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'. ಚಿನ್ನದ ನಡು ಜಾಡಿನಲ್ಲಿ ರಥ ಸಾಗಲು ಅನುವಾಗುವಂತೆ ಓದುಗರು ತಮ್ಮ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಕೋಚ ಬರೆದು ತಿಳಿಸಲಿ, ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲಿ.

♦ ಕನ್ನಡ ಪೀಠವೊಂದನ್ನು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದೂ, ಕನ್ನಡ ಕೇಂದ್ರಗಳನ್ನು ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತ ಕನ್ನಡಿಗರು ಇರುವ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿಸಿ ನಡೆಸುವುದೂ, ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕವಾದ ಉತ್ತಮ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥ ಅಮೆರಿಕನ್ ಬರೆಹಗಾರರಿಂದ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿಸುವುದು ಇವುಗಳಿಗೆ ಈಗ ಕಾಲ ಸನ್ನಿಹಿತವಾಗಿದೆ. "ಉಳ್ಳವರು ಶಿವಾಲಯವ ಮಾಡಿದಂತೆ'' ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾದ ಕೊಡುಗೈ ದಾನಿಗಳು ಇಂಥ ದೊಡ್ಡ ಪ್ರಮಾಣದ ಯೋಜನೆಗಳಿಗೆ ಕೈ ಬಿಚ್ಚಿ ನೆರವು ನೀಡಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಕನ್ನಡಿಗರೂ ತಮ್ಮ ಶಕ್ತಿ ಮೀರಿ ಬೆಂಬಲಿಸಬೇಕು.

ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಭಾಷಣವನ್ನು ಕೇಳಿ ಇವರೇನು ಇಂಜಿನಿಯರ್ ಆಗಿ ದುಡಿಯುತ್ತಿರುವ ಶ್ರೀ ಸಾಮಾನ್ಯರೋ, ಅಲ್ಲ ಕನ್ನಡದ ಧ್ವಜವನ್ನು, ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಈ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹಬ್ಬಿಸಲು ಹುಟ್ಟಿಬಂದ 'ವಿವೇಕಾನಂದ'ರಂತಹ ಪ್ರಚಾರಕರೋ ಎಂಬ ಆಶ್ಚರ್ಯ ಉಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು. ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಅಗ್ರ ಭಾಷಣ, ಅವರು ಬಂದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆಲ್ಲಾ ಗೆಳೆಯನಾಗಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಿದ್ದ ದೃಶ್ಯ, ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳಿಗೆ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದ ಉತ್ತೇಜನ, ಕನ್ನಡ ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಣದ ಪ್ರದರ್ಶನ ಇವುಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಮ್ಮೇಳನಕ್ಕೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ 'ಕನ್ನಡತನ'ದ ಕಳೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿತ್ತು. ಅವರ ಭಾಷಣದಿಂದ ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಜಾಗೃತಿಗೊಳ್ಳದಿದ್ದವರು ಬಹಳ ವಿರಳವೆಂದೇ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಸಭಿಕರು ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದುದು ನನಗೀಗಲೂ ಬಹಳ ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆನಪಿದೆ.

ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯೋತ್ಸವ ಪ್ರಶಸ್ತಿ

ಸಾಗರದಾಚೆಯ ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಕನ್ನಡ ನಾಡು, ನುಡಿ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳನ್ನೇ ಉಸಿರಾಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು.

ಅಮೆರಿಕಾದ ಮುಖ್ಯನಗರಗಳಲ್ಲಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿರುವ ಅಪಾರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಒಂದು ಸೂತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಬೆಸೆಯಲು ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರಮವಹಿಸಿ ಆರಂಭಿಸಿದ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ದ್ವೈಮಾಸಿಕ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ನೂರೆಂಟು ಅಡ್ಡಿ ಅಡಚಣೆಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಸತತವಾಗಿ ಹನ್ನೆರಡು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ನಡೆಸಿದರು. ತಾಯ್ನಾಡಿನಿಂದ ದೂರ ತೆರಳಿದರೂ ಕನ್ನಡದ ಮೂಲ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿಯೇ ತಮ್ಮನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ ಅವರು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡದ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ರಾಯಭಾರಿ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿ ಕರ್ನಾಟಕ ಘನ ಸರ್ಕಾರವು ಮಾನ್ಯ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿಗಳಾದ ಸನ್ಮಾನ್ಯ ಶ್ರೀ ಎಸ್.ಎಂ. ಕೃಷ್ಣ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ ಸಚಿವರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ರಾಣಿ ಸತೀಶ್ ರವರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರಿಗೆ ೧೯೯೯ ರಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕ ರಾಜ್ಯೋತ್ಸವ ಪ್ರಶಸ್ತಿಯನ್ನು ಪ್ರದಾನ ಮಾಡಿ ಗೌರವಿಸಿದರು.

ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಬಳಿಕ ಹರಿಯವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸಲು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸಭೆ ಸಮಾರಂಭಗಳು ಏರ್ಪಟ್ಟವು. ಅತಿ ಹೆಮ್ಮೆಯ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ನಾವು ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಕೆಲವೇ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ಹತ್ತಕ್ಕೂ ಮಿಕ್ಕು ಸನ್ಮಾನ ಸಮಾರಂಭಗಳು ಇವರನ್ನು ಅಭಿನಂದಿಸಲಿಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಏರ್ಪಟ್ಟವು.

ಫೆಬ್ರವರಿ ೫, ೧೯೯೯ ರಂದು ಸುಚಿತ್ರ ಫಿಲಂ ಸೊಸೈಟಿ, ಬೆಂಗಳೂರು ಇಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಮತ್ತು ಕಲಾವಿದರ ಪರವಾಗಿ ಎ.ಎನ್. ಮೂರ್ತಿರಾವ್, ನಿಟ್ಟೂರು ಶ್ರೀನಿವಾಸರಾವ್, ಕೆ.ಎಸ್. ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿ, ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪ, ಎಚ್. ನರಸಿಂಹಯ್ಯ, ಯು.ಆರ್. ಅನಂತಮೂರ್ತಿ, ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಹಾ.ಮಾ. ನಾಯಕ್, ರಾಮಚಂದ್ರಶರ್ಮ, ಎನ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ಎಲ್.ಎಸ್. ಶೇಷಗಿರಿರಾವ್, ಮಾಸ್ಟರ್ ಹಿರಣ್ಣಯ್ಯ, ಜಿ. ನಾರಾಯಣ, ಸಿ.ಆರ್. ಸಿಂಹ, ಶ್ರೀನಾಥ್, ವೈ.ಕೆ. ಮುದ್ದುಕೃಷ್ಣ, ಸುಮತೀಂದ್ರ ನಾಡಿಗ್, ಎಚ್.ಎಸ್. ವೆಂಕಟೇಶ್ ಮೂರ್ತಿ, ಸಿ.ಆಶ್ವಥ್, ನರಸಿಂಹನಾಯಕ್, ರತ್ನಮಾಲಾ ಪ್ರಕಾಶ್, ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ್, ಬಿ.ಕೆ. ಸುಮಿತ್ರ, ಎಸ್.ಜಿ. ವಾಸುದೇವ್, ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಸುಬ್ಬಣ್ಣ, ಬಿ.ಆರ್. ಲಕ್ಷ್ಮಣರಾವ್, ಎಂ.ಎನ್. ವ್ಯಾಸರಾವ್, ಮಾಲತಿ ಶರ್ಮ, ಕಮಲೇಶ್, ರಾಜು ಅನಂತಸ್ವಾಮಿ ಇನ್ನೂ ಮುಂತಾದವರು ಸನ್ಮಾನ ಮಾಡಿ ಗೌರವಿಸಿದರು.

''ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳೆ,

ಕರ್ನಾಟಕದ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಬೆಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ನೀವು ಅಮೆರಿಕ ಸಂಯುಕ್ತ ಸಂಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿರುವ ಕನ್ನಡದ ಕೆಲಸ ನಮಗೆ ಸಂತೋಷ ಹೆಮ್ಮೆಗಳನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡುವಷ್ಟು ಮೌಲಿಕವಾದದ್ದಾಗಿದೆ. ಮೊದಲು ಹಲವು ವರ್ಷ ಅಮೆರಿಕದ ಓಕ್ಲಹೋಮ, ನ್ಯೂಜೆರ್ಸಿ, ಪೆನ್ಸಿಲ್ವೇನಿಯಾ, ಓಹಿಯೋ, ಮಿಸ್ಸೌರಿ ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದು, ಈಗ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್ ನಗರದಲ್ಲಿರುವ ನೀವು ಹೋದ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಗಳ ವಾತಾವರಣವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತ, ಗಟ್ಟಿಗೊಳಿಸುತ್ತ, ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಸಂಘಟಿಸುತ್ತ, ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ದುಡಿಯುವುದನ್ನು ನಿಮ್ಮ ಜೀವನದ ಮುಖ್ಯ ಧ್ಯೇಯವಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೀರಿ. ದೂರದ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ನೂರೆಂಟು ಅನಾನುಕೂಲಗಳ ನಡುವೆ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಆರಂಭಿಸಿ, ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳ ಮೂಲೆ ಮೂಲೆಯಲ್ಲಿರುವ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಸಂಘಟಿಸಿ, ಅವರಿಂದ ಕವಿತೆ ಕಥೆ ವಿಮರ್ಶೆ ಮೊದಲಾಗಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಬರೆಯಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ, ಸಾಹಿತ್ಯಗಳನ್ನೇ ಅಲ್ಲದೆ ಭಾರತೀಯ ಧಾರ್ಮಿಕ, ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ಪೋಷಿಸುವ ಹಲವು ಕಾರ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಬಿಡುವನ್ನೆಲ್ಲ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೀರಿ. ಹಣ ದುಡಿಯಲು ಹೇರಳ ಅವಕಾಶಗಳಿರುವ ಶ್ರೀಮಂತ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು ಯಾವ ವೃತ್ತಿಗೂ ಸೇರದೆ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಲುವಾಗಿ ತಮ್ಮ ಕಾಲವನ್ನೆಲ್ಲ ಮುಡುಪಿಟ್ಟು ಶ್ರಮಿಸಿದ್ದು ನಾವೆಲ್ಲ ಅಭಿಮಾನದಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುವ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಇದಲ್ಲದೆ ನೀವಿಬ್ಬರೂ ಸ್ವತಃ ಕಾವ್ಯ ರಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ; ಕವಿತಾ ಸಂಗ್ರಹಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದೀರಿ. 'ಎಲ್ಲಾದರೂ ಇರು, ಎಂತಾದರು ಇರು, ಎಂದೆಂದಿಗೂ ನೀ ಕನ್ನಡವಾಗಿರು' ಎಂಬ ಕವಿ ವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ನೀವು ಉತ್ತಮ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದ್ದೀರಿ.

ಭಾರತದಿಂದ ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೆ ಪ್ರವಾಸಕ್ಕಾಗಿ ಹೋದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ನೀವು ಮಾಡಿರುವ ಸಹಾಯ ವಿಶೇಷವಾದದ್ದು. ಶ್ರೀಯುತರಾದ ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣ ಅಡಿಗ, ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪ, ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ, ಅನಂತಮೂರ್ತಿ, ಬಿ.ಸಿ. ರಾಮಚಂದ್ರಶರ್ಮ, ಎನ್.ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ ಮೊದಲಾದ ಸಾಹಿತಿಗಳೂ, ಸಾ.ಶಿ. ಮರುಳಯ್ಯ, ಅರಳು ಮಲ್ಲಿಗೆ ಪಾರ್ಥಸಾರಥಿ ಮೊದಲಾದ ಉಪನ್ಯಾಸಕರೂ ಅಮೆರಿಕಕ್ಕೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಿದಾಗ ನೀವು ಅವರನ್ನು ಗೌರವ ಪ್ರೀತಿಗಳಿಂದ ಕಂಡು, ಅಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾದ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಡಲು ಶ್ರಮಿಸಿದ್ದೀರಿ. ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕರ ಉಪನ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ ಅವರ ಓಡಾಟದ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಿದ್ದೀರಿ. ಸಮಯ, ಹಣ, ಶ್ರಮ ಒಂದನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ ನಾಡಿನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಇವನ್ನೆಲ್ಲ ಮಾಡಿರುವ ನೀವು ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ರಾಯಭಾರಿಗಳಂತಿದ್ದೀರಿ. ನಿಮ್ಮ ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಪ್ರೀತಿ ಅಭಿಮಾನಗಳಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುತ್ತ, ನಿಮಗೆ ಸದಾ ಶುಭವಾಗಲೆಂದೂ, ನಿಮ್ಮ ಕಾರ್ಯವ್ಯಾಪ್ತಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ವಿಶಾಲವಾಗಲೆಂದೂ ಹಾರೈಸುತ್ತೇವೆ.''

ಆಕಾಶವಾಣಿ, ದೂರದರ್ಶನ, ಉದಯ ಟಿವಿ, ಕೇಬಲ್ ಟಿವಿ, ಪತ್ರಿಕೆಗಳು ಸಂದರ್ಶನ ನಡೆಸಿದವು. ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ವೇದಿಕೆ, ರಮ್ಯ ಕಲ್ಚರಲ್ ಅಕಾಡೆಮಿ, ಕನ್ನಡ ವಿಜ್ಞಾನ ಪರಿಷತ್ತು, ಕನ್ನಡ ಗಣಕ ಪರಿಷತ್ತು, ನೈವೇಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದ ಅಭಿಮಾನಿಗಳ ಬೆಂಗಳೂರು ಶಾಖೆ, ಅದರ ಮೈಸೂರು ಶಾಖೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಲೇಖಕಿಯರ ಸಂಘ, ಶಿವಮೊಗ್ಗ ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘ, ಶಿವಮೊಗ್ಗದ ಮುಸ್ಲಿಂ ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತರ 'ಆಸಕ್ತಿ' ಸಂಘ, ಗಾಯತ್ರಿ ಸಂಘ, ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ಬರಹಗಾರರ ಸಭೆ- ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಕಡೆ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಅವರನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಿದರು.

ಕನ್ನಡ ರಾಜ್ಯೋತ್ಸವ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಪಡೆದ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರಿಗೆ ಮೈಸೂರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ತಮ್ಮ ಬಂಧುಮಿತ್ರರೊಡನೆ ಬೆರತು ಮಾತನಾಡುವ ಸಂದರ್ಭ ಏರ್ಪಡಿಸಲು ಕೆಲವರು ಮುಂದಾದರು. ಕೇವಲ ದೂರವಾಣಿಯಿಂದ ಕರೆದರೂ ಅಂದು ದೀಪಾವಳಿಯ ಬಲಿಪಾಡ್ಯಮಿಯ ದಿನವಾಗಿದ್ದರೂ ಹರಿ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಅವರಿವರಿಂದ ಕೇಳಿದ ಗಣ್ಯರೆಲ್ಲ ನೆರೆದ ಸಂದರ್ಭ ಅದು.

ದಿನಾಂಕ: ೯, ನವೆಂಬರ್ ೧೯೯೯ ರಂದು ನಮ್ಮ ಸರಸ್ವತಿಪುರಂನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಜೆ ಆರರಿಂದ ಕೂಟ ಸೇರತೊಡಗಿತು. ಸಭೆಗೆ ಬಂದ ಕನ್ನಡದ ಬಂಧುಗಳ ಯಾದಿ ಇಂತಿದೆ: ಶ್ರೀಯುತರಾದ ಎ.ಎನ್. ಮೂರ್ತಿರಾಯರು, ಡಾ। ಎಚ್ಚೆಸ್ಕೆ, ಜಿಟಿಎನ್, ಸತ್ಯನ್, ಡಿವಿಕೆ ಮೂರ್ತಿ, ಡಾ। ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪ, ಶೋಲಾಪುರ್‍ಕರ್, ಬಾಪು ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ, ಎಂ. ಸತ್ಯನಾರಾಯಣರಾವ್, ಪ್ರೊ। ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಜಿ.ಎಚ್. ನಾಯಕ್, ಪ್ರೊ। ಸಿಪಿಕೆ, ಎಂ.ಜಿ. ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ, ಡಾ। ಪ್ರಧಾನ ಗುರುದತ್, ಪ್ರೊ। ಸಿ. ನಾಗಣ್ಣ, ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿ ಮುಂತಾದವರಲ್ಲದೆ ಬೆಳಕಿನ ಹಬ್ಬವನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಬೆಳಗಿಸಿದ ಈ ಸಾಹಿತ್ಯಪ್ರೇಮಿಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ ಬಂಧುಗಳೂ ಸೇರಿದ ಆ ಕೂಟ ಅವಿಸ್ಮರಣೀಯವಾಗಿದೆ.

ಉಪಚಾರದ ಉಪಾಹಾರದ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಕಲೆತು ಮಾತನಾಡಿದ ಮೇಲೆ ಸಣ್ಣ ಸಭೆ ಏರ್ಪಟ್ಟಿತು. ನಾಲ್ಕು ದಶಕಗಳ ಕೆಳಗೆ ನೈವೇಲಿಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಒಡನಾಡಿ ಸಮಸಮನಾಗಿ ದುಡಿದು ನಾಟಕ ಮುಂತಾದ ಕಲಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿ ಅವರಿಗೆ ಜೊತೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದಲ್ಲದೆ ಮೈಸೂರಿನ ನಮ್ಮ ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಟ್ಟ ಎಂ.ಕೆ. ಅಚ್ಯುತರಾಯರು ತಮ್ಮ ಸ್ನೇಹದ ಸವಿಯನ್ನು ಚಪ್ಪರಿಸಿದರು. ಡಾ। ಎಸ್.ಎಲ್. ಭೈರಪ್ಪನವರು ನಾವು ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಸೌರಭವನ್ನು ಅನನ್ಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪಸರಿಸುವ ಪರಿಯನ್ನು, ನಮ್ಮ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಕಂಡುಂಡ ಬಗೆಯನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು.

ಹರಿ ಕನ್ನಡ ರಾಜ್ಯೋತ್ಸವ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ ಮೇಲೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳು, ಕನ್ನಡ ಕೂಟಗಳು, ಪತ್ರಿಕಾ ಸಂಪಾದಕರು ಅನೇಕ ಸಂಘಸಂಸ್ಥೆಗಳು, ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಅವರನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿದವು.

ಜನ್ಮಭೂಮಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರುಪ್ರಯಾಣ

ಅಮೆರಿಕಾದ ಸ್ಟಾಕ್‍ಟನ್‍ನಲ್ಲಿ ೧೯೯೧ ರಿಂದ ೨೦೦೨, ಸುಮಾರು ೧೧ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾದ ಟ್ರಾನ್ಸ್‍ಪೋರ್ಟೇಷನ್ ಡಿಪಾರ್ಟ್‍ಮೆಂಟ್‍ನಲ್ಲಿ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದರು. ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಸರ್ಕಾರಿ ಉದ್ಯೋಗಿಯಾಗಿದ್ದರೆ ಆಜೀವಪರ್ಯಂತ ಕೆಲಸ ಮಾಡಬಹುದು. ಬೇಕಾದರೆ ೬೫ ವರ್ಷಕ್ಕೆ ನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ ಪಡೆಯಬಹುದು. ಹರಿಗೆ ೬೫ ವರ್ಷವಾದಾಗ ನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳುವಂತೆ ನಾನು ಒತ್ತಾಯಿಸಿದೆ.

ಹರಿಗೆ ಮರಳಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರಲು ಅಷ್ಟೇನೂ ಮನಸ್ಸಿರಲಿಲ್ಲ. ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾಡಲು ಆಗದೇ ಇರುವ ಎಷ್ಟೊಂದು ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ನಾವು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಮಾಡಬಹುದು ಅಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಭದ್ರ ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಳು ನಮ್ಮನ್ನು ಮುಂದುವರಿಯಲು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಅವರ ಚಿಂತನೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಅವರ ತಾಯಿಗೆ ವಯಸ್ಸಾಗಿತ್ತು. ಆರೋಗ್ಯ ಸರಿಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಸಿಗೆ ಹಿಡಿದು ಮಲಗಿದ್ದರು. ನಾನು ಆ ಕಾರಣವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು ಬನ್ನಿ ನಿಮ್ಮ ತಾಯಿಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ನೀವು ಇರಬಹುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ದಿನಗಳಾದರೂ ಅವರೊಡನೆ ಕಳೆಯೋಣ. ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಭಾರತ ಒಪ್ಪದಿದ್ದರೆ ಮತ್ತೆ ಅಮೆರಿಕಾಕ್ಕೆ ವಾಪಸ್ ಬರೋಣ ಎಂದೆಲ್ಲ ಹುರಿದುಂಬಿಸಿ ಒಪ್ಪಿಸಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡುಬರಲು ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದೆ.

ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ದಿನಗಳ ಕಾಲ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಜೀವನ ನಡೆಸಿ, ಜೀವನದ ಇಳಿವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿ ಬರಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಾಗ, ನಮಗೆ ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ ಎಲ್ಲ ಸ್ನೇಹಿತರು, ಬಂಧು ಬಾಂಧವರಿಗೆ ಒಂದು ಕೃತಜ್ಞತಾ ಸಮರ್ಪಣೆ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದೆವು.

ಅವರೆಲ್ಲರದೂ ಒಂದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಜೀವನದ ಈ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ, ಈ ವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳುವಂತಹ ದೊಡ್ಡ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಹೇಗೆ ಮತ್ತು ಏಕೆ ಮಾಡಿದಿರಿ?

ಅದಕ್ಕೆ ನಮ್ಮ ಉತ್ತರ "ಭಾರತಕ್ಕೆ ಯಾಕೆ ನಾವು ಮರಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ? ನಾವು ಭಾರತವನ್ನೇ ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕೈಕಾಲು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿರುವಾಗ, ಹೋಗಿ ನೋಡಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ. ಆಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಕೈಲೇನೂ ಆಗದೇ ಹೋದಾಗ, ಎಲ್ಲಾ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳೂ ಒಂದೇ, ಎಲ್ಲಾ ಸ್ಥಳಗಳೂ ಒಂದೇ ಎನ್ನುವ ನಿರಾಶಾಭಾವ ಉಂಟಾಗಬಹುದು. ಅದಕ್ಕೇ ಈಗಲೇ ಹೋಗಿ ನೋಡೋಣ ಅಂತ. ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬಹುದು ಅಂತ. ಜೊತೆಗೆ ನಮ್ಮ ನೆಂಟರಿಷ್ಟರ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಭೇಟಿ ಕೊಡಬಹುದು. ಅವರ ಕಷ್ಟ ಸುಖಗಳಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗಬಹುದು. ಮದುವೆ ಮುಂಜಿ ಸಮಾರಂಭಗಳಿಗೆ ಹೋಗಿ ನಮ್ಮ ಕೈಯಾರ ಅವರಿಗೆ ಉಡುಗೊರೆಗಳನ್ನು ಕೊಡಬಹುದು. ಇರುವುದನ್ನು ಹಂಚಿ ಉಣ್ಣಬಹುದು.

ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಮಾತು, ಹರಿಯ ತಾಯಿಯವರು ಇನ್ನೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ, ಅವರ ಆರೋಗ್ಯ ಚೆನ್ನಾಗಿಲ್ಲ. ನಾವೇ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ ಅವರ ಜೊತೆ ಇರುವಷ್ಟು ಸಮಯ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಾಲ ಕಳೆಯಬಹುದು. ಜೊತೆಗೆ "ಮನೆ ಗೆದ್ದು ಮಾರು ಗೆಲ್ಲು" ಅನ್ನೋ ಮಾತಿನ ಹಾಗೆ, ಅನಾಥಾಶ್ರಮ ಮತ್ತು ವೃದ್ಧಾಶ್ರಮಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ, ನಡೆಸುವ ಒಂದು ಆಸೆಯೂ ಇದೆ. ಹರಿ ಕನ್ನಡದ ಸೇವಕ, ಭಕ್ತ, ಹುಚ್ಚ. ನಾನು ಅವರ ಯಾವ ಕೆಲಸಗಳಿಗೂ ಅಡ್ಡಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೇ ನಾನು ಏನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದರೂ ಅವರೂ ನನಗೆ ಅಡ್ಡಿ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ನನ್ನ ಜನಸೇವೆಯನ್ನು ನಾನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತೇನೆ. ಅವರ ಕನ್ನಡ ಸೇವೆ ಅವರಿಗೆ. ಇಲ್ಲಿದ್ದಷ್ಟು ಸಮಯವೂ ನೀವೆಲ್ಲರೂ ಮನೆಯವರಂತೆ ಪ್ರೀತಿ ತೋರಿಸಿದಿರಿ. ಇಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜೊತೆಗಿಲ್ಲದ ಅಣ್ಣ - ತಮ್ಮ, ಅಕ್ಕ - ತಂಗಿಯರಾಗಿ ಬಂಧುಗಳಾಗಿ ಇದ್ದಿರಿ. ಈಗ ಅಲ್ಲಿ ಹೋದ ಮೇಲೆ ನಮ್ಮ ಸ್ವಂತದ ಬಂಧುಗಳ ಜೊತೆಗೆ ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದವರಿಗೂ ಏನೋ ನೆರವಾಗುವ - ಆಧಾರವಾಗುವ ಹಂಬಲ. ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ "ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ" ಅಷ್ಟು ಸಮಯ ನಡೆಸಿದೆವು. ಆ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತ್ಯ ಘಟಾನುಘಟಿಗಳ ಸಂಪರ್ಕ ಹೆಚ್ಚುವುದೇನೋ ಸರಿ. ಆದರೆ ಅದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಾಗಿ, ಭಾರತಕ್ಕೂ-ಅಮೆರಿಕೆಗೂ ಸೇತುವಾಗಲು ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಈಗಾಗಲೇ ಇಲ್ಲಿನ ಅನೇಕ ಬರಹಗಾರರಿಗೆ ಅವರ ಅಪ್ರಕಟಿತ ಕಥೆ - ಕವನ - ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ನನಗೆ ಕೊಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದೇನೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಲೇಖಕರ ಬರಹಗಳು, ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಕಟವಾಗವೇಕು. ಇಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃಷಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದೆಯೆಂದು ಅಲ್ಲಿನವರಿಗೆ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಇಲ್ಲಿರುವ ಲೇಖಕರ ಪರಿಚಯ ಅಲ್ಲಿನ ಜನತೆಗೆ, ಲೇಖಕರಿಗೆ ಆಗಬೇಕು. ಹಾಗೇ ಅಲ್ಲಿನವರು ಇಲ್ಲಿಗೆ ಬರಬೇಕಾದಾಗ, ಅದಕ್ಕೆ ಬೇಕಾದ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಲೂ ಬಯಸುತ್ತೇನೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿಂದಲ್ಲಿಗೆ ಸಂಪರ್ಕ ಸೇತುವಾಗುವ ಹಂಬಲ ತುಂಬಾ ಇದೆ,'' -ಎಂದು ಹೇಳಿದೆವು.

ನಮ್ಮ ಮಕ್ಕಳಾದ ನಂದಿನಿ ಮತ್ತು ಸುಮನಾ ಇವರು ಅಮೆರಿಕೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದ್ದರಿಂದ ನಾವಿಬ್ಬರು ಮಾತ್ರ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿ ಬರಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದೆವು.

ಈ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಸರಸ್ವತಿಪುರಂನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿ ಉಷಾ ಕಿರಣ್ ಕಣ್ಣಿನ ಆಸ್ಪತ್ರೆಗೆ ಒಂಬತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಬಾಡಿಗೆಗೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದೆವು. ಒಂದು ವರ್ಷದ ಮುಂಚೆಯೇ ನಾನು ಬಂದು ಅವರಿಗೆ ತಿಳಿಸಿದೆ. ನಾವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ದಯವಿಟ್ಟು ಈ ಜಾಗವನ್ನು ಖಾಲಿ ಮಾಡಿ ನಮಗೆ ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಡಿ ಎಂದು. ಅವರು ಅದನ್ನು ಅಷ್ಟಾಗಿ ನಂಬಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆಗಸ್ಟ್ ತಿಂಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಅಲ್ಲಿ ಸಂತೋಷದ ಔತಣಕೂಟವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ವಿದಾಯದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಬಗ್ಗೆ ಉಷಾ ಕಿರಣ್‍ನ ರವಿಶಂಕರ್ ಅವರ ತಮ್ಮ ರಾಮಪ್ರಸಾದ್‍ರವರು ತಿಳಿಸಿದಾಗ ಇವರಿಗೆ ದೃಢವಾಯಿತು. ನಾವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತೇವೆಂದು.

ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೧೮ ವಿಜಯದಶಮಿ. ನನಗೆ ವಿಜಯದಶಮಿಯಂದು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳುವ ಆಸೆ ಬಲವಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಏರ್ ಟಿಕೆಟ್ ಸಿಗದ ಕಾರಣ ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೨, ೨೦೦೨ ರಂದು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದೆವು. ನಮ್ಮ ಸಾಮಾನುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನು ಒಂದು ಹಡಗಿಗೆ ಹಾಕಿದೆವು. ಅದರಲ್ಲಿ ೨೬೫ ಬಾಕ್ಸ್ ಗಳಿದ್ದವು. ೨೫೦ ಬಾಕ್ಸ್ ಪುಸ್ತಕಗಳು ಇನ್ನು ೧೫ ಬಾಕ್ಸ್ ಬಟ್ಟೆ ಬರೆ ಅಡಿಗೆ ಮನೆಯ ಕೆಲವು ಸಾಮಾನುಗಳು. ಬೇರೆ ಯಾವುದನ್ನೂ ನಾವು ತರಲಿಲ್ಲ. ನಾವು ವಾಪಸ್ ಬಂದ ೧೫ ದಿನಗಳಲ್ಲೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಯನ್ನು ನಮಗೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟರು. ಮನೆಯನ್ನು ಸುಣ್ಣ ಬಣ್ಣ ರಿಪೇರಿಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡು ಡಿಸಂಬರ್ ೨೫ ರಂದು ಸರಸ್ವತಿಪುರಂನ ಮನೆಗೆ ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡೆವು.

ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ

ನಾವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದ ಹದಿನೈದು ದಿನದಲ್ಲೇ ನಮ್ಮ ಮನೆ ದೇವರಾದ ಬನಶಂಕರಿ ವ್ರತವನ್ನು ಆಚರಿಸಿದೆವು. ಅಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸವಿಗನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯ ರಂಗಣ್ಣ, ಮತ್ತು ಜಯಪ್ಪ ಹೊನ್ನಾಳಿ ಇಬ್ಬರೂ ರಾಮಲಕ್ಷ್ಮಣರಂತೆ ಒಂದು ದಿನ ಸಂಜೆ ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದರು. ಶ್ರೀ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಭಟ್ಟರು ನೀವು ಭಾರತಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವ ವಿಷಯವನ್ನೂ ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ನಿಮ್ಮ ಬಗ್ಗೆಯೂ ನಮಗೆ ತಿಳಿಸಿದರು. ಈ ಭಾನುವಾರ ನಮ್ಮ ಹೊಯ್ಸಳ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಿದೆ ನೀವು ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ಬಂದು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮ ಮೈಸೂರಿನ ಕನ್ನಡ ಪ್ರಿಯರಿಗೆ ಅಲ್ಲಿಯ ಕನ್ನಡವನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡಿ ಎಂದು ಆಹ್ವಾನವಿತ್ತರು.

ನಮ್ಮ ಮೈಸೂರಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಲಯದ ಪ್ರಥಮ ಸಂಜೆ ಅದಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನು, ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತರನ್ನು, ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರುವವರನ್ನು, ಸಂಗೀತದಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರುವ ಕಲಾವಿದರನ್ನು ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರನ್ನೇ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಮೈಸೂರಿನ ಸಹೃದಯರ ಬಳಗವನ್ನೇ ತಮ್ಮದನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು. ಮನೆಗೆ ಬಂದವರೊಡನೆ ಅವರು ಬಂದ ಕಾರಣ, ಬಂದ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತು, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ತಮಗೆ ತಿಳಿದ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಆ ವಿಷಯದ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಅವರಿಗೆ ಕೊಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಇನ್ನೂ ಹತ್ತಿರದ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸ್ನೇಹದ ನಂಟನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿದರು.

ಮನೆಗೆ ಬಂದವರಿಗೆ ಒಂದು ಲೋಟ ಬಾದಾಮಿ ಹಾಲು ಮತ್ತು ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ತಪ್ಪದೇ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಗೆಳೆಯರನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಅವರನ್ನು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹರಿಯವರ ವಿಶೇಷತೆ. ಒಮ್ಮೆ ಅವರ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬಂದವರು ಚಿರಕಾಲ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಯುತ್ತಿದ್ದರು.

ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃಷಿ

ಕನ್ನಡದ ಮೇಲಿನ ನಮ್ಮ ಅಭಿಮಾನ, ಗೌರವ, ವಿಶ್ವಾಸ, ಪ್ರೀತಿ ಮತ್ತು ಕಳಕಳಿ ತನ್ನ ತಾಯಿ, ಲಾವಣ್ಯವತಿ, ಪ್ರೇಯಸಿ, ಮೆಚ್ಚಿನ ಮಡದಿ ಮತ್ತು ಮಗಳ ಮೇಲೆ ಒಬ್ಬನು ತೋರುವ, ಬೀರುವ, ಅನುಭವಿಸುವ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆ, ಒಲವು, ನಲುಮೆ, ಪ್ರೇಮ ಮತ್ತು ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಇದ್ದಂತೆ. ನಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಜೀವನದ ಅವಿಭಾಜ್ಯ ಅಂಗವಾಗಿ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇರುವವರೊಡನೆ ನಾವು ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಬಂಧ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ಮಿಡಿತಗಳನ್ನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸಲು ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನವಾದ ಈ ನುಡಿವೆಣ್ಣಿನ ಮೇಲೆ ನಾವು ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಕ್ಕರೆಯ ಪ್ರಮಾಣವೂ ಏರಿಳಿತಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ನಾವಿರುವ ಪರಿಸರದ ಪ್ರಭಾವವಂತೂ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು.

ಕನ್ನಡ ನಾಡನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಜೀವನೋಪಾಯಕ್ಕಾಗಿ ಹಲವು ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸುತ್ತಾ ಹೊರನಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಸುತ್ತಾಡಿದ ನನ್ನಂಥವರು ಅನುಭವಿಸಿರಬಹುದಾದ ಕಳಕಳಿ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡಪರ ಯೋಚನೆಗಳ ಸುಳಿವೇ ನನ್ನ ಕೃತಿಗಳು. ನಾವು ನಡೆಸಿದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಧಾನ ಪತ್ರಿಕೆ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಸಂಪಾದಕೀಯಗಳ ಮೂಲಕ ಸಮಾನ ಮನಸ್ಕರೊಂದಿಗೆ ಈ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗೆ ಅನುವಾಯಿತು. ಅನುಕೂಲ-ಪ್ರತಿಕೂಲ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡವನ್ನ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗ್ಗೆ ಬಹಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಹಲವಾರು ಚಿಂತಕರು ಸಮರ್ಥ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ.

ಬರೆದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಓದುವ ಸಹೃದಯರ ಪರಿಸರಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಂತೆ ಈ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಚಿಂತನೆಗಳು ಮೊದಲು ರಚಿತವಾದವು- ಎಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ಬಹುಪಾಲು ಮಾತುಗಳು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಅನ್ವಯಿಸುವ ತಥ್ಯವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿವೆ- ಎಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಇವುಗಳನ್ನೀಗ ಒಂದೆಡೆ ಕಲೆಹಾಕಿ ಒಟ್ಟಾಗಿ ನೋಡುವ ಆಶಯವನ್ನ ಹಲವಾರು ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ವಿದೇಶದ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರವಣಿಗೆಯ, ಓದುವ ಚಟುವಟಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವ, ಸಲುವಾಗಿ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಸಮಾಚಾರ ಪತ್ರಗಳನ್ನೋ, ವಾರ್ಷಿಕ (ಇಲ್ಲವೇ ವಿಶೇಷ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ) ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಚಿಕೆಗಳನ್ನೋ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಉಂಟು.

ಕನ್ನಡದ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನಡೆಸಲೆಂದೇ ತಾವಿದ್ದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಕನ್ನಡಿಗರು 'ಕನ್ನಡ ಸಂಘ ಕೂಟ ವೃಂದ'ಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಕ್ರಿಯಾಶೀಲರಾಗಿರುವುದು. ಬೆಳೆಯುತ್ತಿರುವ ಇಲ್ಲಿನ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಇನ್ನೂ ಉತ್ತಮಪಡಿಸುವುದು ಹೇಗೆ? -ಎಂಬ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಓದುಗರೊಂದಿಗೆ ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು ವಿವಿಧ ಕನ್ನಡ ಸಂಘಗಳ ಪದಾಧಿಕಾರಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದೆವು.

ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿದ್ದು, ಭಾರತಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ ಮೇಲೆ ಇಲ್ಲಿನ ಸಾಹಿತ್ಯಪರ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನನಗೆ ಅವಕಾಶಗಳು ಹೇರಳವಾಗಿ ಒದಗಿದವು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು, ಹೆಚ್ಚು ಹೆಚ್ಚು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಓದು, ಚರ್ಚೆ, ವಿಚಾರ ಮಥನ, ಚಿಂತನೆ ಮತ್ತು ನನ್ನ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು ಒದಗಿದ ವೇದಿಕೆಗಳು. ಅಂತಹ ಒಂದು ವೇದಿಕೆ ಎಂದರೆ ಮುನ್ನುಡಿ-ಬೆನ್ನುಡಿ ರೂಪದ ಪುಸ್ತಕ ವಿಮರ್ಶೆ. ಪುಸ್ತಕ ಬಿಡುಗಡೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಯಾಗಿ ವೇದಿಕೆಯನ್ನೇರಿ ಕೃತಿ ಕುರಿತು ಮಾಡಿದ, ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಉಪನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಅಂಕಣಗಳಿಗೆ ಬರೆಯತೊಡಗಿದ ಪುಸ್ತಕ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಲೇಖನಗಳು.

ನಾವು ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಸಹೃದಯ ಲೇಖಕರಿಗೆ ನಾವು ದಿನವೂ ಬರೆಯದಿದ್ದರೆ, ''ನಿಮ್ಮ ಲೇಖನಿ ಮೊಂಡು ಆಗಿ ತುಕ್ಕು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುತ್ತದೆ, ಬರೆಯಿರಿ''- ಎಂದು ದುಂಬಾಲು ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದಂತೆ, ಬಲ್ಲವರು ನಮಗೂ ಹಿತವಚನ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ನಿವೃತ್ತ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಓದಲು ನಮಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ವೇಳೆ, ವಿಪುಲವಾಗಿ ವಿಧ ವಿಧ ಸಾಮಗ್ರಿ ಸಿಕ್ಕು ಅದರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗುತ್ತೇವೆ. ಓದು ಬರಹದ ಶತ್ರು- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ; ಅದರ ಜೊತೆಗೆ, ಭಾಷಣವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿದರೆ ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿ ಇರುತ್ತೇನೋ. ಇಲ್ಲಿನ ಪತ್ರಿಕೆಗಳಿಗೆ, ಅಂಕಣ ಬರೆಯುತ್ತೇವೆ; ಸಂಭಾವನಾ ಗ್ರಂಥಗಳಿಗೆ, ವಿಶೇಷ ಸಂಪುಟಗಳಿಗೆ ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ ಪ್ರಬಂಧ ರಚಿಸಿ ಕಳುಹಿಸುತ್ತೇವೆ; ಕೇಳಿ ಬಂದವರ ಹಿರಿ-ಕಿರಿಯರ ಗ್ರಂಥಗಳಿಗೆ ಮುನ್ನುಡಿಯ ತಿಲಕಗಳನ್ನಿಡುತ್ತೇವೆ, ಬೆನ್ನುಡಿಯ ಪರಿಚಯಾತ್ಮಕ ಷಹಬಾಸಗಿರಿಯನ್ನೂ ತಟ್ಟ ತೊಡಗುತ್ತೇವೆÉ; ಖುಷಿ ಪಡುತ್ತೇವೆ. ಶುಕ್ರವಾರ ಶನಿವಾರ ಭಾನುವಾರಗಳೆಲ್ಲ ಸಭೆ ಸಮಾರಂಭಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುತ್ತಲೇ ಇದ್ದರೆ, ಬಿಡುವೆಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು- ಕುದುರೆ ಎತ್ತೆತ್ತಲೋ ಓಡುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ, ಇಲ್ಲಿನ ಅಂಕಣದ ಪ್ರಾಂಗಣದ ಓಟಕ್ಕಾಗಿ ಎಂದು ಹೊಡೆದಿದ್ದ ಶಿಸ್ತಿನ ಲಾಳಗಳು ಈ ಹುಚ್ಚಾಟದಲ್ಲಿ ಸವೆದು ಹೋಗಿ ಬಿಡುತ್ತವೆ. ಆದರೂ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ.

ಪತ್ರಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಲೇಖನಗಳು ಪ್ರಕಟವಾಗುವಾಗ, ನನ್ನ ಆತ್ಮೀಯ ಸಂಪಾದಕರೂ ಕೆಲವು ಮುನ್ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರು: ''ಬರೀ ಒಳ್ಳೆಯ ಮಾತುಗಳಿಗೇ ಮೀಸಲಿಟ್ಟು ಮೋಸಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ, ಗುದ್ದಲಿಯನ್ನ ಗುದ್ದಲಿಯೆಂದೇ ಕರೆದು ಗುದ್ದಿದರೆ ತಪ್ಪೇನು- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅವರು. ಗೋಳದ ಆ ಮೂಲೆಯಿಂದ ಈ ಮೂಲೆಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೋ ಸುತ್ತಾಡಿ ಬಂದವರು, ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ಕೈ ಸುಟ್ಟುಕೊಂಡವರು, ನಿಮ್ಮ ಹಣೆಯಕುಂಕುಮವನ್ನೇ ಎಷ್ಟೋ ಖಾಲಿ ಹಣೆಗಳಿಗೆ ಹಚ್ಚಿ ಸಿಂಗರಿಸಿದವರು, ನಿಮ್ಮ ಅಪೂರ್ವ ಸಿಹಿ-ಕಹಿ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನುಂಗಿ ಏಕೆ ಇಂಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೀರಿ, ಯಥೋಚಿತ ಬರೆಹಕ್ಕಿಳಿಸಬೇಡವೇ?''- ಛೇಡಿಸುತ್ತಾರೆ, ಲೇವಡಿ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಅವರೆಲ್ಲರ ನಿರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಹುಸಿಗೊಳಿಸುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಆಶಾಭಾವನೆ ನನ್ನದು. ಲೇಖಕರ ಬೌದ್ಧಿಕ ವ್ಯಾಯಾಮದ ಫಲವಾಗಿ, ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ ಕಿಂಚಿತ್ತು ಪ್ರಯೋಜನವಾದರೆ ಅದೇ ಬರಹಗಾರರ ಶ್ರಮದ ಸಾರ್ಥಕ್ಯ. ಇನ್ನು ಈಗ ಸಾಕು- ಎಂದು ನನಗೆ ಅನ್ನಿಸುವವರೆಗೂ ಬರೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಬೇಕು.

ಪ್ರತಿ ಬರೆಹಕ್ಕೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನು ಹರಿಯವರು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಒಂದು ಮಾತಂತೂ ನಿಜ: ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ಸೇತುವೆಯಡಿ ಬಹಳ ನೀರು ಹರಿದು ಹೋಗಿಯಾಗಿದೆ. ಉದ್ಯಾನವನದಲ್ಲಿ ಹೊಸಹೊಸ ಸಸಿ ಬಳ್ಳಿ ಗಿಡ ಮರಗಳು ಮೇಲೆದ್ದು, ಚಿಗುರಿ, ಹೂ ಕಾಯಿ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿ ತಲೆಯೆತ್ತಿವೆ. ಅಂದು ನೆಟ್ಟ ತೆಂಗಿನ ಮರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಯಿಗೊಂಚಲುಗಳು ತೂಗಾಡುತ್ತಿವೆ. ಆಗ ಮೊಟ್ಟೆಯೊಡೆದು ಹೊರಬರುತ್ತಿದ್ದ ಎಷ್ಟೋ ಮರಿ ಹಕ್ಕಿಗಳು ಬೆಳೆದು, ಗರಿಗೆದರಿ ಹಾರಾಡಿಕೊಂಡು ಈಗ ಬಾನಾಡಿಗಳಾಗಿವೆ- ಇವೆಲ್ಲ ಸಂತೋಷ ತರುವ ವಿಚಾರ. ಎಷ್ಟು ನೀರೆರೆದು ಪೋಷಿಸಿದರೇನು, ಅಂತಃಸತ್ವದ ಕೊರತೆಯೇ ಕುತ್ತಾಗಿ, ಹಲವು ಗಿಡಗಳು ಪ್ರಖರ ಬಿಸಿಲಿನ ಝಳವನ್ನು ತಾಳಲಾರದೆ, ಗಾಳಿ ಚಳಿ ಮಳೆಗಳ ಹೊಡೆತಗಳನ್ನು ತಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಾಗದೆ, ಬಾಡಿಹೋದದ್ದೂ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿದೆ- ಇದು ಖೇದದ ಸಂಗತಿ. ಆದರೆ, ಏನು ಮಾಡಲಾದೀತು? ಹೇಳಿ ಕೇಳಿ ಇದು ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಆಡುಂಬೊಲ. ಓಡಬೇಕು, ಇಲ್ಲವೇ ಓಡುವವರಿಗೆ ಎಡೆಮಾಡಿಕೊಡಲು ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಸರಿದು ನಿಲ್ಲಬೇಕು! ಆದರೆ, ಓಡಿದವರೆಲ್ಲ ಗೆದ್ದೇ ಗೆಲ್ಲುತ್ತಾರೆಂಬ ಭ್ರಮೆ ಯಾರಿಗೂ ಇಲ್ಲ; ನೋಡುವವರಿಗಂತೂ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಮಳೆ ಬಂದರೂ ಕಾಮನ ಬಿಲ್ಲು ಮೂಡುವುದೆಂಬ ನಿಯಮವಂತೂ ಇಲ್ಲ. ಹೊಸ ನೀರು ಬಂದು, ಹಳೆಯ ನೀರು ಕೊಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ಪ್ರಕೃತಿ ನಿಯಮ, ಋತ; ಋತ ಒಂದೇ ಗೆಲ್ಲುವುದು, ಬೇರಲ್ಲ!

ನಾನು ಅಮೆರಿಕಾದಿಂದ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮರಳಿದ ಮೇಲೆ ನನಗೆ ಅಪಾರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಸಾಹಿತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯಲು ದೇವರ ದಯೆಯಿಂದ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿತು. ಅವರೊಂದಿಗೆ ನಾನು ಬರೆದ ಲೇಖನಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಪ್ರಬಂಧಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಕವಿತೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚೆ ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದೆ. ಅವರು ಸಹ ಯಥೋಚಿತ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರೆಲ್ಲರ ಕೃಪಾಶೀರ್ವಾದದಿಂದಲೇ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೈದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆಯಲು ಅವಕಾಶ ಒದಗಿಬಂತು.

ಹರಿಯು ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಪ್ರಧಾನ ಸಂಪಾದಕರಾಗಿ, ಸಹಸಂಪಾದಕರಾಗಿ, ದಿನಪತ್ರಿಕೆಗಳ ಕಥಾ ಸಂಕಲನಗಳಿಗೆ ತೀರ್ಪುಗಾರರಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಿಂದ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃಷಿಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಅದೆಷ್ಟೋ ಕೃತಿಗಳು ಅಪೂರ್ಣಗೊಂಡು ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಸೇರಿವೆ. ಹರಿಯ ಜೀವಿತಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದವರು, ಮಾತಿನಮಂಟಪ, ರಾಂಟ್‍ಜನ್, ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ, ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಿಬೆಳಸುವ ಬಗೆ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯ ಭಾಗ್ಯ ದೊರಕಿತು. ಉಳಿಕೆ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ನಾನು ಮತ್ತು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಕಂಪ್ಯೂಟರ್‍ನಲ್ಲಿ ಅಳಿದುಳಿದ ಲೇಖನಗಳು, ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ. ಹರಿಯವರು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗಿದ್ದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃಷಿಯನ್ನು ನಾವು ಮುಂದುವರೆಸಿದ್ದೇವೆ. ಮೌನವಾಗಿದ್ದ ನನ್ನನ್ನು ಹರಿಯವರು ಈ ರೀತಿಯ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ರಚಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

ಹರಿ ವಿರಚಿತ ಕೃತಿಗಳು:

ವಿದೇಶಕ್ಕೆ ಬಂದವರು(ಕವನ ಸಂಕಲನ) (೧೯೯೮, ೨೦೦೫)

ಮಾತಿನ ಮಂಟಪ(ಪ್ರಬಂಧ ಸಂಕಲನ) (೨೦೦೨)

ರಾಂಟ್‍ಜನ್(ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ) (೧೯೭೫)

ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ(ಪ್ರಬಂಧ ಸಂಕಲನ) (೨೦೦೫)

ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಬಗೆ(ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಚಿಂತನೆಗಳು೨೦೦೫)

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆ(ಮಂತ್ರ ಮಂಜರಿ) (೨೦೦೬)

ಮಾತೇ ಮುತ್ತು(ವೈಚಾರಿಕ ಲೇಖನಗಳ ಸಂಕಲನ, ೨೦೦೯)

ಮಾತಿನ ಮಲ್ಲಿಗೆ(ಲಲಿತ ಪ್ರಬಂಧ ಸಂಕಲನ) (೨೦೦೯)

ಮುಕ್ತಕ ಕನ್ನಡ(ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕನ್ನಡಿಸಿದ ಮುಕ್ತಕಗಳು)(೨೦೦೯)

ಗೀತ ಗುಚ್ಛ(ಸಂಸ್ಕೃತ ನೀಳ್ಗವನಗಳ ಕನ್ನಡ ರೂಪ) (೨೦೦೯)

ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆಗಳು(ಕವನ ಸಂಕಲನ) (೨೦೦೯)

ಗುಬ್ಬಿ-ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿ(ಒಂದು ವಿವೇಚನೆ) (೨೦೦೯)

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆ(ಪದ್ಯ ಮಂಜರಿ) (೨೦೦೯)

ಮಾತಿನ ಚಾವಡಿ(ವಿಮರ್ಶಾ ಲೇಖನಗಳು) (೨೦೧೦)

ತಿರುಗಾಟ(ಕಾದಂಬರಿ) (೨೦೧೦)

ನಮ್ಮ ಕಾಶ್ಮೀರ(ಪ್ರಬಂಧ ಸಂಕಲನ) (೨೦೧೦)

ಪುರಂದರದಾಸರು(ಗೀತ ಪ್ರಧಾನ ನಾಟಕ) (೨೦೧೧)

ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ ಭಾಗ-೧(ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ) (೨೦೧೨)

ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ ಭಾಗ-೨(ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ) (೨೦೧೨)

ಜಾನ್ ಬರೆದ ಬೈಬಲ್‍ನ ಸುವಾರ್ತೆ(ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನ)(೨೦೧೩)

ವಾಸ್ತು ಪ್ರಕರಣ(೨೦೧೪)

ಮೌನ ಮಾತನಾಡಿಸಿದಾಗ(೨೦೧೪)

ಪ್ರಧಾನ ಸಂಪಾದಕ:

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ(ಉತ್ತರ ಅಮೆರಿಕಾದ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ದ್ವೈಮಾಸಿಕ)

ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ(ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ, ಟೆಕ್ಸಸ್ ಯುಎಸ್‍ಎ೨೦೦೦)

ದರ್ಶನ(ವಿಶ್ವ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ, ಟೆಕ್ಸಸ್, ಯುಎಸ್‍ಎ, ೨೦೦೦)

ಚಿತ್ರಭಾನು(ಉತ್ತರ ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ ಕನ್ನಡ ಕೂಟ, ಸಾಹಿತ್ಯ ವಾರ್ಷಿಕ, ೨೦೦೨)

ತುರಾಯಿ(ಮಧ್ಯವಲಯ ಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ, ಮಿಸ್ಸೌರಿ, ೧೯೯೧)

ಅಕ್ಷಯ(ಪ್ರೊ| ಕೆ.ಭೈರವಮೂರ್ತಿರವರ ಅಭಿನಂದನ ಗ್ರಂಥ೨೦೦೮)

ಸಂವಹನ ಕಾವ್ಯ-೨೦೦೮(ವಿವಿಧ ಕವಿಗಳ ಕವನ ಸಂಕಲನ)

ಸಹ ಸಂಪಾದಕ:

ಕನ್ನಡ ಭಾಗವತ ಸಮಗ್ರ ಸಂಪುಟ (ಪರಿಶೋಧಕ ಸಮಿತಿ ಸದಸ್ಯ, ೨೦೦೮)

ಸ್ಪಂದನ(ಅಕ್ಕ ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ, ಡೆಟ್ರಾಯಿಟ್, ಯುಎಸ್‍ಎ, ೨೦೦೨)

ವಿಕಾಸ(ಅಕ್ಕ ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ, ಫ್ಲಾರಿಡಾ ಯುಎಸ್‍ಎ, ೨೦೦೪)

ಸಮ್ಮೇಳನ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆ(ಅಕ್ಕ ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ವಾಷಿಂಗ್‍ಟನ್ ಡಿಸಿ, ಯುಎಸ್‍ಎ, ೨೦೦೬)

ಪ್ರಬಂಧ ವಾಹಿನಿ(ಅಕ್ಕ ವಿಶ್ವಕನ್ನಡ ಸಮ್ಮೇಳನ ವಾಷಿಂಗ್‍ಟನ್ ಡಿಸಿ, ಯುಎಸ್‍ಎ ೨೦೦೬)

ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮಸ್ತಕಾಭಿಷೇಕ; ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕಾಭಿಷೇಕ

ದಿನಾಂಕ: ೧೧-೦೨-೨೦೦೬ ರ ಶನಿವಾರ ಬೆಳಗ್ಗೆ ೧೦:೩೦ ಗಂಟೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ನಾಡಗೀತೆಯೊಂದಿಗೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಖ್ಯಾತ ಚಲನಚಿತ್ರ ನಿರ್ದೇಶಕರು ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತಿಗಳಾದ ಶ್ರೀ ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ್‍ರವರು ದೀಪ ಬೆಳಗಿಸುವಾಗ ಹಚ್ಚೇವು ಕನ್ನಡದ ದೀಪ ಎಂಬ ಹಾಡು ಇಂಪಾಗಿ ತೇಲಿಬಂತು. ಶ್ರೀ ಡಿ.ಎನ್. ಲೋಕಪ್ಪ, ಮಾಲೀಕರು ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನ ಅವರು ಸ್ವಾಗತ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು. ನಂತರ ನಾಲ್ಕು ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣಾ ಸಮಾರಂಭ. ಮೈಸೂರಿನ ಹೆಸರಾಂತ ಸಂವಹನ ಪ್ರಕಾಶನದವರು ಹೊರತಂದ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ 'ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಬಗೆ' ಎಂಬ ವೈಚಾರಿಕ ಲೇಖನಗಳ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಶ್ರೀ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಭಟ್, ಸಂಪಾದಕರು, ವಿಜಯ ಕರ್ನಾಟಕ ದಿನಪತ್ರಿಕೆ, ಬೆಂಗಳೂರು ಹಾಗೂ 'ಮಾತಿನ ಚಪ್ಪರ' ಎಂಬ ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಖ್ಯಾತ ಸಾಹಿತಿಗಳಾದ ಹಾಗೂ ಸಭೆಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಡಾ| ಸಾ.ಶಿ. ಮರುಳಯ್ಯ, ಬೆಂಗಳೂರು ರವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಅದೊಂದು ಗಲಾಟೆ, ಅಬ್ಬರಗಳಿಲ್ಲದ ಭಾವನಾತ್ಮಕ ಸಮಾರಂಭ. ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣ ಸಮಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಡಾ| ದೇಜಗೌ, ಪ್ರೊ| ಸಿ.ಪಿ.ಕೆ. ಪ್ರೊ| ತಾರಾನಾಥ್, ಪ್ರೊ| ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ, ಪ್ರೊ| ಭೈರವಮೂರ್ತಿ, ರಾಜಶೇಖರ ಕದಂಬ, ಶ್ಯಾಮ್ ಸುಂದರ್ ಇನ್ನೂ ಮುಂತಾದ ಮೂನ್ನೂರ ಐವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಾಹಿತಿಗಳು, ಉದಯೋನ್ಮುಖ ಲೇಖಕರು, ಸಹೃದಯರು ಆಗಮಿಸಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಗಿಯುವವರೆಗೂ ತಮ್ಮನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರು.

ಸ್ವತಃ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರೇ ಸಭಿಕರಿಗೆ ಒಂದೊಂದು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಗೊಂಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನೀಡುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಓದಿ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಬರೆಯಲು ಅದರೊಳಗೊಂದು ಪೋಸ್ಟ್‍ಕಾರ್ಡ್, ಒಂದು ಹೆಗಲು ಚೀಲ, ಮೆಲ್ಲಲು ಬಾದಾಮಿ, ಕಲ್ಲು ಸಕ್ಕರೆ. ಖರ್ಜೂರ, ಒಣದ್ರಾಕ್ಷಿಗಳನ್ನು ನೀಡಿ ಪುಸ್ತಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಜೀವಂತವಾಗಿರಿಸಿದರು. ನಂತರ ಸಭೆಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಎಲ್ಲಾ ಸಹೃದಯರಿಗೂ ಕೃತಜ್ಞತೆ ತಿಳಿಸಿದರು.

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರು ಶಿಸ್ತಿಗೆ ಮತ್ತೊಂದು ಹೆಸರು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಸರಿಯಾಗಿ ತಡವಿಲ್ಲದೆ ಬೆಳಗ್ಗೆ ೧೦:೩೦ ಗಂಟೆಗೆ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು. ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ಹಾಗೂ ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಗಳ ಪರಿಚಯ ಭಾಷಣ ಮಾಡಿದರು.

ಮೊದಲಿಗೆ ಶ್ರೀ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಭಟ್, ಸಂಪಾದಕರು, ವಿಜಯಕರ್ನಾಟಕ ದಿನಪತ್ರಿಕೆ, ಬೆಂಗಳೂರು ಅವರು ಜಾಗತಿಕರಣವು ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ಬದುಕಿನ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿರುವ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಾ ಕರ್ನಾಟಕದ ಯಾವ ಮುಖ್ಯಮಂತ್ರಿಯೂ ಸಹ ಕನ್ನಡ ಬಾರದ ಐ.ಎ.ಎಸ್., ಐ.ಪಿ.ಎಸ್., ಕೆ.ಎ.ಎಸ್. ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ವಿರುದ್ಧ ಕ್ರಮಕೈಗೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೇ ಸನ್ಮಾನಿಸುವ ಕಾಲ ಬಂದಿದೆ. ನಮ್ಮ ಆಹಾರ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ನಾವು ವಿದೇಶಿ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ಅನುಕರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ವಿಷಾದ ವ್ಯಕಪಡಿಸಿದರು. ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ 'ಕನ್ನಡ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಬಗೆ' ಈ ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಜಾಗೃತಿಗೊಳಿಸುವಲ್ಲಿ ಸಫಲವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಕೊಂಡು ಓದುವುದು, ಕನ್ನಡಿಗರಿರುವಾಗ ಅವರ ಜೊತೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲೇ ಮಾತನಾಡುವುದು, ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಮೂಲಕ ಕನ್ನಡ ಪಾಠ ಮಾಡುವುದು, ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆ ತೆರೆಯುವುದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಥೆ, ಕವನ ಬರೆಯಲು ಉತ್ತೇಜಿಸುವುದು ಅವರ ಮುಖ್ಯ ಧ್ಯೇಯವಾಗಿತ್ತು. ಬಹುತೇಕರಿಗೆ ಡಾಲರ್ ಮುಂದೆ ಕನ್ನಡ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಿದೇಶದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಕನ್ನಡವನ್ನೇ ಉಸಿರನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರು ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಕರ್ನಾಟಕದಿಂದ ಅಮೆರಿಕಾಗೆ ಹೋದವರೆಲ್ಲರೂ ನಯಾಗರ, ಸ್ಟ್ಯಾಚು ಆಫ್ ಲಿಬರ್ಟಿ, ವಾಷಿಂಗ್‍ಟನ್ ಡಿ.ಸಿ. ಕ್ಯಾಲಿಫೋರ್ನಿಯಾ ನೋಡದೇ ಬರಬಹುದು ಆದರೆ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರನ್ನು ಭೇಟಿಯಾಗದೇ ಬರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಚಪ್ಪಾಳೆಯ ಶಬ್ದ ಮೊಳಗಿತು. ಅವರು ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಶ್ರವಣಬೆಳಗೊಳದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮಸ್ತಕಾಭಿಷೇಕ, ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕಾಭಿಷೇಕ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು.

ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗಿಸಿದ ಖ್ಯಾತ ಚಲನಚಿತ್ರ ನಿರ್ದೇಶಕರು ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತಿಗಳಾದ ಶ್ರೀ ನಾಗತಿಹಳ್ಳಿ ಚಂದ್ರಶೇಖರ್ ರವರು ಸೂರ್ಯನಿಗೆ ರಜೆಕೊಟ್ಟ ಎರಡು ಪುಟ್ಟ ಹಣತೆಗಳ ವಿನಯದ ಬಗ್ಗೆ ರವೀಂದ್ರನಾಥ ಠಾಗೂರರ ಕಥೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿದ ಅವರು ಸಾಂಕೇತಿಕವಾಗಿ ಇಬ್ಬರು ಲೇಖಕರಾದ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಮತ್ತು ಡಾ|| ಅಶ್ವತ್ಥ್ ಎನ್. ರಾವ್‍ರವರನ್ನು ಕನ್ನಡದ ಹಣತೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರು. ತನ್ನ 'ಕೋಟ್ರೇಶಿ ಕನಸು' ಸಿನಿಮಾವನ್ನು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಪ್ರದರ್ಶಿಸುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರ ಸಹಾಯ-ಔದಾರ್ಯ ಮತ್ತು ಕ್ರಮಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ಚಂದ್ರು ಗುಣಗಾನ ಮಾಡಿದರು. ನನ್ನ ಎಲ್ಲಾ ಕ್ರೆಡಿಟ್ಸ್ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರಿಗೆ ಸಲ್ಲತಕ್ಕದ್ದು ಎಂದು ಕಾಣದ ಕೈಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದರು. ಜೊತೆಗೆ ಸಭಿಕರ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಗುರುಗಳಾದ ಪ್ರೊ| ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ, ಪ್ರೊ| ಎನ್. ಎಸ್. ತಾರಾನಾಥ್ ಮತ್ತು ಪ್ರೊ| ಸಿ.ಪಿ.ಕೆ. ಅವರನ್ನು ಮಾತಿನ ನಡುವೆ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದರು. ನಾವು ಜಗತ್ತನ್ನೇ ಸರಿಮಾಡಿಬಿಡುವ ಭ್ರಮೆಯಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ. ಮೊದಲು ನಮ್ಮ ಮನೆ ಸುತ್ತಲಿನ ಪರಿಸರವನ್ನು ಸ್ವಚ್ಛವಾಗಿಟ್ಟರೆ ದೇಶವೇ ಕೊನೆಗೆ ವಿಶ್ವವೇ ಸ್ವಚ್ಛವಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದರು.

ಭಾವುಕ ಕವಿ ಎಂದೇ ಖ್ಯಾತರಾದ ಶ್ರೀ ಎನ್. ಎಸ್. ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟರು ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ ಬಗ್ಗೆ ಮಾತನಾಡುತ್ತ ಹರಿ ನನಗೆ ೬೧ ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಪರಿಚಯ. ಅವರ ಶ್ರೀಮತಿಗೆ ಹರಿ ಪರಿಚಯವಾಗಿ ಕೇವಲ ೩೦ ವರ್ಷ ಅಷ್ಟೆ. ಕಳೆದ ೬೧ ವರ್ಷಗಳಿಂದಲೂ ಹರಿಯನ್ನು ಹತ್ತಿರದಿಂದ ನೋಡಿದ್ದೇನೆ. ಅವನು ಶಿಸ್ತಿನ ಸಿಪಾಯಿ, ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಇಂಜಿನಿಯರ್ ಆದರೂ ಕನ್ನಡತನವೇ ಅವನ ಮನೆತನ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಅವರು ಯಾವುದಾದರೂ ಹೊಸ ಮನೆ ಕಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಕೆಚ್ ಹಾಕುತ್ತಾನೋ ಇಲ್ಲವೋ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲ ಆದರೆ ಕಟ್ಟಿರುವ ಮನೆ ನೋಡಿ ಇಲ್ಲೊಂದು ಕುವೆಂಪು ಭಾವಚಿತ್ರ ಇದ್ದರೆ ಎಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ- ಎಂದಾಗ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕರತಾಡನ ಮೊಳಗಿತು.

ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಭೆಯ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಡಾ|| ಸಾ. ಶಿ. ಮರುಳಯ್ಯನವರು ಭಾವುಕರಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದರು. ಹರಿ ಮತ್ತು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ನನ್ನ ಅಣ್ಣ ಅತ್ತಿಗೆ ಇದ್ದಹಾಗೆ. ಅವರ ಸಹಾಯಕ್ಕೆ ನಾನು ಚಿರಋಣಿಯಾಗಿರುತ್ತೇನೆ. ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಹೃದಯದಿಂದ ಹೇಳಿದರು. ಅವರು ಬರೆದ ಎರಡು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಹರಿಯವರಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದರು. ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಉಪಸ್ಥಿತರಿದ್ದ ಅವರ ಗುರುಗಳಾದ ಡಾ| ದೇ. ಜವರೇಗೌಡರವರನ್ನು ವೇದಿಕೆಗೆ ಕರೆತಂದು ಸನ್ಮಾನಿಸಿದರು.

ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು, ಮುಖ್ಯ ಅತಿಥಿಗಳು ಹಾಗೂ ಪುಸ್ತಕಕ್ಕೆ ರಕ್ಷಾಪುಟ ವಿನ್ಯಾಸಿಸಿದ ಶ್ರೀ ಬಸವರಾಜು, ರಾಜೇಂದ್ರ ಪ್ರಿಂಟರ್ಸ್ ಅಂಡ್ ಪಬ್ಲಿಕೇಷನ್, ಛಾಯಾಕ್ಷರ ಜೋಡಿಸಿದ ಶ್ರೀ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಮತ್ತು ಉದಯೋನ್ಮುಖ ಲೇಖಕರಾದ ಶ್ರೀ ಜಯಪ್ಪ ಹೊನ್ನಾಳಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ರಂಗಣ್ಣರವರನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಲಾಯಿತು.

-ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ, ಮೈಸೂರು

ಧರೆಗಿಳಿದ ದೇವಲೋಕ

ಇದಾವ ದೇವಲೋಕವೋ ಎಂಬಂತೆ ಸಿಂಗಾರಗೊಂಡಿದ್ದ ವೇದಿಕೆ, ಅದರಲ್ಲಿದ್ದ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ತಳಿರು ತೋರಣಗಳ ಅಲಂಕಾರ; ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಸೇವಂತಿಗೆ, ಜಾಜಿ ಮುಂತಾದ ಪುಷ್ಪಮಾಲೆಗಳ ಸಿಂಗಾರ- ಹೀಗೆ ಸಾಲಂಕೃತವಾದ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ರಾರಾಜಿಸುತ್ತಿರುವ ಶ್ರೀಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಹಾಗೂ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯ ವಿಗ್ರಹಗಳು. "ನನಗೆ ಅಗ್ರಪೂಜೆ ಸಲ್ಲಿಸದ ಹೊರತು ತೃಣವೂ ಚಲಿಸುವಂತಿಲ್ಲ"- ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಭವ್ಯವಾದ ಗಣಪತಿಯ ವಿಗ್ರಹ ಇದಾವ ಕನಸಿನ ವರ್ಣನೆಯೋ ಎಂದುಕೊಳ್ಳಬೇಡಿ. ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳು ಕೈಗೊಂಡ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆಯ ವೈಭವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಚಿಕ್ಕ ಮುನ್ನುಡಿಯಷ್ಟೇ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಮನೆಯ ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಮಮತೆಯ ಕರೆಯೋಲೆಯನ್ನಿತ್ತಿದ್ದರು. ದಿನಾಂಕ: ೧೧-೦೩-೨೦೦೭ ಭಾನುವಾರ ದಿನ ಈ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಆಯೋಜಿಸ ಲಾಗಿತ್ತು. ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಅವರು ಆರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಸ್ಥಳ ಮೈಸೂರಿನ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಪುರದ ಶ್ರೀ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಆರಾಧನಾ ಮಂದಿರ. ಈ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕಾಗಿ ಮಂದಿರವನ್ನು ಮದುವಣಗಿತ್ತಿಯಂತೆ ಸಿಂಗರಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಆದಿನ ಎರಡು ವಿಶೇಷ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಹಮ್ಮಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅನುವಾದಿಸಿದ್ದ ಮಂತ್ರಗಳ ಗ್ರಂಥದ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ "ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆ". ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಎಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಕುಳಿತು ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ವಿಶೇಷ ಸಮಾರಂಭ. ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಕಾರಣವಾದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅಲ್ಲಿಯತನಕ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳು ಅತಿ ಜತನದಿಂದ ಕಾಪಾಡಿದ್ದರು. ಅದೇ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರವರ ಎಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬ ಎನ್ನುವ ವಿಶೇಷ ವಿಷಯ!!!

ಅವರ ಮಮತೆಯ ಕರೆಯೋಲೆ ಸಹ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ರೀತಿಯದೇ ಆಗಿತ್ತು. "ಬನ್ನಿ, ಎಲ್ಲರೂ ಕೂಡಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡೋಣ" ಎಂದು ಬರೆದಿತ್ತು. ಅದರ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ಕುತೂಹಲವನ್ನು ಮೂಡಿಸುವಂತಹ ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಆಹ್ವಾನದ ಕರೆಯೋಲೆ ಸಹ ಇದ್ದಿತು.

ಅದರ ವಿವರಗಳು ಈ ರೀತಿ ಇದ್ದವು. ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸುವವರು ಪಾಲಿಸಬೇಕಾದ ನಿಯಮಗಳನ್ನು ಮುದ್ರಿಸಿದ್ದರು. ಆಹ್ವಾನಿತ ದಂಪತಿಗಳು ೧೦ ಗಂಟೆಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಪೂಜೆ ಮಾಡುವ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸೇರಬೇಕೆಂದು ತಿಳಿಸಿದ್ದರು. ಮತ್ತು ದಂಪತಿಗಳ ವೇಷಭೂಷಣದ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಭಕ್ತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಪೂಜೆ ಮಾಡುವಾಗ ನಮ್ಮ ಪ್ರಾಂತದ ಉಡುಪು ಧರಿಸಿದರೆ ಅನುಕೂಲ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೇ ಶೋಭಾಯಮಾನವಾಗಿಯೂ ಇರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮನಗಂಡ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಮತ್ತು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು, ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಹೆಂಗಸರೆಲ್ಲ ಸೀರೆಯನ್ನುಡಬೇಕೆಂದೂ, ಗಂಡಸರು ಪಂಚೆ ಅಥವಾ ಪೈಜಾಮ ಜುಬ್ಬ ಧರಿಸಿರಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಕೋರಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಇದಲ್ಲದೇ ಇನ್ನೊಂದು ಕೋರಿಕೆಯನ್ನೂ ಮಂಡಿಸಿದ್ದರು ಆಹ್ವಾನಿತರು ಪೂಜೆಗೆ ಬರುವುದು ಖಚಿತವಾದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಮುಂಚಿತವಾಗಿ ತಿಳಿಯಪಡಿಸಬೇಕೆಂದು ಆಹ್ವಾನ ಪತ್ರದೊಂದಿಗೆ ಸ್ವಯಂ ವಿಳಾಸವಿದ್ದ ಒಂದು ಅಂಚೆಕಾರ್ಡ್ ಸಹ ಇದ್ದಿತು. ಅವರ ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಏಕರೂಪತೆ ಎದ್ದು ಕಾಣಬಹುದೇನೋ ಅನ್ನಿಸತೊಡಗಿತ್ತು. ಇದರಿಂದ ಪೂಜೆಯು ಮತ್ತಷ್ಟು ಶೋಭಾಯಮಾನವಾಗದಿರುವುದೇ? ಎನ್ನಿಸಿತು.

ನಮಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ಕುತೂಹಲ, ನೂರಾರು ಜನರು ಸೇರುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವಂತಿರುವಾಗ ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಹೇಗೆ ಆಯೋಜಿಸಿರಬಹುದು? ಅವರ ಈ ಬೃಹತ್ ಯೋಜನೆಯನ್ನು ಹೇಗೆ ಕಾರ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರಬಹುದು? ಎಂಬ ಕುತೂಹಲ ಎಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಬೇರೂರಿತ್ತು. ಆಹ್ವಾನಿತರೆಲ್ಲರೂ ತವಕದಿಂದ ಆ ದಿನವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದರು.

ಆ ದಿನದ ಸಮಾರಂಭಕ್ಕೆ ನಮಗೆ ಆಹ್ವಾನ ಬಂದಾಗ ನಾನು ಸಂತಸದಿಂದ ಬೀಗಿದೆ. ಪೂಜೆ, ವ್ರತಗಳಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ ಇರುವ ನಮಗೆ ಈ ತರಹದ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕಿದೆಯಲ್ಲ ಎಂಬ ಸಂತಸ ಒಂದು ಕಡೆಯಾದರೆ, ಅದೇನದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಗಳು? ಇದು ಹೇಗೆ? ಎಂಬ ಕುತೂಹಲ ನೂರ್ಮಡಿಯಾಗಿತ್ತು. ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು ದೂರವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ನೀವು ಯಾವ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನೂ ತರಬೇಕಿಲ್ಲ. ಮನೆಯಲ್ಲೇ ಅರಳಿರುವ ಪುಷ್ಪಗಳಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ತನ್ನಿ ಎಂದರಲ್ಲ ಇದು ಹೇಗೆ ನಡೆಯಬಹುದು ಎಂಬ ತವಕ ಬೇರೆ!! ಸುಮಾರು ನೂರು ಜೊತೆ ದಂಪತಿಗಳು ಕುಳಿತು ಪೂಜೆ ಮಾಡಬಹುದು ಎನ್ನುವ ಮಾತೂ ನಮ್ಮ ಬಡಾವಣೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕೇಳಿ ಬರುತ್ತಿತ್ತು.

ವ್ರತ ಎಂದರೇನು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಮಾತೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧತೆಗಳೆಷ್ಟು, ಸಾಮಗ್ರಿಗಳೂ ಸಲಕರಣೆಗಳು ಸ್ವಲ್ಪವೇ? ಗಂಟೆ, ತಟ್ಟೆ, ಪಂಚಪಾತ್ರೆ, ಉದ್ಧರಣೆ, ಮಂಗಳಾರತಿ ಹೀಗೆ ಒಂದೇ ಎರಡೇ? ಇದಲ್ಲದೇ ಹಣ್ಣು ಕಾಯಿ, ಫಲಪುಷ್ಪಗಳು, ಪತ್ರಗಳು, ನೈವೇದ್ಯಗಳೂ ಹೀಗೇ ಪಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯಬಹುದು. ಎಷ್ಟು ಸವರಿಸಿಕೊಂಡರೂ ಸಾಲದು ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಮನೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವ ಮುನ್ನ ಮಧ್ಯೆ ಏಳುವ ಅವಕಾಶ ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ಏನೆಲ್ಲ ಇದೆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಾರಿಯಾಗಿದೆಯೇ? ಎಂಬುದನ್ನು ಪದೇ ಪದೇ ಖಾತ್ರಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇಷ್ಟೊಂದು ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಹವಣಿಸುತ್ತಾರೆ?....... ಅಬ್ಬಬ್ಬಾ! ತಡೆಯಲಾರದ ಅತುರ.

ಪಾರಂಪರಿಕವಾಗಿ, ಅನೂಚಾನವಾಗಿ ನಾವು ನಮ್ಮ ಮನೆಗಳಲ್ಲಿ ಗಣಪತಿ ವ್ರತ, ಸ್ವರ್ಣಗೌರಿವ್ರತ, ವರಮಹಾಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಉಮಾಮಹೇಶ್ವರ ವ್ರತ, ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ವ್ರತ ಹೀಗೆ ನಾನಾ ವ್ರತಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತೇವೆ. ಪುರೋಹಿತರು ಆಗಮಿಸಿ ಪೂಜಾ ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತಿರುವಂತೆ ಅಥವಾ ಹೇಳುತ್ತಿರುವಂತೆ ವ್ರತವನ್ನು ಸಂಕಲ್ಪಿಸುವರು ಆಯಾ ವಿಧಿಗಳನ್ನು ಆಚರಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಪುರೋಹಿತರು ಅರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದೂ ಉಂಟು. ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ತಿಳಿದವರಿಗೆ ಕೇವಲ ೧೦% ಮಂತ್ರಗಳು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ನಾವೆಲ್ಲ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅರ್ಥ ತಿಳಿದು, ತನ್ಮಯತೆಯಿಂದ, ಭಕ್ತಿಭಾವದಿಂದ ಮಾಡುವ ಪೂಜಾ ಕೈಂಕರ್ಯ ಎಷ್ಟು ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿರಬಹುದು ಎನ್ನುವ ತವಕ ಎಲ್ಲರಲ್ಲೂ ಮೂಡಿರಬಹುದು.

ಅಂದು ಮುಂಜಾನೆ ನಾವಿಬ್ಬರೂ ಶುಚಿರ್ಭೂತರಾಗಿ ಬೆಳಗಿನ ಉಪಾಹಾರದ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನೂ ಬದಿಗಿಟ್ಟು ಈದಿನದ ಪೂಜೆಯೇ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಎಂದುಕೊಂಡು ಹೊರಟೆವು. ಮನೆಯಂಗಳದಲ್ಲಿ ನಗುತ್ತಿದ್ದ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ಬುಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಹೊರಟೆವು. "ಶ್ರೀ ರಾಘವೇಂದ್ರ ಆರಾಧನಾ ಮಂದಿರ"ವು ತಳಿರು ತೋರಣಗಳಿಂದ ಅಲಂಕೃತವಾಗಿ ಆಹ್ವಾನಿತರಿಗಾಗಿ ಕಾದಿತ್ತು. ಮದುವೆಯ ಮನೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ ಸಿಂಗಾರಗೊಂಡ ಭವನ; ನಾಲ್ಕೂ ನಿಟ್ಟಿನಿಂದ ದಂಪತಿಗಳು, ಹಿರಿಯರು, ಕಿರಿಯರ ಜನ ಸಮೂಹ ಪ್ರವಾಹದಂತೆ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿತ್ತು. ಆಗ ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹೀಗೊಂದು ಆಲೋಚನೆ ಹೊಳೆಯಿತು. ನಾವು ಕಥೆ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಓದುತ್ತೇವೆ, ಇಂದ್ರಾದಿ ದೇವತೆಗಳು ಇಂತಿಂಥ ಹೋಮ ಹವನಗಳನ್ನು ಜರುಗಿಸಿದರಂತೆ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಇಡೀ ದೇವಲೋಕವೇ ನೆರೆದಿತ್ತಂತೆ. ಒಂದು ಕಡೆ ಪಾರ್ವತೀ ಪರಮೇಶ್ವರರು ಆಸೀನರಾಗಿದ್ದರೆ, ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣರು, ಮಗದೊಂದೆಡೆ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿ ದೇವತೆಗಳು, ಋಷಿಗಳು, ಮುನಿಪುಂಗವರು- ಹೀಗೆ ಆಗಮಿಸಿದ್ದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಜನ ಸಮೂಹದಂತೆ ಈ ರೀತಿಯ ವರ್ಣನೆಗಳನ್ನು ನಾವು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿದ್ದೇವೆ. ಹಲವು ಪೌರಾಣಿಕ ಚಲನಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇಂತಹ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳು ಕಾಣಸಿಗುತ್ತವೆ. ಆದಿನ ನಾಲ್ಕೂ ನಿಟ್ಟಿನಿಂದ ಹರಿದು ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಜನಸಮೂಹ ಮತ್ತು ಒಳಗಡೆಯ ವಿಶಾಲವಾದ ಹಜಾರದಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಜನರನ್ನು ನೋಡಿ ನನಗೆ ಹೀಗೊಂದು ಕಲ್ಪನೆ ಮನದಲ್ಲಿ ಹಾಯ್ದು ಹೋಯಿತು.

ಆ ದಿನದ ಸಮಾರಂಭ ಇದಾವುದಕ್ಕೂ ಕಡಿಮೆ ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವಂತೆ ಆಯೋಜಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಆ ವಿಶಾಲವಾದ ಹಜಾರವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಒಡನೆ ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣುಗಳನ್ನು ನಾವೇ ನಂಬಲಾರದಂತಹ ದೃಶÀ್ಯ ಗೋಚರಿಸಿತು. ಆಮಂತ್ರಿತರೆಲ್ಲ ಒಂದು ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಆಸೀನರಾಗಿದ್ದರು. ಆ ಹಜಾರದಲ್ಲಿ ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವರಿಗೆಂದು ಸಾಲು ಸಾಲಾಗಿ ಜಮಖಾನಗಳನ್ನು ಹಾಸಲಾಗಿತ್ತು. ಪ್ರತಿಯೋರ್ವ ದಂಪತಿ ಪೂಜೆಗೆ ಕೂರುವ ಸ್ಥಳದ ಮುಂದೆ ಅತ್ಯಂತ ಸುಂದರವಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿದ್ದ ರಂಗವಲ್ಲಿಯು ಅತಿ ಸುಂದರವಾಗಿತ್ತು. ವರ್ಣಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದಂಥ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಪೂಜೆಗೆ ಕೂರುವ ಸ್ಥಳದ ಮುಂದೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಜೋಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ನೋಡಿ ಭ್ರಮೆಪಡುವಂತಹ ಶಿಸ್ತು. ಒಂದೊಂದು ಕಲಶಕ್ಕೂ ಬಿಡಿಸಿದ್ದ ರಂಗವಲ್ಲಿಯು ಯಾವುದೋ ಚಿತ್ರಕಲಾ ಪ್ರದರ್ಶನದಂತೆ ಕಂಗೊಳಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದು ಕಲಶದ ತಟ್ಟೆಯ ಅಡಿಯಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ತಾವರೆಯ ಚಿತ್ರಣವಾದರೆ, ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಹೂವಿನ ಗುಚ್ಛ, ಮಗದೊಂದಕ್ಕೆ ಸುಂದರ ನವಿಲಿನ ಚಿತ್ರಣ ಹೀಗೆ ಒಂದೇ ಎರಡೇ. ಯಾವುದೋ ನುರಿತ ಕೈ ಬೆರಳುಗಳು ಹಜಾರದ ಶುಭ್ರನೆಲದಲ್ಲಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ತಮ್ಮ ಕಲಾವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಮೆರೆಸಿದ್ದವು. ರಂಗವಲ್ಲಿಯ ವರ್ಣನೆ ಇದಾದರೆ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ ವರ್ಣನೆ ಮತ್ತೂ ಅದ್ಭುತ.

ಸಾಲಂಕೃತ ರಂಗವಲ್ಲಿಯ ಮೇಲೆ ಒಂದು ಸುಂದರವಾದ ತಾಂಬಾಣ, ಅದರಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ಪ್ರತಿರೂಪವಾದ ಕಲಶ, ಅದರಲ್ಲಿ ಕಾವೇರಿ, ಕಲಶಕ್ಕೆ ಜರಿಯ ರವಿಕೆ ಕಣದ ಶೃಂಗಾರ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಲಶವೂ ಮಾವಿನ ಚಿಗುರು ತಳಿರುಗಳಿಂದ ಸಾಕಾರಗೊಂಡಿತ್ತು. ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ತಳತಳನೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಶ್ರೀಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಲಕ್ಷ್ಮೀದೇವಿಯ ಮತ್ತು ಗಣಪತಿಯ ವಿಗ್ರಹಗಳು. ಇದಲ್ಲದೇ ಸಂಪೂರ್ಣ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಜೋಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ಈ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು ನೋಡಿ ಭ್ರಮೆಪಡುವಂತಿತ್ತು. ಕಲಶವಿರುವ ತಟ್ಟೆಯ ಇಬ್ಬದಿಗಳಲ್ಲಿ ಮಣ್ಣಿನ ಹಣತೆಗಳು; ಆ ಹಣತೆಯೊಳಗೆ ೭ ರಿಂದ ೮ ಗಂಟೆಗಳವರೆಗೂ ದೇದೀಪ್ಯಮಾನವಾಗಿ ಪ್ರಕಾಶಿಸುವಂತಹ ಸುಂದರ ಮೇಣದ ಬತ್ತಿಯ ದೀಪಗಳು. ಒಂದು ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ ಈ ದೀಪಗಳು ಆ ದಿನ ಪೂಜೆ ಮುಗಿದಿದ್ದರೂ ತಾವಿಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದೇವೆಂದು ಪ್ರಕಾಶನವನ್ನು ಅವು ಬೀರುತ್ತÀಲೇ ಇದ್ದವು. ಘಂಟಾನಾದವಿಲ್ಲದೇ ಪೂಜೆಯು ಸಂಪನ್ನಗೊಳ್ಳುವುದೇ? ಆದುದರಿಂದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಳಸದ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಕಂಚಿನ ಗಂಟೆ. ಇದರ ಜೊತೆ ಪಂಚಪಾತ್ರೆ, ಉದ್ಧರಣೆ, ಒಂದು ವಿಶಾಲವಾದ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ವಿಧವಿಧವಾದ ಪುಷ್ಪಗಳು, ಪುಜೆಗೆ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಪತ್ರೆಗಳು ಮತ್ತು ಮಾಲಾರ್ಪಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದೇವರಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಲು ಹೂ ಮಾಲೆಗಳು. ಪೂಜೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಧೂಪಾರತಿಯಾದ ಕೂಡಲೇ ನಾವು ಆ ಊದಿನ ಕಡ್ಡಿಗಳನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿಸಲು ಪರದಾಡುವುದುಂಟು; ಈ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಸಿಕ್ಕಿಸಲು ಒಂದು ಮರಳು ತುಂಬಿದ ಲೋಟವನ್ನು ಇಡಲಾಗಿತ್ತು. ಒಂದು ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಚೌಕಾಕಾರದ ಮುಚ್ಚಳ ಇರುವಂತಹ ಒಂದು ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಡಬ್ಬಿ; ಅದರೊಳಗಡೆ ಪುಟ್ಟ ಪುಟ್ಟ ಪ್ಲಾಸ್ಟಿಕ್ ಬಟ್ಟಲುಗಳಲ್ಲಿ ನವಗ್ರಹಪೂಜೆಗಾಗಿ ನವಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಜೋಡಿಸಿ ಇಡಲಾಗಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ಬಟ್ಟಲಿನಲ್ಲಿ ಗಣೇಶನ ನೈವೇದ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ನೆನೆಸಿದ ಕಡಲೆಯನ್ನಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ನವಗ್ರಹಗಳ ನೈವೇದ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಬೆಲ್ಲ, ಉಪ್ಪು ಮತ್ತಿತರ ನೈವೇದ್ಯಗಳಿಗೆ ಬಾಳೆ, ಕಿತ್ತಲೆ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನೂ ಇಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮಹಾನೈವೇದ್ಯದ ವೇಳೆಗೆ ಎಲ್ಲ ಕಲಶಗಳಿಗೂ ತೆಂಗಿನ ಕಾಯಿಗಳನ್ನು ಒಡೆದು ತಂದುಕೊಡಲಾಗಿತ್ತು. ಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ನೈವೇದ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸಿಹಿಯು ತಯಾರಾಗಿ ಬಟ್ಟಲಲ್ಲಿ ಕುಳಿತಿತ್ತು. ಬೇರೊಂದು ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಅರಶಿನ, ಕುಂಕುಮ, ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆಗಳು, ಪಂಚಾಮೃತ ಅಭಿಷೇಕಕ್ಕಾಗಿ ಒಂದು ಬಟ್ಟಲಲ್ಲಿ ಹಾಲು ಮೊಸರು ತುಪ್ಪ ಸಕ್ಕರೆ ಮತ್ತು ಜೇನು. ಸವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಪುಜೆ ಮಾಡುವಾಗ ನಮಗೆಲ್ಲ ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆಯ ಕೊರತೆಯುಂಟಾಗುವುದುಂಟು. ಇದನ್ನು ಮೊದಲೇ ಊಹಿಸಿದ್ದ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳು ಒಂದು ದೊಡ್ಡದಾದ ಲೋಟದ ತುಂಬಾ ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆಯನ್ನು ತುಂಬಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದರು. ಮತ್ತೊಂದು ಅಚ್ಚರಿಯ ವಿಷಯವೆಂದರೆ ಪೂಜೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಕೈ ಒರೆಸಲು ಒಂದು ಕೈಚೌಕವನ್ನು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತಟ್ಟೆಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೂ ಇಡಲಾಗಿತ್ತು. ವಾಹ್ ಭಲೇ ಇದೆಂತಹ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು ನಿರ್ವಹಣೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದವರೆಲ್ಲ ಬೆರಗಾಗಿ ಉದ್ಗಾರ ತೆಗೆಯುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಸಮಯ ಬಂದೇ ಬಿಟ್ಟಿತು.

ಈ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಚ್ಚರಿಯ ವಿಷಯ ನಡೆಯಿತು. ಪೂಜೆ ಯಾರ್ಯಾರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನುವ ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯವನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿ ಅದನ್ನು ಧ್ವನಿವರ್ಧಕದಲ್ಲಿ ಘೋಷಿಸಿದ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರ ಜಾಣ್ಮೆಗೆ ತಲೆದೂಗಲೇ ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಜಾರಿಗೆ ತಂದ ಬಗೆ ಹೀಗಿದೆ.

ವಿದೇಶ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡುವಾಗ ವಿಮಾನದೊಳಗಡೆ ಯಾರಿಗೆ ಮೊದಲು ಪ್ರವೇಶ ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಏರ್‍ಲೈನ್ಸ್ ಅಧಿಕಾರಿಗಳು ಈ ರೀತಿ ಘೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಚಿಕ್ಕಮಕ್ಕಳಿರುವ ತಾಯಿಯರು ಮೊದಲು ವಿಮಾನವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ತಮಗಾಗಿ ಕಾದಿರಿಸಲಾದ ಸ್ಥಳ ಆಸನಗಳಲ್ಲಿ ಆಸೀನರಾಗಬೇಕು. ಆನಂತರ ಹಿರಿಯ ನಾಗರೀಕರು, ತದನಂತರ ಉಳಿದವರು. ಈ ಏರ್ಪಾಡಿನ ಅನುಕೂಲವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು ಇದನ್ನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದೇ ಬಿಟ್ಟರು. ಆಕೆಯು ಹ್ಯಾಂಡ್‍ಮೈಕ್‍ನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಎಪ್ಪತ್ತು ವರುಷ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮೇಲ್ಪಟ್ಟವರು ಮೊದಲೆರಡು ಸಾಲುಗಳಲ್ಲಿ ಬಂದು ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಘೋಷಿಸಿದರು. ಆನಂತರ ಐವತ್ತರಿಂದ ಅರವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಆಸುಪಾಸಿನವರು, ತದನಂತರ ಉಳಿದವರು ಎಂದಾಯಿತು. ಈ ಒಂದು ಏರ್ಪಾಡಿನಿಂದ ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳುವವರು ನಿಧಾನವಾಗಿ ಚಲಿಸುತ್ತಾ ಬಂದು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಳಗಳಲ್ಲಿ ಪತ್ನೀಸಮೇತರಾಗಿ ಆಸೀನರಾದರು. ಯಾವುದೇ ವಿಧವಾದ ನೂಕುನುಗ್ಗಲಾಗಲಿ, ಗೊಂದಲಕ್ಕಾಗಲೀ ಆಸ್ಪದವಿರಲಿಲ್ಲ.

ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಮುನ್ನ ಗುರುಹಿರಿಯರಿಗೆ ವಂದನೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮತ್ತು ಅವರ ಸನ್ಮಾನ ನಡೆಯಿತು. ಹಲವಾರು ವಯೋವೃದ್ಧ ದಂಪತಿಗಳಿಗೆ ಶಾಲು ಹೊದಿಸಿ ಸೀರೆ ಪಂಚೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸನ್ಮಾನ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ನಡೆಯಿತು. ಆನಂತರ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ರವರು ಬರೆದಿರುವ "ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ಪೂಜೆಯ ಮಂತ್ರಗಳು"ಈ ಗ್ರಂಥದ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ನಡೆಯಿತು. ಚಿಕ್ಕದಾದ, ಚೊಕ್ಕದಾದ ಈ ಸಮಾರಂಭವನ್ನು ಶ್ರೀಯುತ ಪ್ರೊ| ಸಿ.ಪಿಕೆ ಅವರು ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಇದೀಗ ಶ್ರೀ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣ ವ್ರತದ ಸಮಯ.

ಮೊತ್ತಮೊದಲಿಗೆ ಪಾರ್ವತೀತನಯನಾದ ಗಣಪತಿಯ ಪೂಜೆ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿತು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಂತ್ರದ ಪದವನ್ನೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಉಚ್ಚರಿಸುತ್ತಾ ಪೂಜಾವಿಧಿಗಳು ಅರ್ಥವಾಗುವಂತೆ ವಿವರಿಸುತ್ತಾ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರವರು ಪೂಜೆಯ ಸೂತ್ರಧಾರರಾದರು. ಗಣಪತಿಯ ಪೂಜೆ ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿತು. ಗಣೇಶನವರ್ಣನೆ, ಅರಶಿನ ಕುಂಕುಮ, ಗಂಧ, ಮಂತ್ರಾಕ್ಷತೆ, ಪುಷ್ಪಗಳ ಸಮರ್ಪಣೆ, ದೀಪಧೂಪ ಮಂಗಳಾರತಿ ನೈವೇದ್ಯಗಳ ಸಮರ್ಪಣೆಯೂ ನಡೆಯಿತು. ಆನಂತರದ ನವಗ್ರಹ ಪೂಜೆ ಒಂದು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಕಾರಣ, ಅಲ್ಲಿ ಜೋಡಿಸಿದ್ದ ನವಧಾನ್ಯಗಳ ಅಧಿದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಪೂಜಿಸಲಾಯಿತು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಗ್ರಹದ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಸುಶ್ರಾವ್ಯವಾದ ಗೀತೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿಕೊಟ್ಟರು. ಸುಮಧುರವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಹಾಡುಗಾರ್ತಿಯರು ಕನ್ನಡ ಪದ್ಯಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ನವಗ್ರಹಗಳ ವರ್ಣನೆಯು ಕರ್ಣಾನಂದಕರವಾಗಿತ್ತು.

ಶ್ರೀ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ಪೂಜೆಯ ಪ್ರಾರಂಭಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ಪ್ರಾಮುಖ್ಯದ ವರ್ಣನೆಗಳನಿತ್ತರು. ಆನಂತರ ಮಂಗಳ ದ್ರವ್ಯಗಳು, ಪುಷ್ಪಪತ್ರೆಗಳ ಸಾಂಗವಾದ ಪೂಜೆ ನೆರವೇರಿತು. ಗೆಜ್ಜೆವಸ್ತ್ರಗಳ ಸಮರ್ಪಣ ಆಯಿತು. ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಘಂಟಾನಾದದೊಂದಿಗೆ ಮಂಗಳಾರತಿ, ಧೂಪಾರತಿಗಳನ್ನು ಮಾಡುವಾಗಿನ ಆ ಸುಂದರ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿಯೇ ತಿಳಿಯಬೇಕಿತ್ತು. ಅದಾಗಲೇ ತಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿದ್ದ ಶ್ರೀಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ಪ್ರಸಾದ ಮತ್ತು ಒಡೆದುಕೊಟ್ಟ ತೆಂಗಿನ ಕಾಯಿಗಳ ನೈವೇದ್ಯವಾಯಿತು. ಪೂಜೆಗೆ ಎಂದು ಇಡಲಾಗಿದ್ದ ಎಲ್ಲವೂ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿದ್ದವು. ಪೂಜೆ ಮುಗಿದ ಅನಂತರ ಸತ್ಯನಾರಾಯಣನ ಕಥಾ ಪ್ರವಚನ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು. ಕಥಾ ಪಠನವು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತು ದಣಿದವರಿಗೆಲ್ಲರಿಗೂ ರಸಭರಿತ ಪಾನಕದ ಸರಬರಾಜು ನಡೆಯಿತು. ಕಥಾ ಪಠಣದ ನಂತರ ಮಹಾಮಂಗಳಾರತಿ, ಮಹಾನೈವೇದ್ಯ ಆನಂತರ ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರ ಒಂದು ಘೋಷಣೆ ಕೇಳಿ ಬಂದಿತು. ಪೂಜೆಗೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರುವವರು ತಮಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟಿರುವ ಸಮಸ್ತ ಪೂಜಾ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ದಯವಿಟ್ಟು ಮನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡುಹೋಗಬೇಕೆಂದೂ ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಚೀಲಗಳನ್ನೂ ವಿತರಿಸಲಾಗುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುವ ವಿನಂತಿ. ಭಲಾ! ಇದೇನು ನಲ್ಮೆಯ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಿನ ಪರಾಕಾಷ್ಠೆ!

ವ್ರತ ಮುಗಿದ ನಂತರ ಪುನಃಪೂಜೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ ಕಲಶಗಳನ್ನು ಕದಲಿಸಲಾಯಿತು. ಪೂಜಾವಿಧಾನಗಳು ಸಾಂಗವಾಗಿ ನೆರವೇರಿದ ನಂತರದ ಭಾಗವೇ ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಭೋಜನ, ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಂಡ ದಂಪತಿಗಳಿಗೂ, ಸನ್ಮಾನಿತ ಗುರುಹಿರಿಯರಿಗೂ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿ ನೆರೆದಿದ್ದ ಅಪಾರ ಬಂಧುಗಳು, ಸ್ನೇಹಿತರ ಬಳಗಕ್ಕೂ ಭೋಜನದ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು. ತೃಪ್ತಿಕೊಡುವ ಷಡ್ರಸ ಭೋಜನದ ನಂತರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಾಂಬೂಲ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಮಹಿಳೆಯರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಅಷ್ಟೂ ಪೂಜಾಸಾಮಗ್ರಿಗಳನ್ನು ಒಂದೂ ಬಿಡದೇ ವೀಳ್ಯದ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಈ ಎಲ್ಲಾ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳು ಮುಗಿದ ನಂತರ ಅತಿಥಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಏನನ್ನೋ ಸಾಧಿಸಿದ ಧನ್ಯತಾ ಮನೋಭಾವದೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮನೆಗಳಿಗೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದರು. ಮತ್ಯಾವುದೋ ಲೋಕದಿಂದ ವಾಸ್ತವ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ ಬಂದಂತಃ ಒಂದು ಅಚ್ಚರಿ. ಇಂತಹ ಒಂದು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವನ್ನು ಇಷ್ಟು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ನೆರವೇರಿಸಿದ ಶ್ರೀಮತಿ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ರವರಿಗೆ ಅನಂತ ಧನ್ಯವಾದಗಳು.

- ಜಯಂತಿ ಅಮೃತೇಶ್, ಮೈಸೂರು

ಮಹಾ 'ಭಾಗವತ' ಹರಿ

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ'ದ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಹೆಸರು ಪರಿಚಿತವಿತ್ತು. ಅವರನ್ನು ಖುದ್ದಾಗಿ ನೋಡುವ, ಮಾತನಾಡಿಸುವ ಅವಕಾಶ ನನಗೆ ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ. ೨೦೦೫ರ ಜನವರಿಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ತಮ್ಮ ಚಂದ್ರಶೇಖರ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದ. ಅವನಿರುವುದು ಅಮೆರಿಕಾದ ಮಿಸ್ಸೊರಿ ಪ್ರಾಂತ್ಯದ ಕೊಲಂಬಿಯಾದಲ್ಲಿ. ಅವನೂ ಹರಿ ಅವರನ್ನು ಮುಖಾಮುಖಿ ಮಾಡಿರಲಿಲ್ಲ. ದೂರವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತಾಡಿದ್ದೆಷ್ಟೋ ಅಷ್ಟೆ.

ನಮ್ಮ ವಂಶದ ಏಳನೆಯ ತಲೆಮಾರಿನ ಪೂರ್ವಜರಾದ ರಾಮಣ್ಣಯ್ಯ ಎಂಬುವರು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೭೫೫ರಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಭಾಗವತವನ್ನು ತಾಳೆಗರಿಯ ಮೇಲೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಕಲು ಮಾಡಿದ್ದರು. ೧೯೯೦ರಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ವಂಶವೃಕ್ಷವನ್ನು ಅರಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಸಿಕ್ಕ ಒಂದು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಗ್ರಂಥದ ಸೂಚನೆ ಇತ್ತು. ಗ್ರಂಥಕ್ಕಾಗಿ ಹುಡುಕಾಟ ನಡೆಸಿದಾಗ ನಮ್ಮ ಸಮೀಪದ ಬಂಧುವೊಬ್ಬರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಮರದ ಪೆಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಭದ್ರವಾಗಿ ರಕ್ಷಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದು ತಿಳಿಯಿತು. ಅವರಿಂದ ಅದನ್ನು ನಾನು ಪಡೆದು ದೃಷ್ಟಿ ಹಾಯಿಸಿದಾಗ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಯಿತು. ಸುಮಾರು ೨೬ ಅಂಗುಲ ಉದ್ದ, ಎರಡೂ ಕಾಲು ಅಂಗುಲ ಅಗಲದ ಕಂತೆ ಕಾಲು ಅಂಗುಲ ದಪ್ಪವಿತ್ತು. ಎರಡೂ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕೂಡ ಜಾಗ ಬಿಡದೆ ಬರೆದಿದ್ದ ಮುದ್ದಾದ ಕನ್ನಡ ಲಿಪಿ, ಗರಿಗಳ ವÉುೀಲೆ, ರೇಖಾಚಿತ್ರಗಳು ಎಡ ಮತ್ತು ಬಲ ತುದಿಯಲ್ಲಿ. ಸುಮಾರು ೨೩೦ ಗರಿಗಳು. ಮುದ್ರಣ ಸೌಕರ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ರಾಮಣ್ಣಯ್ಯನವರು ಶಾಲಿವಾಹನ ಶಕ ೧೬೭೭ರ ಯುವನಾಮ ಸಂವತ್ಸರದ ಮಾರ್ಗಶಿರ ಬಹುಳ ದಶಮಿ ಭಾನುವಾರದ ದಿನ ನಕಲು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಕೈಗೊಂಡರಂತೆ. ಅದನ್ನು ಮುಗಿಸಲು ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಹಿಡಿಯಿತೋ ತಿಳಿಯದು.

೧೯೯೨ರಲ್ಲಿ ನಾನು ಇದನ್ನು ಚಂದ್ರಶೇಖರನಿಗೆ ತಲುಪಿಸಿದೆ. ಗರಿಗಳು ಹಾಳಾಗಬಾರದೆಂದು ಅವುಗಳನ್ನು ಮೈಕ್ರೊಫಿಲ್ಮ್ ಮಾಡಿ ಗ್ರಂಥಸಂಪಾದನೆಯನ್ನು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಚಂದ್ರಣ್ಣ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ. ಭಾಮಿನಿ ಷಟ್ಪದಿಯಲ್ಲಿದ್ದ ಸುಮಾರು ೧೧,೬೦ಂ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಮುಖ್ಯತಃ ಪದಚ್ಛೇದ ಮಾಡಿ, ಛಂದಸ್ಸನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿ, ಅಳಿಸಿಹೋಗಿರುವ ಪದಗಳ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ತಪದ ಸೇರಿಸಿ, ಕಂಪ್ಯೂಟರೀಕರಿಸಿ, ಇಡೀ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಸ್ಪೈರಲ್ ಬೈಂಡ್ ಮಾಡಿ ೨೦೦೫ರಲ್ಲಿ ಬೆಂಗಳೂರಿಗೆ ತಂದಿದ್ದ. ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಗ್ರಂಥ ಪ್ರಕಟಣೆಗೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ಅದರ ಪರಿಶೋಧನೆಯ ಅಗತ್ಯವನ್ನು ತಿಳಿಸಿದವರೇ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು.

ಫೋನಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಅವರೊಡನೆ ನಡೆಸಿದ ಸಂಭಾಷಣೆ ಇಂದಿಗೂ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಮಾಸದೆ ಉಳಿದಿದೆ. "ಕರಡು ಪ್ರತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬನ್ನಿ. ಇಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಸಭೆ ಏರ್ಪಡಿಸುತ್ತೇನೆ. ಅವರಿಗೆ ನಿಮ್ಮ ಸಂಪಾದಿತ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಪರಿಚಯಿಸಿ, ಮುಂದಿನ ಕಾರ್ಯ ನನಗೆ ಬಿಡಿ. ನಾನು ಎಲ್ಲಾ ಏರ್ಪಾಟು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ.'' ಅವರ ಈ ಸಹೃದಯ ಸ್ಪಂದನ ಕರ್ಣಾಟಕ ಭಾಗವತ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ೨೦೦೮ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಳ್ಳಲು ಕಾರಣೀಭೂತವಾಯಿತು.

೨೦೦೫ರ ಸಂಕ್ರಾಂತಿ ದಿನ ಮೈಸೂರಿನ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆಹ್ವಾನಿತ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಸಮಾಲೋಚನೆ ಸಭೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿದರು. ಮಾನಸಗಂಗೋತ್ರಿಯ ವಿಶ್ರಾಂತ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕರಾದ ಸಾಹಿತಿ-ಸಂಶೋಧಕ ಡಾ| ಟಿ.ವಿ. ವೆಂಕಟಾಚಲಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ಗ್ರಂಥಪರಿಶೋಧಕ ಮಂಡಲಿಯನ್ನು ಹರಿ ಸಂಘಟಿಸಿದರು. ಸಂಶೋಧನೆ ಮತ್ತು ಸಂಪಾದನೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಪರಿಣಿತರಾದ ಜಿ.ಜಿ. ಮಂಜುನಾಥನ್, ಪ್ರೊ| ಎಚ್.ಎಸ್. ಹರಿಶಂಕರ್, ಡಾ| ಟಿ.ಎನ್. ನಾಗರತ್ನ, ಡಾ| ವೈ.ಸಿ. ಭಾನುಮತಿ, ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಮತ್ತು ಪ್ರೊ| ಎಚ್.ಆರ್. ರಾಮಕೃಷ್ಣರಾವ್ ಅವರುಗಳು ಮಂಡಳಿಯ ಸದಸ್ಯರಾಗಿರಲು ಒಪ್ಪಿದರು.

ಪ್ರತಿತಿಂಗಳೂ ಅವರ ಸ್ವಗೃಹದಲ್ಲಿ ಸಮಿತಿಯ ಸಭೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ಸದಸ್ಯರಿಗೆ ಉಪಾಹಾರವೇ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲಾ ಸೌಕರ್ಯಗಳನ್ನೂ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ನಗುನಗುತ್ತಾ ಒದಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಎಲ್ಲದರಲ್ಲೂ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಕನ್ನಡ ಪ್ರೀತಿ, ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟು ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತಿತ್ತು. ಅವರ ಮನೆಯಂತೂ ಒಂದು ಸಾರಸ್ವತ ಪ್ರಪಂಚ. ಅಲ್ಲಿದ್ದ ಸಾವಿರಾರು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳು, ಸಂಸ್ಕೃತ, ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಉದ್ಗ್ರಂಥಗಳು, ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ನಮಗೆ ಬೆರಗು ಮೂಡಿಸಿತು. ಸುಮಾರು ಎರಡೂವರೆ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಈ ಪರಿಶೋಧನಾ ಕಾರ್ಯ ನಡೆಯಿತು.

ಹರಿ ಅವರ ಉತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ಸಾಹಿತ್ಯಸೇವೆ ಉಲ್ಲೇಖನೀಯ. ೨೦೦೮ ರಲ್ಲಿ ಮುದ್ರಿತ ಪ್ರತಿಯನ್ನು ಅವರಿಗೆ ತೋರಿಸಲು ಮೈಸೂರಿಗೆ ಹೋಗಿದ್ದೆ. ಅವರು ತೋರಿಸಿದ ಮೆಚ್ಚುಗೆ, ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಮರೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗ್ರಂಥದ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಗೆ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಸರಳ ಸಮಾರಂಭ ಏರ್ಪಡಿಸಿ, ಡಾ| ಜವರೇಗೌಡರ ಆಶೀರ್ವಾದದಿಂದ ಪುಸ್ತಕ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾಡಿಸಿದರು. ಪರಿಶೋಧನಾ ಮಂಡಳಿಯ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಗೌರವಿಸಲಾಯಿತು. ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಪುಷ್ಕಳವಾದ ಭೋಜನ ಏರ್ಪಡಿಸಿದ್ದರು. ಗ್ರಂಥದ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯಾದದ್ದು ಜೂನ್ ೨೦೦೮ರಲ್ಲಿ. ಸ್ಥಳ: ಮೈಸೂರು. ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದವರು ಶ್ರೀ ಸುತ್ತೂರು ಶಿವರಾತ್ರೀಶ್ವರ ದೇಶೀಕೇಂದ್ರ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು. ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ. ಅದರ ಸಂಪೂರ್ಣ ರೂವಾರಿ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಮತ್ತು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿಯವರು. ನಂತರ ಬೆಂಗಳೂರು, ಧಾರವಾಡ ಮತ್ತು ಶಿವಮೊಗ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಗೆ ನೆರವಾದರು. ಅಚ್ಚಾದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ವಿತರಣೆಗೂ ನೆರವಾದರು.

ಹರಿಯಂತಹ ಸರಳ, ಸಾತ್ವಿಕ ಹಾಗೂ ಸಜ್ಜನಿಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಮ್ಮ ಪೂರ್ವಜರ ತಪಸ್ಸಿನ ಫಲವಾದ ಭಾಗವತದ ಸಂಪಾದನೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಕಾರ್ಯ ಮಾಡುವಾಗ, ನಮಗೆ ಪರಿಚಯವಾದದ್ದು ನಮ್ಮ ಭಾಗ್ಯ. ಜುಲೈ ೨೦೧೦ರಲ್ಲಿ ಅವರು ನನಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಅಮೆರಿಕಾದ ಅಕ್ಕ ಬಳಗದವರು ಹೊರತಂದ 'ಕನ್ನಡ ಪ್ರಜ್ಞೆ' ಎಂಬ ಸ್ಮರಣ ಸಂಚಿಕೆಗೆ 'ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವಿಜ್ಞಾನ ನಡೆದುಬಂದ ದಾರಿ'ಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಲೇಖನ ಬರೆದುಕೊಡಲು ಆದೇಶಿಸಿದರು. ೨೨ನೇ ತಾರೀಖು ಅವರಿಗೆ ಅದನ್ನು ಕಂಪ್ಯೂಟರ್ ಮೂಲಕ ಇ-ಮೇಲ್ ಮಾಡಿದೆ. ಸಂಜೆ ೫:೩೦ಕ್ಕೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ವಿಷಯ ತಿಳಿಸಿದೆ. ಎಂದಿನಂತೆ ನಗುನಗುತ್ತಾ ಮಾತನಾಡಿ ಎಲ್ಲರ ಯೋಗಕ್ಷೇಮ ವಿಚಾರಿಸಿದರು. ಭಾಗವತ ವಾಚನ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಏರ್ಪಡಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಚರ್ಚಿಸಿದರು. ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ನಲ್ನುಡಿ ಅಂದಿನ ರಾತ್ರಿಯೇ ಶೂನ್ಯದಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗಿ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾಗುತ್ತೆಂದು ಯಾರಿಗೆ ತಿಳಿದಿತ್ತು!

'ಸ್ವರ್ಗದೊಳಗೀ ಸ್ನೇಹ ದೊರೆಯುವುದೇನು? ಈ ಪರಿಯ ಸೌಹಾರ್ದ ಕಳೆಯ ವೈಭವವು?' ಗಾಢವಾದ ಬದುಕಿನ ಪ್ರೀತಿ, ಬದುಕನ್ನೇ ಕಾವ್ಯವಾಗಿಸುವ ಸಜ್ಜನಿಕೆಗೆ ಸಾವುಂಟೆ? ಹರಿ ನಮ್ಮೊಂದಿಗಿದ್ದಾರೆ, ಕನ್ನಡದ ತೇರೆಳೆಯುವಲ್ಲಿ ಕೈಜೋಡಿಸುವಂತೆ ಕೈಬೀಸಿ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.

-ಎಚ್.ಆರ್. ರಾಮಕೃಷ್ಣರಾವ್, ಬೆಂಗಳೂರು

ಪುಸ್ತಕಪ್ರಿಯ ಹರಿಗೆ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯ ಮೂಲಕ ಅವರ ೭೫ನೇ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದ ಆಚರಣೆ

ಹರಿಗೆ ಪುಸ್ತಕ ಬಿಡುಗಡೆ ಸಮಾರಂಭ ಅಂದರೆ ಅದು ಅವರಿಗೆ ಕೇವಲ ಸಮಾರಂಭವಾಗಿರದೇ ಹಬ್ಬವಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಅವರು ಬಹುವಾಗಿ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಆರಾಧಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಅತಿಥಿಗಳಿಗೆ ಅರಿಶಿಣ ಕುಂಕುಮದ ಜೊತೆಗೆ ಒಂದು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಉಡುಗೊರೆಯಾಗಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಆದರೆ ಹರಿ ಇಲ್ಲದ ಈ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣ ಸಮಾರಂಭ ಮಾರ್ಚ್ ೧೧, ೨೦೧೦ ರಂದು ಮೈಸೂರಿನ ಶಾರದಾ ವಿಲಾಸ ಶತಮಾನೋತ್ಸವ ಭವನದಲ್ಲಿ ಅವರ ೭೫ನೇ ಹುಟ್ಟು ಹಬ್ಬದ ಸವಿನೆನಪಿನಲ್ಲಿ amerikannada.org ಅಂತರ್ಜಾಲ ತಾಣ, ಸಂಸ್ಮರಣ ಗ್ರಂಥ 'ಸ್ನೇಹದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ ಹರಿ', ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ವಿರಚಿತ 'ನಮ್ಮ ಕಾಶ್ಮೀರ' ಮತ್ತು 'ತಿರುಗಾಟ' ಹಾಗೂ ಪ್ರಕಾಶನ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ನಡೆದುಬಂದ ದಾರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮಿ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಸಂಪಾದಕತ್ವದ 'ಹೊಂಬೆಳಕ ಹೊನಲು' ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣ ಸಮಾರಂಭ ಬಹಳ ಅದ್ಧೂರಿಯಾಗಿ ನಡೆಯಿತು.

'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯು ೧೯೮೪ ರ ಆಗಸ್ಟ್ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಅಮೆರಿಕಾದ ೩೨ ರಾಜ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ದಿನ ಬಿಡುಗಡೆಯಾಯಿತು. ಇದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪತ್ರಿಕೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಕಥೆ, ಕವನ, ಪ್ರಬಂಧ, ಕನ್ನಡ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಸುದ್ದಿ, ವ್ಯಕ್ತಿ ಪರಿಚಯ, ಕನ್ನಡ ಪಾಠ, ಪದಬಂಧ ಮೊದಲಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುತ್ತಿತ್ತು. ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯು ೧೯೯೨ರ ವರೆಗೂ ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಸಾಗಿ, ನಂತರ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ನಿಂತುಹೋಗಿತ್ತು. ಪರಮಪೂಜ್ಯ ಜಗದ್ಗುರು ಶ್ರೀ ಶ್ರೀ ಶಿವರಾತ್ರಿ ದೇಶೀಕೇಂದ್ರ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು ಹರಿಯ ಸವಿನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಜಾಲ ತಾಣದಲ್ಲಿ ಈ ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಪುನರ್ ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು.

'ಹರಿ' ಎಂದು ಬಂಧುಗಳು, ಸ್ನೇಹಿತರು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಕರೆಯುತ್ತಿದ್ದ, ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಂತಿದ್ದ, ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ವರ್ಷಗಳ ಅಮೆರಿಕಾ ವಾಸದಲ್ಲಿ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ' ಪತ್ರಿಕೆಯ ಜನಕನಾಗಿ ವಿಕ್ರಮ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ್ದ, ನಿವೃತ್ತಿ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮೈಸೂರಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಸಿದ ಸಾಹಿತ್ಯಸೇವೆಯಿಂದ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆಲ್ಲ ಪರಿಚಿತರಾಗಿದ್ದ ದಿವಂಗತ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರ ಮಿತ್ರರೂ ಅಭಿಮಾನಿಗಳೂ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಬರೆದು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಈ ಅಕ್ಷರ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿ- ಅಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿ ಅರಳಿದ ಬಿಡಿಬಿಡಿ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ದು ತಂದು ಕಟ್ಟಿದ ಪ್ರೇಮಕುಸುಮಗಳ ಮಾಲೆ 'ಸ್ನೇಹದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ -ಹರಿ'. ಇದರಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿ, ಪುಷ್ಪಾಂಜಲಿ, ಪದ್ಮಾಂಜಲಿ, ಗೀತಾಂಜಲಿ, ಬಾಷ್ಪಾಂಜಲಿ ಹೀಗೆ ಐದು ವಿಭಾಗಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿವೆ. ಹರಿ ಕೀರ್ತಿಶೇಷರಾದಾಗ ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಬರೆದ ಲೇಖನಗಳಿವೆ, ಅವರ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಮುನ್ನುಡಿ, ಬೆನ್ನುಡಿಗಳಿವೆ, ಕವನಗಳಿವೆ ಮತ್ತು ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯ ಚಿತ್ರ ಸಂಪುಟವಿದೆ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರರ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಹೃದಯಬಿಚ್ಚಿ ಮುಂದಿಟ್ಟಿರುವ ಬರಹ ರೂಪವೇ ಈ ಸಂಸ್ಮರಣ ಗ್ರಂಥ 'ಸ್ನೇಹದಲ್ಲಿ ನಿಮ್ಮ -ಹರಿ'. ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಡಾ| ಶಿವಮೂರ್ತಿ ಶಿವಾಚಾರ್ಯ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು, ತರಳಬಾಳು ಬೃಹನ್ಮಠ, ಸಿರಿಗೆರೆ ರವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಹರಿ 'ನಮ್ಮ ಕಾಶ್ಮೀರ' ಎಂಬ ಅತ್ಯಮೂಲ್ಯ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದರು. ಪುಸ್ತಕ ಸಿದ್ಧತೆಗಾಗಿ ಹಲವಾರು ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳು, ಅನುಬಂಧಗಳು, ಇಂಡೆಕ್ಸ್‍ಗಳನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದರಲ್ಲಿ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಉಗಮ, ಕಾಶ್ಮೀರದ ಕವಿಗಳಾದ ಕಲ್ಹಣ, ಬಿಲ್ಹಣ, ಕಾಶ್ಮೀರದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯಾದ ಲಲ್ಲೇಶ್ವರಿ, ನೀರಾಜನ ವಿಧಿ, ಕಾಶ್ಮೀರಿಗಳಲ್ಲಿ ಮದುವೆ ಇನ್ನು ಮುಂತಾದ ವಿಭಾಗಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಿ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಗೆ ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಸಹ ಡಾ| ಶಿವಮೂರ್ತಿ ಶಿವಾಚಾರ್ಯ ಮಹಾಸ್ವಾಮಿಗಳು, ತರಳಬಾಳು ಬೃಹನ್ಮಠ, ಸಿರಿಗೆರೆ ರವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಹರಿ ಆಡುಮುಟ್ಟದ ಸೊಪ್ಪಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಒಂದು ಉದಾಹರಣೆ ಅವರ 'ತಿರುಗಾಟ' ಕಾದಂಬರಿ. ಇದು ಒಂದು ರೀತಿಯ ಪ್ರವಾಸ ಕಥನ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಸ್ಥಳ ಪರಿಚಯವಿಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಟ್ಯಾಕ್ಸಿ ಡ್ರೈವರ್‍ನ ಅನ್ನದ ದಾರಿಯ ಕಥೆ. ಒಂದು ರೀತಿಯ ನೈಜ ಘಟನೆಯೂ ಹೌದು. ಅಪೂರ್ಣಗೊಂಡಿದ್ದ ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಿದ ಈ ಕಾದಂಬರಿಯನ್ನು ಶ್ರೀ ವೀರೇಶಾನಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು ರವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಹರಿಗೆ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರೀತಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಬೆಳಕನ್ನು ತೋರುವ ಪ್ರಕಾಶಕರ ಮೇಲೂ ಅವರಿಗೆ ಅಭಿಮಾನವಿತ್ತು. ಡಿಸಂಬರ್ ೨೫, ೨೦೧೦ ರಂದು ತಾನು ಬರೆದ ೧೦ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರಕಾಶಿಸಿರುವ ಪ್ರಕಾಶಕರಲ್ಲದೇ, ಹರಿ ಜೊತೆ ಸಂಪರ್ಕ ಹೊಂದಿರುವ ಪ್ರಕಾಶಕರನ್ನೂ ಗೌರವಿಸಿ ಸನ್ಮಾನಿಸಬೇಕು ಎಂಬುದು ಹರಿಯ ಆಸೆ ಆಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಜುಲೈ ೨೨, ೨೦೧೦ ರಂದೇ ಇಹ ಲೋಕ ತ್ಯಜಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವರ ಆಸೆಯನ್ನು ಅವರ ಹುಟ್ಟುಹಬ್ಬದಂದೇ ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ರವರು ನೆರವೇರಿಸಿದರು. ನಾಡಿನ ೨೦ ಪ್ರಕಾಶನ ಸಂಸ್ಥೆಗಳು ನಡೆದು ಬಂದ ದಾರಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಹೊರ ತಂದಿರುವ ಗ್ರಂಥವೇ 'ಹೊಂಬೆಳಕ ಹೊನಲು'. ಈ ಪುಸ್ತಕವನ್ನೂ ಸಹ ಶ್ರೀ ವೀರೇಶಾನಂದ ಸ್ವಾಮೀಜಿ, ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಆಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು ರವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಹರಿಯ ಪುಸ್ತಕಗಳಿಗೆ ಮುನ್ನುಡಿ ಬರೆದ ಮುನ್ನುಡಿಕಾರರ ಪರವಾಗಿ ಡಾ| ಬಿ.ಬಿ. ರಾಜಪುರೋಹಿತರವರು ಹಾಗೂ ಪ್ರಕಾಶನಗಳ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಪರವಾಗಿ ನವಕರ್ನಾಟಕದ ಶ್ರೀ ರಮೇಶ ಉಡುಪ ಅವರು ಮಾತನಾಡಿದರು.

ಈ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹರಿಯ ಎಲ್ಲಾ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಲಿಪಿವಿನ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಗಣಕೀಕರಣ ಮಾಡಿದ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಅವರನ್ನು ಹಾಗೂ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಅಚ್ಚುಮೊಳೆಗಳ ತಾಳೆ ನೋಡಿದ ಡಾ| ಎಚ್.ಕೆ. ರಾಮನಾಥ್ ಅವರನ್ನೂ ಸನ್ಮಾನಿಸಲಾಗುತ್ತದೆ.

-ಡಾ| ಸಂಜಯ್, ಬೆಂಗಳೂರು

ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ದಿನ

ಕೀರ್ತಿಶೇಷ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರ ಎರಡನೇ ವರ್ಷದ ಸವಿನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ, ಅದ್ಧೂರಿ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮೈಸೂರಿನ ಶಾರದಾವಿಲಾಸ ಕಾಲೇಜು ಶತಮಾನೋತ್ಸವ ಭವನದಲ್ಲಿ ಜುಲೈ ೨೨, ೨೦೧೨ ರ ಭಾನುವಾರ ನಡೆಯಿತು. ಈ ಭಾವಪೂರ್ಣ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ದಿವಂಗತ ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರರು ರಚಿಸಿದ ಸಮಗ್ರ ಪ್ರಬಂಧಗಳನ್ನು ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಸಂಕಲಿಸಿ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರದ ನಾಲ್ಕು ನೂರ ಎಂಬತ್ತೈದು ಪುಟಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಎರಡು ಬೃಹತ್ ಸಂಪುಟಗಳು ಕನ್ನಡದ ವಿದ್ವಜ್ಜನರ ಸಮಕ್ಷಮದಲ್ಲಿ ಸುಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯಾಯಿತು. ಜುಲೈ ೨೨ ರ ದಿನವನ್ನು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ 'ಅಮೆರಿಕನ್ನಡ ದಿನ' ಎಂದು ಘೋಷಿಸಲಾಯಿತು.

ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯನ್ನು ವಹಿಸಿದ ಕುವೆಂಪು ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಡಾ| ಎನ್.ಎಸ್. ತಾರಾನಾಥ್ ಅವರು 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಎರಡು ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿ ಮಾನವತಾವಾದಿಯಾಗಿದ್ದ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿಸಿ ಕನ್ನಡದ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರು ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಇಂಜಿನಿಯರ್ ಆಗಿದ್ದರೂ ಕೇವಲ ಕಲ್ಲು, ಮಣ್ಣು, ಮರಳಿನೊಂದಿಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವ ಎಂಜಿನಿಯರ್ ಆಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಭಾವಲೋಕದ, ಸಾಹಿತ್ಯಲೋಕದ ಇಂಜಿನಿಯರ್ ಆಗಿ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಕೊಡುಗೆ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ, ಮಾಹಿತಿ ಆಧಾರಿತ ಹಾಗೂ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಅಂಶಗಳ ಜೊತೆಗೆ ವಿಜ್ಞಾನ, ಸಾಹಿತ್ಯ, ಸಂಸ್ಕೃತ, ಭಾಷಾ ವಿಜ್ಞಾನ ಹೀಗೆ ಹಲವು ವಿಷಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಭುತ್ವ ಸಾಧಿಸಿದ ಬಹುಮುಖ ಪ್ರತಿಭೆ ಅವರು ಎಂದರು.

ಹರಿಯವರು ಅಮೆರಿಕ ಮತ್ತು ಕರ್ನಾಟಕದ ನಡುವೆ ರಾಯಭಾರಿಯಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಎರಡು ದೇಶಗಳ ನಡುವೆ ಸ್ನೇಹ ಸೇತುವೆ ಕಟ್ಟಿದವರು. ಅಮೆರಿಕಗೆ ಭೇಟಿ ನೀಡಲು ಹೋಗುತ್ತಿದ್ದ ಇಲ್ಲಿನ ಸಾಹಿತಿಗಳಿಗೆ ಅಮೆರಿಕದಲ್ಲಿ ಹರಿಯವರು ನೆಲಸಿದ್ದಾಗ ಅವರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಪರಮ ಆತಿಥ್ಯ ದೊರಕುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದರು. ಸಾತ್ವಿಕ ಹಾಗೂ ಸಜ್ಜನರಾಗಿದ್ದ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು, ಕಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಯಾರೇ ಇರಲಿ. ಅವರು ಬೇಡಲಿ ಬಿಡಲಿ ನೆರವು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದ ಮಾನವತಾವಾದಿ. ಅವರು ಮಾಡಿರುವ ದಾನ ಲೆಕ್ಕಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಮನೆಕೆಲಸದಾಕೆಯ ಮಗಳನ್ನು ಎಂಜಿನಿಯರ್ ಓದಿಸಿದರು. ಪೌರಕಾರ್ಮಿಕರು ಸೇರಿದಂತೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರೀತಿ ಹಾಗೂ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು ತೋರಿಸುವ ಹಾಗೂ ಸಹಾಯ ಹಸ್ತ ನೀಡುವ ಕರುಣಾಮೂರ್ತಿ ಆಗಿದ್ದರು. ಮನೆಗೆ ಬಂದವರಿಗೆ ಒಂದು ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವರ ಪುಸ್ತಕ ಪ್ರೇಮವು ಪುಸ್ತಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿತ್ತು ಎಂದರು. ಅವರು ಮಾತಿಗಿಂತ ಕೃತಿ ಲೇಸು ಎಂಬ ನಾಣ್ಣುಡಿಯಂತೆ ಬದುಕಿದ್ದವರು. ಅವರ ಅಗಲಿಕೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಲೋಕಕ್ಕೆ ತುಂಬಲಾರದ ನಷ್ಟವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಸಿದರು.

'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಎರಡು ಸಂಪುಟಗಳ ಗ್ರಂಥಾವಲೋಕನ ಮಾಡಿದ ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ ಕನ್ನಡ ಪ್ರಾಧ್ಯಾಪಕ ಪ್ರೊ| ಕೆ. ಅನಂತರಾಮು ರವರು ವೇದಿಕೆ ಮೇಲೆ ಗಂಟೆಗಟ್ಟಲೆ ಮಾತನಾಡುವುದು, ಕೃತಕವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಲಹರಿ ಹರಿಸುವುದು ತೀರಾ ಸುಲಭ. ಆದರೆ ನಿಜ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬದುಕುವುದು ಕಷ್ಟಸಾಧ್ಯ. ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ನುಡಿದಂತೆ ನಡೆದು ಕಿರಿಯರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿ ಬಾಳಿದರು ಎಂದು ಸ್ಮರಿಸಿದರು. ಇತ್ತೀಚಿನ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕೃತಿ, ಕಾವ್ಯ, ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದೇ ದೊಡ್ಡಸಾಧನೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ ಕುರಿತ ಎರಡು ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಹೊರ ತಂದಿರುವುದು ಹರ್ಷ ಮೂಡಿಸಿದೆ. ಒಂದು ಸಾವಿರದ ನಾಲ್ಕು ನೂರ ಎಂಬತ್ತೈದು ಪುಟಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಒಂದು ನೂರ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಲೇಖನಗಳಿವೆ. ನಾನು ಈ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಓದಿದ್ದು, ಸಣ್ಣ ವ್ಯಾಕರಣ ದೋಷವೂ ಕಂಡುಬಂದಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಸಂಪುಟದ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಗೆ ಹಿಡಿದ ಕೈಗನ್ನಡಿ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು.

ನಾವು ಎರಡು ತರಹದ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನೋಡುತ್ತೇವೆ. ಒಂದು ಪುಸ್ತಕ ಓದಿ ಕೈತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು, ಇನ್ನೊಂದು ಕೈ ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಪುಸ್ತಕ ಓದುವುದು. ಹರಿಯವರ 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಎರಡನೇ ವಿಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಗ್ರಂಥ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸಿದರು. 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಸಂಪುಟಗಳ ಪ್ರತಿಯೊಂದೂ ಲೇಖನದಲ್ಲೂ ಜ್ಞಾನ ವಿಜ್ಞಾನಗಳ ಸಂಗಮವಿದೆ ಅವರು ಸಂಶೋಧನೆಯನ್ನು ಲಲಿತ ಪ್ರಬಂಧಗಳ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸಬಹುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಈ ಕೃತಿಗಳು ಸಾಕ್ಷಿ. ವೇದಗಳ ಕಾಲದಿಂದ ಈವರೆಗೆ ಚರ್ಚೆಗೆ ಬಾರದ ಅನೇಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಅವರು ದಾಖಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮಾನವತೆಗೆ ಒತ್ತುಕೊಟ್ಟ ಸೂಫಿ ಸಂತರ ಪ್ರಪಂಚ ಪ್ರವೇಶ ಮಡಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಂಖ್ಯಾ ದರ್ಶನ, ಪಕ್ಷಿ ಲೋಕದ ಕುರಿತ ಅವರ ಬರವಣಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ-ಭಾವಗಳ ವಿದ್ಯಾಲಿಂಗನ ಎನಿಸುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡದ ವಿವಿಧ ಕಾಲಘಟ್ಟದ ಕವಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದಿರುವ ಅವರು ಬಡ್ತಿ, ಸೌಕರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ 'ಸಂತೆಗೆ ಮೂರು ಮೊಳ ನೇಯ್ದಂತೆ' ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಕೃತಿ ರಚಿಸಿಲ್ಲ ಎಂದು ಮೆಚ್ಚುಗೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದರು.

ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಈ ಗ್ರಂಥಕ್ಕೆ 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆ ಹಾಗೂ ಗ್ರಂಥದ ವಿಭಾಗಗಳ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣ ಶೀರ್ಷಿಕೆಗಳನ್ನು ಇಡಲು ಕಾರಣ, ಹರಿಯ ಆತಿಥ್ಯ ಮನೋಭಾವ, ಅತಿಥಿ ದೇವೋಭವವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿದ ಮಹಾನುಭಾವ. ನಮ್ಮ ಮನೆಗೆ ಬಂದವರನ್ನು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿ ಒಳಕ್ಕೆ ಕರೆದು ಅವರ ಆಗಮನವಾದ ನಂತರ ಆಸನವನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಕುಳಿತುಕೊಳ್ಳಲು ಹೇಳಿ ಕಾಫಿ, ಟೀ, ಬಾದಾಮಿ ಹಾಲು ಏನು ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಿರಿ? ಎಂದು ಆಸರೆ ಕೊಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಕುಶಲೋಪರಿ ಮಾತನಾಡಲು ಶುರುಮಾಡುವರು. ನಂತರ ತಮ್ಮ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳು, ಚರ್ಚೆಗೆ ಸಿಗುವ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಪಸರಿಸಿ ವಿಷಯಗಳ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವರು.

ಹರಿ ಅತಿಥಿಗಳನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದುದೇ "ನೀವು ಎಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದೀರಿ, ಯಾವ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದೀರಿ'' ಎಂದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವರು ಓದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ. "ನೀವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವ ಹವ್ಯಾಸ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯ ಪುಸ್ತಕಗಳು ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಗೌರವದಿಂದ ಬಾಳಲು ಸಹಾಯಕ ವಾಗುತ್ತವೆ''- ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಮ್ಮ ಬಳಿಯಲ್ಲಿರುವ ಅವರಿಗೇ ಸಹಾಯವಾಗುವ ಆಕರ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು, ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಅಟ್ಟದ ಮೇಲೆ ಹೋಗಿ ತಂದು ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಇದು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳ ದಿನನಿತ್ಯದ ಆಚರಣೆಯಾಗಿತ್ತು, ಪದ್ಧತಿಯಾಗಿತ್ತು.

ಮುತ್ತೈದೆಯರಿಗೆ ಕುಂಕುಮ ನೀಡುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಒಂದೊಂದು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ ನೀಡುವ ಪರಿಪಾಠವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡ ಅವರು ಬೇರೆಯವರಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿದ್ದವರು. ವಂದನೆಗಳ ಮುಖಾಂತರ ಬಾಗಿಲವರೆಗೆ, ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ ಬಾಗಿಲಾಚೆ ಗೇಟ್ ಆಚೆಯೂ ನಿಂತು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಬೀಳ್ಕೊಡುವರು. ಇದು ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ದಂಪತಿಗಳ ಪ್ರತಿನಿತ್ಯದ ದಿನಚರಿ.

'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಪುಸ್ತಕದ ಒಳಗಣ ಹೂರಣವನ್ನು ಒಂಭತ್ತು ವಿಭಾಗಗಳಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಲಾಗಿದೆ. ಸ್ವಾಗತ, ಆಗಮನ, ಆಸನ, ಆಸ್ರೇ, ಕುಶಲೋಪರಿ, ಪಸರ, ಕಾಣ್ಕೆ, ವಂದನೆ ಮತ್ತು ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆ ಈ ಸಂಪುಟಗಳ ವಿಷಯಾನುಕ್ರಮಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಜೋಡಿಸಿದೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸ್ವಾಗತ, ಆಗಮನ, ಆಸನ, ಆಸ್ರೇ, ಕುಶಲೋಪರಿ ಮೊದಲನೇ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿದ್ದರೆ, ಪಸರ, ಕಾಣ್ಕೆ, ವಂದನೆ ಮತ್ತು ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆ ಎರಡನೇ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿದೆ.

'ಸ್ವಾಗತ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದು ಲೇಖನಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವೈಚಾರಿಕ ಪ್ರಬಂಧಗಳಿವೆ; 'ಆಗಮನ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ನಾಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಉಳಿಸಿ ಬೆಳಸುವ ಬಗ್ಗೆ ಒಟ್ಟು ಐದು ಲೇಖನಗಳಿವೆ; 'ಆಸನ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ದೇವರು ಮತ್ತು ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದ ಒಟ್ಟು ಒಂಭತ್ತು ಲೇಖನಗಳಿವೆ; ಒಟ್ಟು ಹದಿನಾರು ಲಲಿತ ಪ್ರಬಂಧಗಳು 'ಆಸ್ರೇ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿವೆ; 'ಕುಶಲೋಪರಿ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ವಿವೇಚನಾತ್ಮಕ ಪ್ರಬಂಧವಾದ ಗುಬ್ಬಚ್ಚಿಯೊಡನೆ ಮಾತನಾಡಿದ್ದಾರೆ. 'ಪಸರ'ದಲ್ಲಿ ಕವಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಮನದಾಳದ ಒಲವನ್ನು ತೋರಿದ ಒಟ್ಟು ಹತ್ತು ಲೇಖನಗಳಿವೆÉ; 'ಕಾಣ್ಕೆ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಹರಿಯು ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳಿಗೆ ಬರೆದಿರುವ ಮುನ್ನುಡಿ, ಬೆನ್ನುಡಿ, ಚೆನ್ನುಡಿ, ಹೊನ್ನುಡಿ, ಜೇನ್‍ನುಡಿಯ ಒಟ್ಟು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಲೇಖನಗಳಿವೆ; 'ವಂದನೆ'ಯಲ್ಲಿ ಕಾಶ್ಮೀರದ ಹುಟ್ಟು, ಬೆಳವಣಿಗೆ, ಕಾಣಿಕೆ, ಸಂಸ್ಕಾರ, ಸಂಸ್ಕೃತಿ, ಕವಿ, ಕಾವ್ಯ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಒಟ್ಟು ಹದಿನೇಳು ಲೇಖನಗಳಿವೆ; ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ 'ಬೀಳ್ಕೊಡುಗೆ' ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ ಒಟ್ಟು ಹದಿನೈದು ಲೇಖನಗಳ ಮುಖಾಂತರ ತಮ್ಮ ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ಹರಿಯಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಒಂಭತ್ತು ವಿಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿಯ ಚಿಂತನಾ ಲಹರಿ ಅಡಗಿದೆ. ಅವರಿಗಿದ್ದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಭಂಡಾರದ ಜ್ಞಾನದ ಪರಿಚಯ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತದೆ.

ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು 'ಹರಿಯ ಕಾಣಿಕೆ' ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಗೊಳ್ಳಲು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಕಾರಣರಾದ ಮುನ್ನುಡಿಕಾರರಾದ ಪ್ರೊ| ಕೆ. ಭೈರವಮೂರ್ತಿ, ಭಾರತೀ ಪ್ರಕಾಶನ ಪ್ರಕಾಶಕರಾದ ಶ್ರೀ ಶ್ರೀನಿವಾಸ್, ಲಿಪಿ ವಿನ್ಯಾಸ ಮಾಡಿದ ಶ್ರೀ ಮಾಗಲು ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ, ವಿಮರ್ಶಕರಾದ ಶ್ರೀ ಬಿ.ಆರ್. ನಾಗರತ್ನ, ಅಮೆರಿಕಾದ ಕಾವೇರಿ ಕನ್ನಡ ಸಂಘದ ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದ ಶ್ರೀ ಕಾವೇರಿ ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ನಿರೂಪಣೆ ಮಾಡಿದ ಸಂಜಯ್, ಎಚ್.ಆರ್. ಜಗದೀಶ್, ಸವಿಗನ್ನಡ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಸಂಪಾದಕರಾದ ರಂಗಣ್ಣ, ಸಾಹಿತಿಗಳಾದ ಜಯಪ್ಪ ಹೊನ್ನಾಳಿ, ಪರಂಪರೆ ಕೃಷ್ಣಕುಮಾರ್, ಮೈಸೂರು ಮಿತ್ರ ಪತ್ರಿಕೆಯ ಶ್ರೀ ಎಸ್.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಕುಮಾರ್ ಹಾಗೂ ಯಕ್ಷಗಾನ ಕಲಾವಿದರನ್ನು ಸನ್ಮಾನಿಸಿ ಗೌರವಿಸಿದರು.

ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರಿಗೆ ಯಕ್ಷಗಾನವೆಂದರೆ ಎಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಪ್ರೀತಿ. ಚಿಕ್ಕಂದಿನಿಂದಲೇ ಯಕ್ಷಗಾನದ ಬಗ್ಗೆ ತುಂಬಾ ಆಸಕ್ತಿ ಹೊಂದಿದ್ದ ಹರಿÉ ಅವರ ಮಾವನವರಾದ ಶ್ರೀ ಲಕ್ಷ್ಮೀನಾರಾಯಣಭಟ್ಟರಿಂದ ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ಯಕ್ಷಗಾನದ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ಕಲಿತಿದ್ದರು. ಸುಮಾರು ಒಂದು ನೂರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಯಕ್ಷಗಾನ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದ ಹರಿಯವರು ಅನಂತವರ್ಧನರಿಗೆ ಕಾಣಿಕೆಯಾಗಿ ನೀಡಿದ್ದರು. ಅನಂತವರ್ಧನ ಅವರು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಏಳು ಪೌರಾಣಿಕ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ 'ಏಳು ಪೌರಾಣಿಕ ಪ್ರಸಂಗಗಳು' ಎಂಬ ಯಕ್ಷಗಾನ ಪುಸ್ತಕವನ್ನು ವಾಣಿಜ್ಯ ತೆರಿಗೆ ಇಲಾಖೆ ಉಪಾಯುಕ್ತರಾದ ದುರ್ಗಾಪರಮೇಶ್ವರಿ ಅವರು ಲೋಕಾರ್ಪಣೆ ಮಾಡಿದರು.

ಕೃತಿಗಳ ಲೋಕಾರ್ಪಣೆಯ ನಂತರ ಪ್ರದೀಪ್ ವಿ. ಸಾಮಗ ರವರ ನಿರ್ದೇಶನದಲ್ಲಿ ಕರಾವಳಿ ಕಲಾವಿದರಿಂದ 'ಪಾಶುಪತಾಸ್ತ್ರ' ಯಕ್ಷಗಾನ ನಡೆಯಿತು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಆಗಮಿಸಿದ ಸಹೃದಯರಿಗೆ ಮೂರು ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕ, ಕೊಬ್ಬರಿ ಮಿಠಾಯಿ ನೀಡಲಾಯಿತು. ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದ ನಂತರ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಭೋಜನ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಮಾಡಲಾಗಿತ್ತು.

ನಾಗಲಕ್ಷ್ಮೀ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಸಹೃದಯರಿಗೆಲ್ಲ ತುಂಬು ಹೃದಯದಿಂದ ಆತಿಥ್ಯ ನೀಡಿ, ಅವರನ್ನು ಬೀಳ್ಕೊಟ್ಟರು.

-ದೀಪ್ತಿ ನಾಗಶ್ರೀ, ಮೈಸೂರು

ಕೊನೆ

ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾದವರೊಬ್ಬರು ಆಸ್ಪತ್ರೆಯ ತೀವ್ರ ಚಿಕಿತ್ಸಾಘಟಕದಲ್ಲಿ ಶುಶ್ರೂಷೆ ಪಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರು; ಹೋಗಿ ನೋಡಿ ಬಂದೆ. ಆಗ ಅಪ್ಪಳಿಸಿದ ಯೋಚನಾ ಲಹರಿಗಳು ದಟ್ಟವಾಗಿ ಕಾಡುತ್ತಿವೆ.

ಅಂಕದ ಪರದೆ ಜಾರಿದ ಮೇಲೆ ನಾಟಕವಿನ್ನೂ ಉಳಿದಿಹುದೇ? ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಒಂದು ಜನಪ್ರಿಯ ಚಿತ್ರಗೀತೆ. ಹೌದು, ಕೊನೆಯ ಅಂಕದ ತೆರೆ ಬಿದ್ದ ಬಳಿಕ ನಾಟಕ ಮುಗಿದಂತೆ; ರಂಗಕರ್ಮಿಗಳು ಕಾಲ್ತೆಗೆಯಲು ಅದು ಹಸಿರು ನಿಶಾನೆ ತೋರಿಸಿದಂತೆ. ನಾಟ್ಯಶಾಸ್ತ್ರದ ಭರತನ ಪ್ರಕಾರ 'ಅಂಕ' ಎನ್ನುವುದು ಹತ್ತು ಬಗೆಯ ನಾಟಕ ಪ್ರಭೇದಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದರ ಹೆಸರೂ ಹೌದು. ಬಣ್ಣ ಹಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಭ್ರಾಮಕ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಹುಟ್ಟು ಹಾಕಿ ಕುಣಿಯುತ್ತಲೋ ಕುಣಿಸುತ್ತಲೋ ನೋಡುಗರನ್ನ ತಣಿಸುತ್ತ, ಅಥವಾ ಹಾಗೆ ತಣಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂಬ ಹುಸಿ ಹಸಿ ನಂಬುಗೆಯ ಭೃಂಗದ ಬೆನ್ನೇರಿ ಕಲ್ಪನಾ ವಿಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆತ ಕಲಾವಿದರು ಈಗ ನೇಪಥ್ಯಕ್ಕೆ ಸರಿಯಲೇ ಬೇಕು.

ಆದರೆ, ಈ ಕೊನೆಯ ತೆರೆ ಬೀಳುವುದು ಯಾವಾಗ? ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಬೀಳಬಹುದು. ನಾಟಕ ಬರೆದವರು 'ಅದು ಹೀಗೆ ಇಲ್ಲಿಗೇ ಮುಗಿಯಲಿ' ಎಂದು ಆಶಿಸಿರಬಹುದು. ಜನರಿಗೆ ಏನು ಬೇಕು, ಹೇಗೆ ಬೇಕು, ಎಷ್ಟು ಬೇಕು ಎಂಬುವುಗಳು ತನಗಿಂತ ಬೇರೆ ಯಾರಿಗೆ ಗೊತ್ತು? ಎಂದುಕೊಂಡ ನಿರ್ದೇಶಕ ಕವಿಕಲ್ಪನೆಗೆ ಒಂದು ಹೊಸ ಆಯಾಮವನ್ನು ಕಾಣಿಸುವ ತವಕದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿಯೋ ಅಲ್ಲಿಯೋ ಎಲ್ಲಿಯೋ ತುಂಡರಿಸಿ, ಬೇಕೆಂದಲ್ಲಿ ಈ ದೃಶ್ಯಕಾವ್ಯವನ್ನ ನಿಲ್ಲಿಸಿಯೂ ಬಿಡಬಹುದು. ಭೋಂಕನೆ ರಂಗವನ್ನೂ, ಜನಾಂತರಂಗವನ್ನೂ, ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡದ ಪಂಪಕವಿಯ ಆದಿಪುರಾಣದ ನೀಲಾಂಜನೆ ಮಾಡಿದಂತೆ, ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಅಲೆಯೆಬ್ಬಿಸಿ ಅಲ್ಲೋಲ ಕಲ್ಲೋಲ ಮಾಡಿರುವ ಕಲಾವತಂಸರಿದ್ದಾರೆ. ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಇನ್ನೂ ಬೇಕು, ಇನ್ನಷ್ಟು ಬೇಕು ಎಂದು ತಹತಹಿಸುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಹೂಡಿದ ಹಣದ ನವಿಲುಗರಿಗಳ ಮರಿಗಳ ಸುರಿಮಳೆಯ ಕನಸು ಕಾಣುತ್ತಿರುವ ನಿರ್ಮಾಪಕರ ನಿದ್ದೆಗೆಡೆಸಿ, ಆ ನವಿರು ಹಾಸ್ಯದ ಸರಸ ನಟ ಸೈನ್‍ಫೀಲ್ಡ್ ಮಾಡಿದಂತೆ, ಕಲಾವಿದ ತಾನೇ ಸ್ವಯಂ ನಿವೃತ್ತಿ ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡು, ಮೆಲ್ಲಗೆ ರಂಗಮಂಚದಿಂದ ಅಂತರ್ಧಾನನಾಗಲೂ ಬಹುದು. ಕಿಂಕಾಪಿನ ರಂಗುರಂಗಿನ ವರ್ಣಪಟಲ ತೆರೆ ಮರೆಗೊಂದು ಕಿರುಸಾಧನವೂ ಹೌದು, ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಬರುವ ಅಲೆಯೂ ಹೌದು. ಖುಷಿಯಿಂದ ತಟ್ಟುತ್ತಿದ್ದ ಚಪ್ಪಾಳೆಯ ಕೈಗಳೇ ಕೊಳೆತ ಕಳಿತ ಹಣ್ಣು ಮೊಟ್ಟೆಗಳ ಕ್ಷಿಪಣಿಗಳನ್ನ ವೇದಿಕೆಯತ್ತ ತೂರಿ ಎಸೆಯತೊಡಗಿ ಹಠಾತ್ತನೆ ಅಂಕದ ಪರದೆ ಬಿದ್ದಿತೆಂದರೆ ಅದು ಮುಖಕ್ಕೆ ಮಂಗಳಾರತಿ ಮಾಡಿಸಿಕೊಂಡ ಅಭಿನೇತೃಗಳ ಆತ್ಮರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ. ಹೀಗೆ, ತೆರೆ ಯಾವಾಗ ಬೇಕಾದರೂ ಬೀಳಬಹುದು.

ಕುಳಿತಿದ್ದವರು ಎದ್ದು ಹೋಗತೊಡಗಿದಾಗ, ಸಭಾಂಗಣದ ಖಾಲಿ ಕುರ್ಚಿಗಳು ಮುಲುಗಿದಾಗ, ಮೂಕವೇದನೆಯಿಂದ ರಂಗಸಜ್ಜಿಕೆ ಗದ್ಗದಿಸಿದಾಗ ಕಣ್ಣೊರೆಸಲು ಇಳಿಬಿಟ್ಟ ಪರದೆಯ ಸೆರಗಿಗಿಂತ ಬೇರೆ ನೆರವು ಇನ್ನೇನು ಬೇಕು? ಅಡಗಿಕೊಳ್ಳಲು ತೆರೆಯ ಮರೆಯ ಮಡಿಲಿಗಿಂತ ಸುರಕ್ಷಿತ ಬಿಲ ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕೀತು? ನಿತ್ಯಜವ್ವನೆ ರಂಗರಮಣಿಯ ಮುಖಾರವಿಂದಕ್ಕೆ ಈ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮುಸುಕೆನ್ನಿ, ಅವಗುಂಠನವೆನ್ನಿ, ಬುರ್‍ಖಾ ಎನ್ನಿ ಯವನಿಕೆ ಪರದೆ ಕೆಳಗಿಳಿದು ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಪರದೇ ಮೇ ರಹನೇ ದೋ, ಪರದಾ ನ ಉಠಾವೋ ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುವುದು ಈ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲೇ.

ಹಿಂದೆಲ್ಲ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ರಂಗಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ನಾಟಕಕ್ಕೆ ಮಂಗಳ ಹಾಡುವಾಗ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಯಾರಾದರೂ ಒಬ್ಬರು ನಟೀಮಣಿ ವೇದಿಕೆಯ ಮೇಲೆ ಬಂದು ಹಾಡಿಹೋಗುತ್ತಿದ್ದರಂತೆ. ನಮ್ಮ ಕೆಲವು ಸಂಘಗಳಲ್ಲಿ ಖಾಯಂ ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿ, ಖಾಯಂ ಅಧ್ಯಕ್ಷರು ಇದ್ದ ಹಾಗೆ. ಬಹುಶಃ ಯಾರೋ ಪ್ರಖ್ಯಾತ ಗಾಯಕಿಯೊಬ್ಬರು ನಿರಂತರವಾಗಿ ಈ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದರೇನೋ. ದಿನ ಕಳೆದಂತೆ, ಮಕ್ಕಳು ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳು ಮರಿಮಕ್ಕಳಾದರೂ ಈಕೆಯ ಕಂಠಶ್ರೀಗೆ ಜನ ಮುಗಿಬಿದ್ದಿದ್ದರೇನೋ. ಜನರ ಮೆಚ್ಚುಗೆಯ ಕಡಾಯಿ ತುಂಬುತಿದ್ದಂತೆಯೇ ಈ ಮಹಾಮಾತೆಯ ಗಾತ್ರವೂ ವರ್ಧಿಸುತ್ತಲೇ ಇತ್ತೇನೋ. ಅದಕ್ಕೇ ಬಂದಿರಬೇಕು ಈ ಉದ್ಘೋಷ ಗುಂಡಮ್ಮನವರು ಬಂದು ಹಾಡಿಹೋಗುವ ವರೆಗೂ ನಾಟಕ ಮುಗಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. (ದ ಷೋ ಈಸ್ ನಾಟ್ ಓವರ್, ಅಂಟಿಲ್ ದ ಫಾ಼್ಯಟ್ ಲೇಡಿ ಸಿಂಗ್ಸ್!)

ಸಿನೆಮಾ ಮುಗಿದಮೇಲೆಯೂ, ಎಲ್ಲ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿಯೂ 'ಜನಗಣಮನ' ಕಡ್ಡಾಯವಾಗಿದ್ದ ಕಾಲ ಒಂದಿತ್ತು; ಈಗ ರಾಷ್ಟ್ರಪತಿ/ರಾಜ್ಯಪಾಲರಿಗೆ ಆ ಗೌರವ ಮೀಸಲು. 'ನಾಂದ್ಯಂತೇ ಪ್ರವಿಶತ ಸೂತ್ರಧಾರಃ' ಎಂದು ಭಾಸ ಮೊದಲಾದ ನಮ್ಮ ಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಟಕಕಾರರು ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಗಣೇಶ ಮಾಡುವ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ, ಆ ನಾಟಕಗಳ ಸೂತ್ರಧಾರನೋ, ನಿರ್ದೇಶಕನೋ, ಕಂಪನಿ ಮಾಲೀಕನೋ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಇತಿಶ್ರೀ ಹೇಳಲು ರಂಗದ ಮೇಲೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ಸಾವಧಾನದಿಂದ ನಾಟಕವನ್ನ ನೋಡಿದುದಕ್ಕೆ ಸಭಿಕರಿಗೆ ಥ್ಯಾಂಕ್ಸ್ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈಗ ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕಾಗಿಯೋ ಏನೋ ಎನ್ನುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ವಂದನಾರ್ಪಣೆಯ ಮೂಲ ರೂಪ ಅದು. ನಮ್ಮ ಈ ಪ್ರಯೋಗಕ್ಕೆ ಆಶ್ರಯವಿತ್ತ ರಾಜ, ಪಾಳೇಗಾರ, ಊರ ಪಟೇಲ ಸುಖವಾಗಿರಲಿ, ಅವನು ಕೈಹಿಡಿದವಳು, ಅವನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದವಳೂ, ಅವರ ಮಕ್ಕಳು ಮರಿಗಳ ಹೊಟ್ಟೆ ತಣ್ಣಗಿರಲಿ, ಅವನನ್ನೇ ನಂಬಿರುವ ಪ್ರಜೆಗಳಾದ ನಿಮ್ಮ ಮೇಲೆ ಸದಾ ನೆಮ್ಮದಿಯ ಮಳೆಗರೆಯುತ್ತಿರಲಿ" ಎಂದೆಲ್ಲ ಹಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇದೇ ಭರತವಾಕ್ಯ. ಪಾತ್ರಧಾರಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಅರ್ಧಚಂದ್ರಾಕಾರವಾಗಿ ನಿಂತು, ಒಟ್ಟಿಗೇ ತಲೆಬಾಗಿ ಸಭಿಕರಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಭಿಕರು ಕರತಾಡನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪರಿಯ ತೆರೆಯ ಕರೆ (ಕರ್ಟನ್ ಕಾಲ್) ಮರುಕಳಿಸುವುದೇ ಒಂದು ಸೊಗಸು. ಅಭಿನಯ ತುಂಬಾ ಖುಷಿತಂದುಕೊಟ್ಟಿತ್ತೆಂದರೆ ನೋಡುಗರೆಲ್ಲ ಎದ್ದುನಿಂತು ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟುವುದೂ ಉಂಟು.

ಎಲ್ಲಾ ಕಲಾವಿದರೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಮಿಂಚುತ್ತಾರೆಂದೇನಲ್ಲ. ಒಬ್ಬರು ಮಿಂಚಿದರೆಂದರೂ ಎಲ್ಲಾ ದೃಶ್ಯಗಳಲ್ಲೂ ಅವರು ಒಂದೇ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಮೆರೆದರು ಎನ್ನುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಭಿನೇತೃವು ಪ್ರತಿಭಾವಂತನಾದರೂ, ಆ ಪ್ರತಿಭೆ ಕ್ಷಣಕ್ಷಣಕ್ಕೂ ನಿಚ್ಚಂಪೊಸತಾಗಿ ನವನವೋನ್ಮೇಷಶಾಲಿನಿಯಾಗಿ ಬೆಳಗಿದರೂ, ಪರಾಕಾಷ್ಠೆಗೆ ಮುಟ್ಟಿದ ಆ ಕಿಡಿ ಕೊನೆಗೊಮ್ಮೆ ಆರಲೇ ಬೇಕು. ಆದಿ ಇದ್ದುದಕ್ಕೆಲ್ಲ ಅಂತ್ಯ ಬಂದೊದಗಲೇ ಬೇಕು. ಅವತಾರಕ್ಕೂ ಸಹ ಒಂದು ಮಹಾಪ್ರಸ್ಥಾನದ ಅವಕಾಶ ಪುರಾಣಕಾರರು ಒದಗಿಸಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಸಂದರ್ಶನಕ್ಕೆಂದು ಬಂದ ಜೀವಾತ್ಮ ತನ್ನ ಕೆಲಸ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ ದೇಹವೆಂಬ ಕೊಠಡಿಯಿಂದ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಹೊರ ಜಾರಲೇ ಬೇಕು. ಈಗ ಇದ್ದವರು ನಮ್ಮನಗಲಿ ಇನ್ನಿಲ್ಲವಾಗಿ ಹೋದರು ಎಂದು ತಿಳಿಸಿ ಚರಮಗೀತೆ ಹಾಡುವಾಗ ಅಸುನೀಗಿದರು, ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದರು, ನಿಧನರಾದರು, ಪ್ರಾಣಬಿಟ್ಟರು, ತೀರಿಹೋದರು, ಮರಣಹೊಂದಿದರು ಅಥವಾ ನೇರವಾಗಿ ಅವರು ಸತ್ತುಹೋದರು ಎಂದು ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಅಥವಾ ಈ ನೋವಿನ ಕಾರ್ಮುಗಿಲಲ್ಲೂ ಏನೋ ಒಂದು ಬೆಳಕಿನ ಕಿರಣವನ್ನ ಕಾಣುತ್ತಾ ದೈವಾಧೀನರಾದರು, ಸ್ವರ್ಗಸ್ಥರಾದರು, ವೈಕುಂಠವಾಸಿಗಳಾದರು, ಶಿವೈಕ್ಯರಾದರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದುಂಟು. ಈ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನ ಮೋಕ್ಷ, ಮುಕ್ತಿ, ಕೈವಲ್ಯ, ನಿರ್ವಾಣ, ಲಿಂಗೈಕ್ಯತೆ, ಬಯಲಾಗುವುದು, ಸಮಾಧಿ, ಅವನಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗುವುದು ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುವುದುಂಟು.

ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ 'ನಿಧನ'ರಾಗುವುದು ಎಂಬ ಪದವಿದೆಯಲ್ಲ, ಅದು ಮಲಗಿಸಲ್ಪಡುವುದು, ಇಡಲ್ಪಡುವುದು ಎಂಬ ಅರ್ಥ ಕೊಡುವ ಪದ.'ನಿಧಿ'ಎಂಬುದು ಇಡು, ಮಡುಗು ಎಂಬ 'ನೀ'ಧಾತುವಿನಿಂದ, ಹೂಳಿಟ್ಟದ್ದು ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ. ಶಾಶ್ವತವಾಗಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗೆ ಮಲಗಿಸುವುದು,ಲೇಯಿಂಗ್ ಟು ರೆಸ್ಟ್ಎಂದರೆ ಸಾವನ್ನಪ್ಪುವುದೇ. ಹಳಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಾಯುವ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ'ಪಡು'ಎಂದರೂ ಮಲಗು ಎಂದೇ. ಕೆಲವರು ಕಾಲವಶರಾಗುತ್ತಾರೆ, ಅವರಿಗೆ ಕಾಲನೇ ಯಮ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ಏನೇನೋ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ,ಕೀರ್ತಿಶೇಷರಾಗುತ್ತಾರೆ, ಅವರ ಕಾಯಪಂಚತ್ವವನ್ನೈದಿತು, ಉಳಿಯದೇ ಪಂಚಭೂತಗಳಲ್ಲಿ ಲೀನವಾಗಿ ಹೋಯಿತು; ಆದರೆ, ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುವವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅವರ ಕೀರ್ತಿ ಭಾಗಾಹಾರದಶೇಷದಂತೆ ಇಲ್ಲೇ ಅಜರಾಮರವಾಗಿ ಉಳಿದೀತು.ಕಸ್ತೂರಿಯ ಪಾವೆಂ ಆಚಾರ್ಯರು ತಮ್ಮ ಪದಾರ್ಥಚಿಂತಾಮಣಿ[೧]ಯಲ್ಲಿ ಈ ಸಾವಿನ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಿಸುವಂತೆ, ಅಮಂಗಲಕರ ವಿಷಯವನ್ನ ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳಲು ಮನಸ್ಸು ಒಗ್ಗದೆ, ಹಿಂದಿಯಲ್ಲಿ 'ಗುಜರ್ ಜಾನಾ' ಎಂದಾಗ, 'ಗುಜರ್ ಬಸೇ' ಎನ್ನುವುದು ಇದಕ್ಕೇ. (ಫಾ಼ರಸಿಯಲ್ಲಿಗುಜರ್‍ನಾಎಂದರೆ ತೀರುವುದು, ತಲುಪುವುದು, ದಾಟುವುದು, ಮುಗಿಸುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ; ಇಲ್ಲಿಗುಜರ್ಈ ಎಲ್ಲ ಅರ್ಥವಿನ್ಯಾಸದೊಂದಿಗೆಕಾಲ ಕಳೆಯುವುದುಎಂಬ ಪ್ರಧಾನ ಅರ್ಥವನ್ನೇ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.) ಆ ದೊಡ್ಡ ಮನುಷ್ಯದಾಟಿಹೋದರುಎನ್ನುವ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿಹಿ ಪಾಸ್‍ಡ್ ಎವೇಆಗುತ್ತಾರೆ. ಲಘುವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ನಮಗಾಗದವರುಗಚ್ಛ ಗಚ್ಛ ಆಗಿ, 'ಗೊಟಕ್'ಎಂದುಬಿಡುತ್ತಾರೆ; ಇಲ್ಲವೇ'ನೆಗೆದು ಬೀಳುತ್ತಾರೆ',ಪುಣ್ಯ ಕೋಟಿ ಗೋವಿನ ಕತೆ ಹಾಡಿನ ಆ ಕೆಟ್ಟ ಹುಲಿ'ನೆಗೆದು ಪ್ರಾಣವ ಬಿಟ್ಟಿತಲ್ಲ'ಹಾಗೆ.

ಸಾಯುವುದರ ಮಾತನಾಡಿದಾಗಲೆಲ್ಲ ನಾವು ಸಾವಿನ ಬಗ್ಗೆಯೇ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದಲ್ಲ ಎಂದು ಲಾಂಗೂಲಾಚಾರ್ಯರು ಬರೆದಾಗ ಬೆರಗಾಗಬೇಡಿ. ಅದು ನಿಜ. 'ದಿನಾ ಸಾಯೋರಿಗೆ ಅಳೋರ್ಯಾರು?' ಎಂಬ ಗಾದೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತೆ ನಿರಂತರವಾಗಿದ್ದಾಗ ದುಃಖಕ್ಕೆ ಜಾಗ ಅಲ್ಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ಭಾವಾರ್ಥ. 'ಅವನು ಸಾಯಲಿ, ನನಗೇನು?- ಎನ್ನುವಾಗ 'ಅವ ಎಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಹಾಳಾಗಿ ಹೋಗಲಿ, ನನಗೆ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ'- ಎಂಬುದು ಭಾವಾರ್ಥ. ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತು ಎಲ್ಲಿ ಸತ್ತಿದ್ದೀ?'- ಎಂದು ಗಿರಿಜಾಮೀಸೆಯ ಸರದಾರ ತನ್ನ ಆಳಿನ ಮೇಲೆ ರೇಗಿದಾಗ, 'ಕರೆದೊಡನೆ ಏಕೆ ಬೇಗ ಬರಲಿಲ್ಲ?'- ಎಂಬುದಷ್ಟೇ ಆ ಅಸಹನೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಇಂಗಿತ. 'ಎಷ್ಟು ಕೋಪ ಬಂದಿತ್ತು ಗೊತ್ತಾ? ಮಚ್ಚು ತೊಗೊಂಡು ಚಚ್ಚಿ, ನುಚ್ಚು ನೂರಾಗೋ ಹಾಗೆ ಆ ತುಚ್ಛನನ್ನ ಕೊಚ್ಚಿ ಹಾಕಿ ಬಿಡ್ತಾ ಇದ್ದೆ, ಪಾಪ, ಸಾಯಲಿ ಅಂತ ಬಿಟ್ಟೆ!'-ಎನ್ನುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಇದೇನು ದೇವರು ಮೆಚ್ಚೋ ಮಾತೇ? ಹಾಗಂದಾಗ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ'ಸಾಯುವುದು''ಇರು, ಹೋಗು, ಬದುಕಿಕೋ' ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಪರ್ಯಾಯ ಪದಗಳು ಅಷ್ಟೆ. 'ಅಯ್ಯೋ, ಅವನು ರಸಿಕ ಬಡ್ಡೀಮಗ; ಹೆಂಡತಿ ಅಂದರೆ ಸಾಯುತ್ತಾನೆ' ಎಂದಾಗ, 'ಪ್ರಾಣಾನೇ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ' ಎನ್ನಲು, 'ಹಿ ಡೈಸ್ ಆನ್ ಹರ್'ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲಿಹುಚ್ಚಾಪಟ್ಟೆ ಆಸಕ್ತಿಎಂದಷ್ಟೇ ಅರ್ಥ. ''ಹೊರಗೆ ಹೋಗಿ ಆಟ ಆಡಬೇಕು ಅಂತ ಸಾಯಬೇಡ, ತೆಪ್ಪಗೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೂತ್ಕೊಂಡು ಓದು'' ಎಂದಾಗ ಆಟದ ಬಗ್ಗೆ ಮಗನಿಗಿರೋ ಆಸಕ್ತಿಯ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನೇ ನಾವು ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಹಾಡುಗಾರರು ಪ್ರವಚನಕಾರರು ಮಂಗಳ ಹಾಡದೆ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮ ಮುಗಿಸರು. ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಗಳು ಶಾಂತಿಮಂತ್ರ ಪಠಿಸಿದರೆಂದರೆ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆಲ್ಲ ನೆಮ್ಮದಿಯ ಮಾವಿನಕಾಯಿಗಳು ಉದುರುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಕಾಲವೂ ಹಿಂದೆ ಇತ್ತಂತೆ. ಸಂಗೀತದ ಕಛೇರಿಗಳಲ್ಲಿಪವಮಾನಹಾಡಿದರೆಂದರೆ ಸಂಗೀತ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಕೊನೆಯ ಘಟ್ಟ ಮುಟ್ಟಿದರೆಂದೇ ಅರ್ಥ. ಬೆಳ್ಳಿತೆರೆಯ ಕಿರುತೆರೆಯ ದೃಶ್ಯಾವಳಿಗಳು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಳ್ಳುವಾಗಮಂಗಳ, ಶುಭಂಹೇಳಿ ಬೀಳ್ಕೊಡುವುದು ಈಗಲೂ ನಮ್ಮ ಸಂಪ್ರದಾಯ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯರಲ್ಲಿ'ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು'ಎನ್ನುವುದನ್ನ ಫಿನಿಸ್, ದ ಎಂಡ್ ಎಂದು, ಫಿನಲೆಯೊಂದಿಗೆ ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ. ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಇದೇ ಪದ್ಧತಿ ಗ್ರಂಥಗಳ ಮುಗಿವಿಗೂ ಬಳಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಮುದ್ರಾಂಕಿತಗಳು ಗೋಚರಿಸಿದವೆಂದರೆ ವಚನಗಳು, ಕೀರ್ತನೆಗಳು, ಮುಕ್ತಕಗಳು ಇನ್ನೇನು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡವು ಎನ್ನುವುದರ ಖಚಿತ ಸೂಚನೆ; ಆಕಾಶವಾಣಿಯವರು ಕಾಪಿರೈಟ್ ಯಾರಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂದು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಬೇಕಿಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದವರು 'ಪಠ್ಯಭಾಗವು ಮುಕ್ತಾಯಗೊಂಡಿತು' ಎಂಬುದನ್ನ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಪುಸ್ತಿಕೆಯ ಕೊನೆ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಅಥವಾ ಕೊನೆಯ ಶ್ಲೋಕವನ್ನು ಮೂರುಬಾರಿ ಹೇಳಿದರೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಗ್ರಂಥ ಮುಗಿಯಿತೆಂದು ಸಂಕೇತ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ, ಅಭಿಮಾನಿಗಳು ಲಗತ್ತಿಸಿರಬಹುದಾದ 'ವೇದಪಾರಾಯಣದ ಫಲ, ಗಂಗಾದಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನಫಲ'ಗಳೆಲ್ಲ ಫಲಶ್ರುತಿಯ ಬಾಲಂಗೋಚಿಗಳು.

ಮಹಾಭಾರತ ಭೀಷ್ಮಪರ್ವಾಂತರ್ಗತ ವಿಷ್ಣುಸಹಸ್ರನಾಮ ಸ್ತೋತ್ರದ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ,ವನಮಾಲೀ, ಗದೀ, ಶಾರ್ಙ್ಗೀ, ಶಂಖೀ, ಚಕ್ರೀ, ಚ ನಂದಕೀ....ಎಂದು ಮೂರು ಬಾರಿ ಪುನರಾವರ್ತನೆ ಮಾಡಿರುವುದು ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ. ಯಾವುದನ್ನಾದರೂ ಮೂರು ಬಾರಿ ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ದೇವರಿಗೆ ತೃಪ್ತಿ ತಂದುಕೊಡುತ್ತದೆ ಎಂದು ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ. ಓಂ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಶಾಂತಿಃ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲವೆ, ಹಾಗೆ. (ತೌರಿಗೆ ಹೋದ ಹೆಂಡತಿ ಬೇಗ ಬರಲೆಂದು ''ಹೊರಟು ಬಾ, ಹೊರಟು ಬಾ, ಹೊರಟು ಬಾ'' ಎಂದು ಟೆಲಿಗ್ರಾಂ ಕಳುಹಿಸಿದ ಕಥೆ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆಯೆ? ಅಲ್ಲಿ, ಮೂರು ಸಾರಿ ಹೇಳಿದರೇನೇ ಅವಳು ತನ್ನ ಮಾತು ಕೇಳುವವಳು ಎಂದುಕೊಂಡ ಬಡಪಾಯಿ ಗಂಡ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಮುಂಜಾಗರೂಕತೆ ಕ್ರಮ ಅದು ಅಷ್ಟೆ.) ಮುಸ್ಲಿಮರಲ್ಲಿ ವಿಚ್ಛೇದನ ಸಿಂಧುವಾಗಬೇಕಾದರೆತಲಾಕ್ ತಲಾಕ್ ತಲಾಕ್ಎಂದು ಮೂರು ಬಾರಿ ಹೇಳಬೇಕಂತೆ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಳಚಿತು ಅವನ-ಅವಳ ಸಂಬಂಧದ ಮೂರ್ಕಾಲೋಟ. ಹರಾಜು ಕೂಗುವಾಗಲೂ ಮೂರನೆಯ ಬಾರಿಯೇ ಕೊನೆಯ ಬಾರಿ; ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕಥೆ ಮುಗಿಯಿತು. ಕಷ್ಟಪಟ್ಟು ಸಂಪಾದಿಸಿದ್ದ ಆತ್ಮಲಿಂಗವನ್ನ 'ಜೋಪಾನವಾಗಿ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿರು' ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದ್ದುದನ್ನ ತುಂಟ ಗಣೇಶ ಗೋಕರ್ಣದಲ್ಲಿ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ಇಟ್ಟುಬಿಡುವ ಮುನ್ನ, ಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಾಯಂಸಂಧ್ಯಾವಂದನೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದ ರಾವಣನನ್ನ 'ಬೇಗ ಬಾ' ಎಂದು ಕರೆದು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ್ದೂ ಸಹ ಮೂರುಬಾರಿಯೇ.

ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣದ ಸಮಾಪ್ತಿ ವಾಕ್ಯವಾಗಿ ಕೇಶಿರಾಜ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಆನೆಯ ನಡು ಬಡವಾದುದನ್ನ ಕಂಡವರಿದ್ದಾರೆಯೇ? ಈ ಆನೆ ನಡೆದಿದ್ದೇ ದಾರಿ, ಒಮ್ಮೆ ಇಟ್ಟ ಪದವನ್ನ ಅಳುಹದ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆ, ನಾನೇರುವೆತ್ತರಕೆ ನೀನೇರಬಲ್ಲೆಯಾ? ಇತ್ಯಾದಿ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಪರಾಕಾಷ್ಠತೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಆಡುವ ದಾಷ್ಟ್ರ್ಯ ಉಳ್ಳವರೂ ಇದ್ದಾರೆ.

ಅವಧರಿಪುದು ವಿಬುಧರ್ ದೋ
ಷವಿದರೊಳ್ ಏನಾನುಂ ಉಳ್ಳೊಡಂ ಪ್ರಿಯದಿಂ ತಿ
ರ್ದುವುದು; ಗುಣಯುಕ್ತಮುಂ ದೋ
ಷವಿದೂರಮುಂ ಆಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ಕೈಕೊಳ್ವುದಿದಂ॥[೨]

ಎಂದು ಕೇಶಿರಾಜನೇ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಹೇಳುವಂತೆ, ಸಮರ್ಪಿಸಿದುದನ್ನು ಹಂಸ-ಕ್ಷೀರ ನ್ಯಾಯದಂತೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕೆಂದು ಗುಣಗ್ರಾಹಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ವಿನಂತಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಮಂಗಳ ಹಾಡುವಾಗ ಈ ಬಗೆಯ ವಿನಯದ ಮಾತುಗಳು ಯಾವ ಕವಿಗಾದರೂ ಶೋಭೆ ತರುವ ವಿಚಾರವೇ ಸರಿ.

ಮಕ್ಕಳ ಕತೆಗಳು ಅಂದಾಗ ತೆನಾಲಿರಾಮನ ಕತೆಗಳು, ಅಕ್ಬರ್ ಬೀರಬಲ್ಲನ ಕತೆಗಳು, ಈಸೋಪನ ಕತೆಗಳು, ಚಂದಮಾಮದ ಕತೆಗಳು ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತವೆಯಲ್ಲವೆ. ಈ ಸಾಲಿಗೆ ಸೇರಿದ್ದು, ಪಂಚತಂತ್ರದ ಹಿತೋಪದೇಶದ ನೀತಿಚಿಂತಾಮಣಿಯ ಕತೆಗಳು. ಪಂಚತಂತ್ರದ ಕೊನೆಯ ಸುಭಾಷಿತ ಎಷ್ಟು ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿದೆ ನೋಡಿ:

ಮಂತ್ರದಲಿ, ತೀರ್ಥದಲಿ, ವೈದ್ಯರಲಿ, ಗಣಕರಲಿ,
ತಿಳಿದವರು ಅವರೆಂದು ಶರಣಾದ ಗುರುಗಳಲಿ,
ನೀನಲ್ಲದಿನ್ನಾರು ಪೊರೆವರೆನೆ ದೇವರಲಿ
ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ನಂಬಿಕೆಯೋ ಎಷ್ಟು ಭರವಸೆಯೋ ಸಿದ್ಧಿ ಅಷ್ಟು![೩]

'ವಾಚಕ ಮಹಾಶಯರೇ' ಎಂದು ಆರಂಭವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದು ಕಾಲದ ಕಥನಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಿ, 'ಇಂತು ಎಂಬಲ್ಲಿಗೆ ಇದು ಸಂಪೂರ್ಣಂ' ಎಂದೆಲ್ಲ ಅವು ಕೊನೆಗಾಣುತ್ತಿದ್ದ ಬರೆಹಗಳು. ತಾವು ಹೇಳುವ ಕಾಗಕ್ಕ ಗುಬ್ಬಕ್ಕನ ಕತೆಗೆ ಅನಾಮಕವೆಂದಾದರೂ ಸರಿ, ಮಾನ್ಯತೆ ಸಿಗಲಿ ಎಂಬ ಹಂಬಲವಿದ್ದವರು ಸ್ಕಾಂದಪುರಾಣದ ರೇವಾಖಂಡದಲ್ಲಿ ಸೂತಪುರಾಣಿಕರು ಶೌನಕಾದಿ ಋಷಿಗಳಿಗೆ ಇದನ್ನು ಹೇಳಿದರು ಎಂಬ ಮುಕ್ತಾಯಮುದ್ರೆ(ಕಾಲ್‍ಫ಼ನ್) ಅಥವಾ ಮುದ್ರಾಂಕಿತ ಸಮಾಪ್ತಿ ವಚನ ನಮೂದಿಸಿದ್ದರೆ ಸಾಕಿತ್ತು; ಏಕೆಂದರೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ವ್ರತಕತೆಯಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ 'ಶ್ರೀರಸ್ತು' ಎನ್ನುವಾಗ ತಮಗೆ ಯಾರೋ ಕೊಟ್ಟ ಅಥವಾ ಕೊಟ್ಟರೆ ಚೆನ್ನಾಗಿತ್ತು ಎಂದುಕೊಂಡ ಬಿರುದುಬಾವಲಿ, ಕಾವ್ಯನಾಮಾವಳಿಗಳನ್ನ ಓದುಗರಿಗೆ ನೆನಪಿಸಲು ಇದೊಂದು ಸದಾವಕಾಶ.

''ಅಭಿನವ ಕಪಿಕುಲತಿಲಕನೂ, ಪ್ಲವಂಗ ಕುಲೋತ್ಪನ್ನನೂ, ಅಆಕಖಗಘಹಳ ಬಿರುದಾಂಕಿತನೂ ಆದ ತನ್ನಿಂದ ಶಕವರ್ಷ ಇಷ್ಟಿಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸ್ವಸ್ತಿಶ್ರೀ ವಿಜಯಾಭ್ಯುದಯ ಅಮುಕ ಸಂವತ್ಸರದಲ್ಲಿ ವಿರಚಿತಮಪ್ಪ ಈ ಕೃತಿಗೆ ಮಂಗಳಂ'' ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ, ಗ್ರಂಥದ ಒಟ್ಟು ಅಧ್ಯಾಯಗಳು, ಪ್ರಕರಣಗಳು, ಪದ್ಯ ಸಂಖ್ಯೆಗಳು ಎಷ್ಟಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನ ತಿಳಿಸುವುದು ಒಂದು ಪದ್ಧತಿಯಾಗಿತ್ತು.[೪]

ಇನ್ನು ಕೆಲವರು ತಾವೇ ಬರೆದರೂ, ಆಶ್ರಯ ಕೊಟ್ಟ ಛತ್ರಪತಿಯ ಹೆಸರನ್ನ ಠಂಕಿಸಿ ನಮ್ಮ ಶ್ರೀವಿಜಯ ಶತಮಾನಗಳ ನಂತರ ಉದಯಿಸಿದ ಸಂಶೋಧಕರಲ್ಲಿ ಗೊಂದಲವೆಬ್ಬಿಸಿದಂತೆ,ಇಂತು ಪರಮ ಸರಸ್ವತೀ ತೀರ್ಥಾವತಾರ ನೃಪತುಂಗದೇವಾನುಮತಮಪ್ಪ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದೊಳ್ ತೃತೀಯ [ಅಂತಿಮ] ಪರಿಚ್ಛೇದಂ ಸಂಪೂರ್ಣಮ್॥ಎಂದು ಕೊನೆ ಮುಟ್ಟಿಸುತ್ತಾರೆ. ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನ ಮುಗಿಸುವ ಮುನ್ನ ಆಡುವ ಮಾತುಗಳನ್ನ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೆ ಅಲ್ಲವೆ. ವಾಲಖಿಲ್ಯ ಎಂಬ ಪರಿಶಿಷ್ಟ ರೂಪದ ಮಂಡಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಒಟ್ಟು ೧೦೪೭೨ ಮಂತ್ರಗಳಿರುವ ಪ್ರಪಂಚದ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಮಹಾಗ್ರಂಥವೆಂದರೆ ಋಗ್ವೇದ. ಅದು ಎಂತಹ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕ ಶಾಶ್ವತ ಉದಾತ್ತ ಹಾರೈಕೆಯೊಂದಿಗೆ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಹತ್ತನೆಯ ಮಂಡಲದ ಈ ಮುಕ್ತಾಯವನ್ನು ನೋಡಿ.[೫]

ನಾವು ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ ನಡೆಯೋಣ, ನಾವು ಒಂದೇ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾತನಾಡೋಣ, ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸುಗಳು ಒಂದೇ ಗುರಿಯತ್ತ ಒಗ್ಗೂಡಿರಲಿ. ಹಿಂದೆಲ್ಲ ದೈವಾಂಶ ಸಂಭೂತರು ಹೇಗೆ ಪರಸ್ಪರ ಗೌರವ ಸಂಪತ್ತು ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳನ್ನ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಜಗತ್ತಿನ ಒಳಿತಿಗಾಗಿ ವಿನಿಯೋಗಿಸುತ್ತಿದ್ದರೋ ಹಾಗೆಯೇ ನಾವೂ ಸಹ ನಮ್ಮದನೆಲ್ಲ ಹಂಚಿಕೊಂಡು ಅನುಭವಿಸುವಂತಾಗಲಿ.

ನಿಮ್ಮ ಸಮಾಲೋಚನೆಗಳು ಒಂದೇ ವಿಷಯದತ್ತ ಇರಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಒಕ್ಕೂಟಗಳಲ್ಲಿ ಒಗ್ಗಟ್ಟಿರಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯ ಮತ್ತು ಮನಸ್ಸುಗಳು ಅಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಗಲಿ. ಒಂದೇ ಯೋಜನೆ, ಒಂದೇ ಪ್ರಣಾಳಿಕೆ, ಒಂದೇ ಸಮರ್ಪಣೆ ನಿಮ್ಮ ಗುರಿಯಾಗಲಿ. ನಿಮ್ಮ ಗುರಿ ಉದ್ದೇಶ ಒಂದೇ ಆಗಿರಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಹೃದಯಗಳು ಒಗ್ಗೂಡಿರಲಿ, ನಿಮ್ಮ ಮನಸ್ಸುಗಳು ಒಂದಾಗಿರಲಿ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಪರಸ್ಪರ ಸೌಹಾರ್ದಯುತವಾಗಿರಲಿ; ಈಗ ಹೇಳಿ, ಇದಕ್ಕಿಂತ ಉತ್ತಮವಾದ ಮಂಗಳಶ್ಲೋಕಗಳು ಇನ್ನೆಲ್ಲಿವೆ?[೬]

''ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದೇನೆಂದರೆ'' ಎನ್ನುತ್ತಾ ಭಾಷಣದ ಕೊರೆತವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವವರ ಮಾತು ಅತ್ತ ಇರಲಿ, ಮುಕ್ತಾಯದ ಬಗ್ಗೆ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ಈ ಎರಡು ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ ಸದುಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ: ಒಂದು: ಸರಿಯಾಗಿ ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು ಎಂದರೆ ಅದರ ಒಳಹೊರಗು ಎಲ್ಲಾ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಅನ್ನುವುದರ ಲಕ್ಷಣ (ಆಲ್ ಈಸ್ ವೆಲ್ ದಟ್ ಎಂಡ್ಸ್ ವೆಲ್). ಇನ್ನೊಂದು: ಚೆನ್ನಾಗಿರುವುದೆಲ್ಲ ಒಂದಲ್ಲಾ ಒಂದು ದಿನ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳಲೇ ಬೇಕು. (ಆಲ್ ಗುಡ್ ಥಿಂಗ್ಸ್ ಶುಡ್ ಕಂ ಟು ಆ್ಯನ್ ಎಂಡ್).

ನಾನಿನ್ನು ಹೋಗಿಬರಲೇ?

ನುಡಿನಮನ

ಶಿಕಾರಿಪುರ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಅವರು ಕನ್ನಡ ಸಾರಸ್ವತ ಲೋಕಕ್ಕೆ 'ಹರಿ' ಎಂದೇ ಹೆಚ್ಚು ಚಿರಪರಿಚಿತ. ಹರಿ ಸತ್ಯವಾದಿ. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಅದು ಅವರ ತತ್ತ್ವ. ಸತ್ಯ ನುಡಿದಾಗ ನಾವು ಅದನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದರೆ ಅದು ಸುಳ್ಳಿನ ಮಾಲೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾರಿಗೆ ಯಾವ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದೆ ಎಂದು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಬಹಳ ಕಷ್ಟದ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾ ಸತ್ಯವಾಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗೇ ತಮ್ಮ ಉಸಿರನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬದುಕಿ ಬಾಳಿದ ಹರಿ ಸರಸ್ವತಿ ಪುತ್ರ, ನನಗಿಂತ ಅವರು ಹೆಚ್ಚಾಗಿ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನೇ ಪ್ರೀತಿಸುತ್ತಿದ್ದರು, ಅದೇ ಅವರ ಉಸಿರಾಗಿತ್ತು, ಜೀವನವಾಗಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ 'ಎಸ್.ಕೆ. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ' ಅಂದರೆ 'ಶುದ್ಧ ಕನ್ನಡ ಹರಿಹರೇಶ್ವರ' ಎಂದು ಪತ್ರಕರ್ತರಾದ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಭಟ್ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಿರುತ್ತಾರೆ.

ಹರಿ ದಿನಕ್ಕೆ ಕೇವಲ ಮೂರು ಗಂಟೆಗಳ ಕಾಲ ಮಲಗುತ್ತಿದ್ದರು. ಅದೂ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗಾಗಿಯೇ ಹೊರತು, ಗಡದ್ದಾಗಿ ನಿದ್ದೆ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಲ್ಲ. ಅವರ ದಿನದ ಸಮಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವುದರಲ್ಲೇ ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದರು. ಅವರು ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕಗಳ ಮಾರ್ಜಿನ್ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಟಿಪ್ಪಣಿಗಳನ್ನು ಗುರುತು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು. ಓದಿದ ಪುಸ್ತಕ ಮನಸಿಗೆ ಹಿಡಿಸಿದಾಗ ಸಮಯವನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೇ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಪುಸ್ತಕದ ಬಗ್ಗೆ ಹರಟುತ್ತಿದ್ದರು. ಕೆಲವು ಪುಸ್ತಕಗಳಲ್ಲಿ ಲೋಪದೋಷಗಳು ಕಂಡುಬಂದರೆ ತಕ್ಷಣ ಲೇಖಕರಿಗೆ ಫೋನ್ ಮಾಡಿ ಪುಸ್ತಕ ರಚನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಲಹೆ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಾಹಿತ್ಯಲೋಕದಲ್ಲಿ ಹರಿ ಅವರನ್ನು ಕಂಡರೆ ಎಲ್ಲಾ ಲೇಖಕರಿಗೂ ಪ್ರೀತಿ ಹಾಗೂ ಅಚ್ಚುಮೆಚ್ಚು.

ಮನೆಗೆ ಯಾರಾದರೂ ಅತಿಥಿಗಳು ಬಂದರೆ ಅವರನ್ನು ಹರಿ ಮಾತನಾಡಿಸುತ್ತಿದ್ದುದೇ "ನೀವು ಎಷ್ಟು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದೀರಿ, ಯಾವ ಯಾವ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದಿದ್ದೀರಿ'' ಎಂದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಅವರು ಓದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆ. "ನೀವು ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ಓದುವ ಹವ್ಯಾಸ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಒಳ್ಳೆಯ ಪುಸ್ತಕಗಳು ನಮ್ಮ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರು, ಅವುಗಳು ನಮ್ಮ ಜೀವನದ ದಿಕ್ಕನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಗೌರವದಿಂದ ಬಾಳಲು ಸಹಾಯಕವಾಗುತ್ತವೆ''- ಎಂದು ಹೇಳಿ, ತಮ್ಮ ಬಳಿಯಲ್ಲಿರುವ, ಅವರಿಗೇ ಸಹಾಯವಾಗುವ ಕನ್ನಡ ಪುಸ್ತಕಗಳನ್ನು ನೀಡುತ್ತಿದ್ದರು.

ಯಾವುದೇ ಕೆಲಸವನ್ನಾಗಲಿ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಬೇಕು. ಓದು ಬರೆಹ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಬಾರದು. ಅದನ್ನು ಆಚರಣೆಗೆ ತರಬೇಕು ಎಂಬುದು ಹರಿಯವರ ನಂಬಿಕೆ. ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಮತ್ತೆ ಸಾವಿನಲ್ಲೂ ಅದನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಸತ್ತವರಾರೂ ಬದುಕಿ ಬಂದಿಲ್ಲವಾದ ಕಾರಣ 'ನಂತರ ಏನು?' 'ಹೇಗೆ?' ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗಿಂತ ಬದುಕಿದ್ದಾಗ ಒಳ್ಳೆಯ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ, ಒಳ್ಳೆಯದನ್ನು ಯೋಚಿಸಿ, ಸಮಾಜದಿಂದ ಋಣ ಪಡೆದದ್ದನ್ನು ಸಮಾಜಕ್ಕೆ ಸಲ್ಲಿಸ(ಕೆರೆಯ ನೀರನ್ನು ಕೆರೆಗೆ ಚೆಲ್ಲಿ)ಬೇಕೆಂಬುದು ಹರಿಯವರ ಆಶಯ. ಆತ ಒಬ್ಬ ತಪಸ್ವಿ, ಸಾಧಕ, ಜನಗಳ ಹಿತ ಚಿಂತಕ, ಕನ್ನಡ ಪರಿಚಾರಕ.

'ಹರಿ' ಅಮೆರಿಕನ್ನಡಿಗರಿಗಾಗಿ ಬಹಳಷ್ಟು ದುಡಿದರು, ಕನ್ನಡಕ್ಕಾಗಿ ಸದಾ ಹಾತೊರೆದರು, ತಮ್ಮಲ್ಲಿದ್ದುದನ್ನು ಇತರರೊಂದಿಗೆ ಹಿಂದೆ-ಮುಂದೆ ನೋಡದೇ ಹಂಚಿಕೊಂಡರು, ಇತರರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೂ ಮರೆತರು ಮತ್ತು ಒಳ್ಳೆಯ ಮೌಲ್ಯಗಳೊಂದಿಗೆ ಬಾಳಿದರು, ದೈನ್ಯವಿಲ್ಲದೇ ಜೀವಿಸಿ ಆಯಾಸವಿಲ್ಲದೇ ಕೊನೆಯುಸಿರೆಳೆದರು.

ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ತಮ್ಮಲ್ಲಿ ತುಂಬಿದ್ದ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು ತುಳುಕುತ್ತ, ಸಣ್ಣ ಕವನಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ್ಗೆ ಬರೆಯುತ್ತ, ಹದಿವಯಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಕೈಬರೆಹದ ಪತ್ರಿಕೆ 'ಮಲ್ಲಿಗೆ'ಯನ್ನು ಮಿತ್ರರೊಡಗೂಡಿ ಶಿವಮೊಗ್ಗಾ ಸರ್ಕಾರಿ ಪ್ರೌಢಶಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಸುಂದರವಾದ ಕೈಬರಹದಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಕಟಿಸಿ, ಉಪಾಧ್ಯಾಯ ವೃಂದವನ್ನು ಅಚ್ಚರಿಗೊಳಿಸಿದ ನಮ್ಮ 'ಹರಿ', ಶಾಲಾ, ಕಾಲೇಜುಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಯಾಗಿದ್ದು, ಬಹುಪಾಲು ಮಿಕ್ಕ ಸಹಪಾಠಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವರವರ ವೃತ್ತಿ ಉದ್ದಿಮೆಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದು, ತಾರುಣ್ಯ, ಯೌವನ, ಮತ್ತು ಮಧ್ಯವಯಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಕಳೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ತಮ್ಮ ಸಾಹಿತ್ಯಾಭಿಲಾಷೆ, ಕನ್ನಡದ ಪ್ರೀತಿ ಅಭಿಮಾನಗಳನ್ನು ಬಿಡದೆ, ವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಸಾರಸ್ವತಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ಉತ್ತುಂಗಕ್ಕೇರಿ ನುರಿತ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ ಅಚ್ಚರಿಪಡುವಂತಹ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು, ವಿದೇಶಗಳಲ್ಲೂ, ಮತ್ತು ಮೈಸೂರಿಗೆ ನಿವೃತ್ತಿಯ ನಂತರ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಮೇಲೆಯೂ ಸಾಧಿಸಿ, ನೂರಾರು ಮಂದಿ ಕಿರಿಯ ಕಲಾವಿದರನ್ನೂ, ಸಾಹಿತಿಗಳನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿ ಅವರಲ್ಲೂ ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೀತಿ, ಅಭಿಮಾನಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಸಿ ಬೆಳೆಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ನಿರಂತರ ಚಟುವಟಿಕೆ, ಸಾಹಿತ್ಯದ ಅನೇಕ ಪ್ರಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಅವರ ಸಾಧನೆಗಳು, ಕನ್ನಡಿಗರೆಲ್ಲರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿದೆ. ಅವರ ಸೌಜನ್ಯ, ಮಿತ್ರಭಾವ, ಅತಿಥಿಸತ್ಕಾರ, ತಾಳ್ಮೆ, ಪರೋಪಕಾರ, ಸಮಾಜಸೇವೆ, ಬಡವರಬಗ್ಗೆ ಕಾಳಜಿ, ನಿಸ್ವಾರ್ಥ, ನಿಶ್ಕಾಪಟ್ಯ, ನಿಶ್ಕಳಂಕತೆ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನುಕರಣೀಯವಾದ ಸದ್ಗುಣಗಳು. ಇಂಥ ಮಹಾನ್ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಹವಾಸ ಮತ್ತು ಒಡನಾಟ ನಮಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ್ದು ನಮ್ಮ ಪುಣ್ಯವಿಶೇಷವೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಎಲೆ ಮರೆಯ ಕಾಯಿಯಂತೆ ಕೊಟ್ಟಕೊನೆಯ ದಿನದವರೆಗೂ ಶ್ರಮಿಸಿ ನಮ್ಮನ್ನಗಲಿದ 'ಹರಿ' ಗೆ ನಮ್ಮ ಶ್ರದ್ಧಾಂಜಲಿಗಳನ್ನರ್ಪಿಸುತ್ತಾ, ಅವರ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಪರಮಾತ್ಮನು ಈ ದುಃಖವನ್ನು ಭರಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ದಯಪಾಲಿಸಲಿ, ಅವರ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಭಗವಂತನು ಶಾಂತಿಯನ್ನೀಯಲಿ ಎಂದು ಅವರ ಸಹಪಾಠಿಗಳು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಹರಿಯವರು ಭಾರತ ಮತ್ತು ಅಮೆರಿಕಾದಲ್ಲಿ ಹಲವಾರು ಸಾಮಾಜಿಕ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಹಲವಾರು ಕನ್ನಡ ಶಾಲೆಗಳನ್ನು ದತ್ತು ಪಡೆದು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಬಡ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗಳಿಗೆ ಆರ್ಥಿಕ ಸಹಕಾರ ನೀಡಿದ್ದಾರೆ. ನಮ್ಮ ನಂಬಿ ಬಂದವರಿಗೆ ನಾವು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದೇವೆ.

ನಮಗೂ ಸಹ ಹಲವಾರು ಮಿತ್ರರು, ಸಾಹಿತಿ ಬಂಧುಗಳು ಸಹಾಯ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಇಲ್ಲಿಂದಲೇ ಅವರಿಗೆ ಕೃತಜ್ಞತೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಹರಿ ಅವರಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಿರುವ ಗೌರವವನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅವರೇ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು. ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಇನ್ನೂ ಬಹು ಕಾಲ ನಮ್ಮೊಂದಿಗಿರಬಹುದಿತ್ತು. ಆದರೆ ಮತ್ತೆ ಕನ್ನಡ ತಾಯ ಮಡಿಲಲ್ಲಿ ಮುಖವಿಟ್ಟು ಚಿರಶಾಂತಿ ಪಡೆಯುವ ಸೌಭಾಗ್ಯ ಅವರದಾಗಿತ್ತು. ಅದು ಅವರು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಧನ್ಯತೆಯೆಂದೇ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಹರಿಹರೇಶ್ವರ ಭೌತಿಕವಾಗಿ ಇಂದು ನಮ್ಮೊಡನೆ, ನಮ್ಮ ನಡುವೆ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಇದ್ದಾರೆ. ಆತ್ಮಕ್ಕೆ, ಅದರಲ್ಲೂ ಅಂಥ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ಸೋಲುಂಟೆ, ಸಾವುಂಟೆ? ಡನ್ ಕವಿಯಂತೆ 'ಸಾವೇ, ಸಾಯುವೆ ನೀನು!' ಎಂದು ಮರಣವನ್ನು ಮೂದಲಿಸಬಲ್ಲರು. ಹರಿ ಅವರು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ. ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಮಾನವ, ವಿಶ್ವಮಾನವ ಆಗಿದ್ದರು.

Footnotes

೧. ಪಾವೆಂ ಆಚಾರ್ಯ,ಪದಾರ್ಥಚಿಂತಾಮಣಿ-೨(ಪುಟ ೧೯, ೮೪, ೧೩೯), ಪ್ರಮತಿ ಪ್ರಕಾಶನ, ಸುಬ್ರಹ್ಮಣ್ಯ ನಗರ, ಸುಳ್ಯ, ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆ

೨. ಕೇಶಿರಾಜ,ಶಬ್ದಮಣಿದರ್ಪಣಂ, ೧:೪.

ತನ್ನ ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಅವನು ಸಮಾಪ್ತಿ ಮಾಡಿರುವುದೂ ಸಹ ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸದ ಒಂದು ದೃಢ ಅಭಿಪ್ರಾಯದೊಂದಿಗೇ:

ನಡೆದುದೆ ಮಾರ್ಗಂ ಪದವಿಡ
ಲೊಡರಿಸಿದುದೆ ಭಂಗಿ ಕೇಶವಂಗಿದಿರುಂಟೇ
ತೊಡಗಿದ ಕೃತಿಗಳೊಳಾನೆಯ
ನಡು ಬಡವೇ ತಾನೆ ಲೋಕದೊಳ್ ಲಾಕ್ಷಣಿಕಂ ॥೩೩೮॥

೩.ಮಂತ್ರೇ ತೀರ್ಥೇ ದ್ವಿಜೇ ದೈವೇ ದೈವಜ್ಞೇ ಭೇಷಜೇ ಗುರೌ। ಯಾದೃಶೀ ಭಾವನಾ ಕುರ್ಯಾತ್ ಸಿದ್ಧಿರ್ ಭವತಿ ತಾದೃಶೀ॥- ವಿಷ್ಣುಶರ್ಮ,ಪಂಚತಂತ್ರ೫:೮೭

೪. ರನ್ನನಸಾಹಸ ಭೀಮ ವಿಜಯಮುಗಿಯುವುದು, ಒಂದು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಲಸೂಚಕ ಪದ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಹೀಗೆ:ಶಕ ಶತ ಗತಿ ಋತು ಯುಗ ಶಶಿ। ನಿಕರಾಂಕಂ ಚಿತ್ರಭಾನು ಸಂವತ್ಸರ ಕಾ। ರ್ತೀಕ ಸಿತ ಸಪ್ತಮಿ ದಿನದೊಳ್। ಸುಕರಂ ಬುಧಸೇವ್ಯಮಾಯ್ತು ರನ್ನನಕಾವ್ಯಮ್॥ಎಂದರೆ, ಋತು (೬), ಯುಗ(೪), ಶಶಿ (೧) ಇವುಗಳ ನಿಕರ (ಮೊತ್ತ ಅಂದರೆ, ೬ಽ೪ಽ೧=೯) ಶತ ಗತಿ (ಅದರ ನೂರರಷ್ಟು = ೯೦ಂ) ಶಕ ವರ್ಶ, ಚಿತ್ರಭಾನು ಸಂವತ್ಸರ, ಕಾರ್ತೀಕ ಮಾಸ, ಸಿತ (ಶುಕ್ಲ ಪಕ್ಷ) ಸಪ್ತಮೀ ತಿಥಿಯಂದು ಈ ರನ್ನನ ಕಾವ್ಯ (ಗದಾಯುದ್ಧ) ಸುಕರಂ (ಸುಂದರವಾಗಿ) ಬುಧಸೇವ್ಯಂ (ವಿದ್ವಾಂಸರ ಮೆಚ್ಚುಗೆ ಪಡೆದುದು) ಆಯ್ತು (ಆಯಿತು) [ಶಾಲಿವಾಹನ ಶಕ ೯೦ಂ= ಕ್ರಿ. ಶ. ೯೦ಂಽ೭೮= ೯೭೮]

೫. ಸಂವನನ ಆಂಗೀರಸ ಋಷಿ ಕಂಡರಿಸಿದ ಆ ಮಂತ್ರಗಳು ಹೀಗಿವೆ: ಸಂ ಗಚ್ಛಧ್ವಂ, ಸಂ ವದಧ್ವಂ, ಸಂ ವೋ ಮನಾಂಸಿ ಜಾನತಾಮ್। ದೇವ ಭಾಗಂ ಯಥಾ ಪೂರ್ವೇ, ಸಂಜಾನಾನಾ ಉಪಾಸತೇ॥೨॥ ಸಮಾನೋ ಮನ್ತ್ರಃ ಸಮಿತಿ ಸಮಾನೀ, ಸಮಾನಂ ಮನಃ ಸಹ ಚಿತ್ತಂ ಏಷಾಮ್। ಸಮಾನಾ ಮನ್ತ್ರಂ ಅಭಿಮನ್ತ್ರಯೇ ವಃ ಸಮಾನೇನ ವೋ ಹವಿಷಾಂ ಜುಹೋಮಿ॥೩॥ ಸಮಾನೀ ವ ಆಕೂತಿಃ ಸಮಾನಾ ಹೃದಯಾನಿ ವಃ। ಸಮಾನಂ ಅಸ್ತು ವೋ ಮನೋ ಯಥಾ ವಃ ಸುಸಹಾಸತಿ ॥೪॥- ಋಗ್ವೇದ ೧೦:೧೯೧

೬. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಗ್ರಂಥಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಮುಗಿಸಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದನ್ನ ಅವಲೋಕಿಸೋಣ: ಪಂಪ ತನ್ನವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯಭಾರತವನ್ನು ಕೊನೆಗೊಳಿಸುವುದು ಬರೆದವನಿಗೂ, ಓದುವವನಿಗೂ, ಕೇಳುವವನಿಗೂ ಒಳ್ಳೆಯದಾಗಲಿ ಎಂಬ ಹಾರೈಕೆಯೊಡನೆ ಹೀಗೆ: ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ ಕಥಾಸಂಬಂಧಮಂ (ಸಮಗ್ರ ಭಾರತದ ಕಥಾ ಪ್ರಬಂಧವನ್ನು), ಕರಂ (ವಿಶೇಷವಾಗಿ), ಅೞ್ಕರ್ತು (ಪ್ರೀತಿಸಿ), ಬಾಜಿಸಲ್ (ವಾಚಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಪಠಿಸುವುದಕ್ಕೆ), ಬರೆಯಲ್ (ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೆ), ಕೇಳಲ್ (ಕೇಳುವುದಕ್ಕೆ), ಒಡರ್ಚುವಂಗೆ (ತೊಡಗಿದವನಿಗೆ), ತನ್ನಿಷ್ಟಂ (ತನ್ನ ಇಷ್ಟಾರ್ಥವು), ಅಪ್ಪನ್ನಂ (ಆಗುತ್ತಿರಲು), ಧೃತಿ (ಧೈರ್ಯವು), ತುಷ್ಟಿ (ತೃಪ್ತಿ), ಪುಷ್ಟಿ (ಬಲ), ವಿಭವಂ (ವೈಭವ), ಸೌಭಾಗ್ಯಂ (ಐಶ್ವರ್ಯ), ಇಷ್ಟಾಂಗನಾಸುರತಂ (ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯ ಸ್ತ್ರೀಯ ಸಂಭೋಗ), ಶಾಂತಿ (ಶಾಂತಿಯು), ಆಗುಂತಿ (ಏಳಿಗೆ, ವೃದ್ಧಿ), ವಿಭವಂ (ವಿಭುತ್ವ, ಭದ್ರಂ), ಶುಭಂ (ಶುಭವು, ಮಂಗಳಂ), ಉತ್ತರಂ (ಅತಿಶಯವಾಗಿ), ಅಕ್ಕುಂ (ಆಗುತ್ತವೆ)-ಪಂಪಭಾರತ೧೪:೬೫

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಂತೂ ಆದರದಿಂದ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಕ್ಷರವನ್ನು ಕೇಳಿದರೂ ಅಂಥವರಿಗೆ ಎಲ್ಲಾ ಪುಣ್ಯಫಲಗಳು ದೊರಕಿಬಿಡುತ್ತವೆ ಎಂಬ ಆಶಾವಾದವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ: ವೇದಪಾರಾಯಣದ ಫಲ ಗಂ। ಗಾದಿ ತೀರ್ಥಸ್ನಾನಫಲ ಕೃ। ಚ್ಛ್ರಾದಿ ತಪಸಿನ ಫಲವು ಜ್ಯೋತಿಷ್ಟೋಮಯಾಗಫಲ। ಮೇದಿನಿಯನೊಲಿದಿತ್ತ ಫಲ ವ। ಸ್ತ್ರಾದಿ ಕನ್ಯಾದಾನಫಲವಹು। ದಾದರಿಸಿ ಭಾರತ ದೊಳೊಂದಕ್ಷರವ ಕೇಳ್ದರಿಗೆ॥-ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ, ಗದಾಪರ್ವ ೨೦ ಕವಿ ಚೂತವನಚೈತ್ರ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯ ಭಾವುಕರ ಕಿವಿಗೆ ಒದಗಿದ ಒಂದು ಚಿನ್ನದ ಹತ್ತಕಡಕು ಒಡವೆಯಂತಿದೆ ಎಂದು ತನ್ನ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತವನ್ನ ಕೊನೆಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ: ಪುಣ್ಯಮಿದು ಕೃಷ್ಣಚರಿತಾಮೃತಂ ಸುಕವೀಂದ್ರ। ಗಣ್ಯಮಿದು ಶೃಂಗಾರ ಕುಸುಮ ತರು ತುರುಗಿದಾ। ರಣ್ಯಮಿದು ನವರಸ ಪ್ರೌಢಿ ಲಾಲಿತ್ಯ ನಾನಾ ವಿಚಿತ್ರಾರ್ಥಂಗಳ। ಗಣ್ಯಮಿದು, ಭಾವಕರ ಕಿವಿದೊಡವಿಗೊದವಿದ ಹಿ। ರಣ್ಯಮಿದು ಭೂತಳದೊಳೆನೆ ವಿರಾಜಿಪುದು ಲಕ್ಷ್ಮೀಪತಿಯ ಕಾವ್ಯರಚನೆ॥ -ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ,ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ, ೩೪:೪೬

ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ನಿಜವಾಗಿ ಸಹಜವಾಗಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವುದು ಎರಡನೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ಎರಡು ಮತ್ತು ಮೂರನೆಯ ಶ್ಲೋಕಗಳಿಂದ; ಹೇಡಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸಬೇಡ, ಏಳು ಎದ್ದೇಳು ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗು- ಎನ್ನುವ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತ ಕೃಷ್ಣನ ಚಾಟಿ ಏಟಿನ ಮಾತುಗಳಿಂದ. ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿರುವುದೆಲ್ಲ ಪೀಠಿಕೆ, ಸಂದರ್ಭಸೂಚಕ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಗಳು ಅಷ್ಟೆ:

ಕುತಸ್ ತ್ವಾ ಕಶ್ಮಲಂ ಇದಂ ವಿಷಮೇ ಸಮುಪಸ್ಥಿತಂ । ಅನಾರ್ಯಜುಷ್ಟಂ ಅಸ್ವಗ್ರ್ಯಂ, ಅಕೀರ್ತಿಕರಂ, ಅರ್ಜುನ॥೨॥ ಕ್ಲೈಬ್ಯಂ ಮಾ ಸ್ಮ ಗಮಃ, ಪಾರ್ಥ, ನ ಏತತ್ ತ್ವೈ ಉಪಪದ್ಯತೇ। ಕ್ಷುದ್ರಂ ಹೃದಯದೌರ್ಬಲ್ಯಂ ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಉತ್ತಿಷ್ಠ, ಪರಂತಪ॥೩॥

ಹಾಗೆಯೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವುದೂ ಸಹ ನಮ್ಮ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಕೆಳಗಿನಂತೆಯೇ: ನಷ್ಟೇ ಮೋಹಃ, ಸ್ಮೃತಿರ್ ಲಬ್ಧಾ, ತ್ವತ್ ಪ್ರಸಾದಾನ್ ಮಯಾ, ಅಚ್ಯುತ। ಸ್ಥಿತೋ ಅಸ್ಮಿ ಗತಸಂದೇಹಃ, ಕರಿಷ್ಯೇ ವಚನಂ ತವ॥೧೮:೭೩॥

ನನ್ನ ಭ್ರಾಂತಿ ಕರಗಿತು, ಅರಿವು ಮೂಡಿತು, ನನ್ನ ಮೇಲೆ ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹ ಇದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು, ನನ್ನ ಅನುಮಾನಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ನೀನು ನಿಶ್ಯೇಷವಾಗಿ ತೊಡೆದುಹಾಕಿದೆ. ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ನೀನು ಹೇಳಿದಂತೆಯೇ ನಾನು ನಡೆವೆ.

ಕುವೆಂಪು ಅವರರಾಮಾಯಣ ದರ್ಶನಂಕೊನೆಗೊಳ್ಳುವ ಬಗೆಯನ್ನು ನೋಡೋಣ:

ಓಂ ನಮೋ, ರಾಮಾವತಾರಕಿರ್ಮಡಿಯೆನಲ್,
ಮೂಲವಿಗ್ರಹಕೆತ್ತಿದುತ್ಸವದ ಪಡಿಯೆನಲ್,
ನನ್ನೊಳೀ ರಾಮಾಯಣಾವತಾರವನೆತ್ತಿ ಮೇಣ್
ಸರ್ವಭಾಷಾಮಯೀ ಭಗವತಿಯ ಪೂವಡಿಯ
ಕನ್ನಡದ ಸಿರಿಗುಡಿಯ ನುಡಿಯ ಕಣ್ಪಡಿಮೆಯೊಳ್
ಕಡೆದು ಮೂಡಿಹ ನಿತ್ಯರಾಮಂಗೆ, ಓಂ ನಮೋ,
ಓ ನಮೋ, ಓಂ ನಮಃ! ಓಂ ಶಾಂತಿಶ್ಶಾಂತಿಶ್ಶಾಂತಿಃ!